Enero

Viernes 1 de enero

Vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones ([Mat. 28:19]).

Todos los siervos fieles de Dios deseamos aprender a cumplir plenamente con la obra que se nos ha encomendado ([2 Tim. 4:5]). Al fin y al cabo, es la más importante y urgente que existe. No obstante, puede resultarnos difícil dedicarle tanto tiempo como nos gustaría. Otras actividades importantes nos consumen mucho tiempo y energías. Tal vez tengamos que trabajar muchas horas al día para mantener a nuestra familia. O puede que tengamos que lidiar con otras responsabilidades familiares o con la enfermedad, la depresión o los achaques de la edad. No debemos desanimarnos si nuestras circunstancias limitan la cantidad de tiempo que dedicamos al servicio a Jehová. Jesús sabía que no todos seríamos capaces de producir la misma cantidad de fruto del Reino ([Mat. 13:23]). Jehová valora muchísimo todo lo que hacemos en su servicio, siempre y cuando sea lo mejor ([Heb. 6:10-12]). w19.04 2 párrs. 1-3

^ (Mat. 28:19) Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo.

^ (2 Tim. 4:5) Pero tú mantén tu buen juicio en todas las cosas, aguanta las dificultades, haz tu trabajo de evangelizador* y cumple completamente tu ministerio.

O “sigue predicando las buenas noticias”.

^ (Mat. 13:23) Y la semilla que se sembró en la tierra buena son los que oyen la palabra y comprenden su significado. Estos sí dan fruto. Unos producen 100 veces más; otros 60, y otros 30”.

^ (Heb. 6:10-12) Porque Dios no es injusto y no se olvida de las obras de ustedes ni del amor que demostraron por su nombre al haber servido a los santos y al continuar sirviéndoles. 11 Pero deseamos que cada uno de ustedes demuestre esa misma diligencia para tener la completa seguridad de la esperanza hasta el final, 12 a fin de que no se vuelvan perezosos, sino que imiten a los que por su fe y paciencia heredan las promesas.

^ ***w19 abril págs. 2-3 ¿Estamos cumpliendo plenamente con nuestro ministerio?***
JESUCRISTO les dio este mandato a sus seguidores: “Vayan, por lo tanto, y hagan discípulos de gente de todas las naciones” (Mat. 28:19). Todos los siervos fieles de Dios deseamos aprender a cumplir plenamente con la obra que se nos ha encomendado (2 Tim. 4:5). Al fin y al cabo, es la más importante, valiosa y urgente que existe. No obstante, puede resultarnos difícil dedicarle tanto tiempo como nos gustaría.

2 Hay otras actividades importantes que nos consumen mucho tiempo y energías. Tal vez tengamos que trabajar muchas horas al día para mantener a nuestra familia. O puede que tengamos que lidiar con otras responsabilidades familiares o con la enfermedad, la depresión o los achaques de la edad. ¿Cómo podemos hacer frente a cosas como estas y al mismo tiempo cumplir plenamente con nuestro ministerio?

3 No debemos desanimarnos si nuestras circunstancias limitan la cantidad de tiempo que dedicamos al servicio a Jehová. Jesús sabía que no todos seríamos capaces de producir la misma cantidad de fruto del Reino (lea Mateo 13:23). Jehová valora muchísimo todo lo que hacemos en su servicio, siempre y cuando sea lo mejor (Heb. 6:10-12). Por otra parte, quizás pensemos que nuestras circunstancias nos permitirían dar más. En este artículo, veremos qué podemos hacer para que el ministerio sea lo primero en nuestra vida, para llevar una vida sencilla y para mejorar en la predicación y la enseñanza. Pero antes de eso veamos lo que significa que cumplamos plenamente con nuestro ministerio.

^ ***w19 abril pág. 14 Defendamos la verdad sobre la muerte***
SATANÁS, “el padre de la mentira”, ha engañado a la gente desde el principio de la historia humana (Juan 8:44). Entre sus mentiras están las enseñanzas falsas sobre los muertos y la vida después de la muerte. Tales enseñanzas son la raíz de muchas costumbres y supersticiones populares. Por ello, cuando muere alguien de la familia o de la comunidad, algunos hermanos tienen que luchar “tenazmente por la fe” (Jud. 3).

^ ***w19 abril pág. 16 Defendamos la verdad sobre la muerte***
LAS MENTIRAS DE SATANÁS HAN CAUSADO MUCHO DAÑO

8 Las mentiras de Satanás sobre los muertos manchan el nombre de Jehová. Entre estas mentiras está la enseñanza falsa de que a los muertos se les atormenta en el infierno. ¿Por qué son una calumnia estas ideas? Porque en el fondo dan a entender que Jehová, el Dios de amor, tiene la personalidad del Diablo (1 Juan 4:8). ¿Cómo nos hace sentir esto? Y, más importante aún, ¿cómo le hace sentir a Jehová? No olvidemos que él odia todo tipo de crueldad (lea Jeremías 19:5).

9 Las mentiras de Satanás sobre la muerte sabotean la fe en el sacrificio de Cristo (Mat. 20:28). Otra mentira del Diablo es que los seres humanos tenemos un alma inmortal. Si eso fuera cierto, todo el mundo viviría para siempre. Entonces, Cristo no habría tenido que dar su vida para que consigamos la vida eterna. Recordemos que su sacrificio es la mayor demostración de amor a favor de la humanidad (lea Juan 3:16; 15:13). ¿Cómo se sentirán Jehová y su Hijo por culpa de las enseñanzas que sabotean ese valioso regalo?

^ ***w19 mayo págs. 15-16 Consolemos a las víctimas de los abusos***
8 En vista de todo esto, no nos sorprende que el abuso sexual cause daño durante tanto tiempo. Es un delito atroz. El que hoy haya tantos casos de abusos es una prueba clara de que vivimos en los últimos días, un tiempo en el que muchas personas no tienen “cariño natural” y en el que “los hombres inicuos e impostores” van de mal en peor (2 Tim. 3:1-5, 13). Las tácticas del Diablo son muy malvadas, y es lamentable que los hombres hagan lo que a él le complace. Pero Jehová es mucho más fuerte que Satanás y que las personas que hacen lo que nuestro enemigo desea. Además, Dios conoce muy bien su manera de actuar. Por eso, podemos estar seguros de que está al tanto del dolor que sentimos y de que puede darnos el consuelo que necesitamos. Cuánto nos alegra servir al “Dios de todo consuelo, que nos consuela en toda nuestra tribulación, para que nosotros podamos consolar a los que se hallan en cualquier clase de tribulación mediante el consuelo con que nosotros mismos estamos siendo consolados por Dios” (2 Cor. 1:3, 4). Ahora bien, ¿a quién utiliza Jehová para consolarnos?

QUIÉN PUEDE DAR CONSUELO

9 Es posible que tengan una necesidad especial de consuelo las personas cuyos padres no hicieron nada para protegerlas de los abusos o las que sufrieron abusos de quienes eran cercanos a ellas. El rey David sabía que Jehová es quien mejor puede consolarnos (lea Salmo 27:10). Tenía fe en que Dios se hace cargo con cariño de quienes han sido rechazados por aquellos a quienes aman. ¿Cómo lo hace? Mediante sus siervos fieles. Los hermanos de la congregación son nuestra familia. Por ejemplo, Jesús dijo que los que adoraban a Dios con él eran sus hermanos, hermanas y madre (Mat. 12:48-50).

^ ***w19 mayo pág. 27 Mejoremos nuestra manera de estudiar***
A QUÉ DEBEMOS DAR PRIORIDAD CUANDO ESTUDIAMOS

5 ¿A qué debemos dar prioridad? Está claro que tenemos que dedicar tiempo todos los días a estudiar la Palabra de Dios. Actualmente, el programa de lectura semanal de la Biblia para la congregación es más corto. Así tenemos más tiempo para meditar y buscar información adicional. Nuestro objetivo no debe ser solo leer los capítulos asignados, sino permitir que el mensaje de la Biblia nos toque el corazón y nos acerque más a Jehová (Sal. 19:14).

^ ***w19 mayo pág. 28 Mejoremos nuestra manera de estudiar***
9 El Estudio de La Atalaya es en realidad un estudio de la Biblia. Por eso, prestemos mucha atención a los textos bíblicos, sobre todo los que se leerán cuando la congregación analice el artículo. Fijémonos en especial en cómo las palabras o expresiones clave de los textos apoyan la idea que se explica en el párrafo. Además, dediquemos tiempo a meditar en los textos y en cómo ponerlos en práctica en nuestra vida (lea Josué 1:8).

^ ***w19 abril pág. 4 ¿Estamos cumpliendo plenamente con nuestro ministerio?***
CÓMO HACER QUE EL MINISTERIO SEA LO PRIMERO EN LA VIDA

7 La actitud de Jesús hacia el ministerio es un magnífico ejemplo para nosotros. Lo más importante para él era hablar del Reino de Dios (Juan 4:34, 35). Caminó cientos de kilómetros para predicarles a tantas personas como pudiera. Aprovechó toda oportunidad para hablar con la gente en su hogar y en lugares públicos. Toda su vida giró alrededor del ministerio.

8 Podemos imitar a Cristo creando oportunidades de hablar del Reino en cualquier momento y en cualquier lugar. Estamos dispuestos a sacrificar nuestra comodidad con el fin de participar en esta obra (Mar. 6:31-34; 1 Ped. 2:21). Algunos miembros de la congregación pueden ser precursores especiales, regulares o auxiliares. Otros han aprendido un nuevo idioma o se han mudado a un lugar donde se necesita ayuda para predicar. Y no podemos olvidar a los publicadores, que efectúan una gran parte de la obra de evangelizar y también se esfuerzan todo lo que pueden. Sea cual sea nuestro caso, Jehová no nos pide más de lo que podemos dar. Desea que disfrutemos de su servicio al proclamar “las gloriosas buenas nuevas del Dios feliz” (1 Tim. 1:11; Deut. 30:11).

^ ***w19 junio pág. 12 Derrumbemos los razonamientos que se levantan contra el conocimiento de Dios***
13 Para ello, podríamos hacernos preguntas como estas: “¿Tengo algo de envidia o celos en el corazón?” (1 Ped. 2:1). “¿Me siento orgulloso de mis antecedentes, educación o situación económica?” (Prov. 16:5). “¿Miro por encima del hombro a quienes no tienen las mismas cosas que yo o a los que son de otra raza?” (Sant. 2:2-4). “¿Me atrae lo que ofrece el mundo de Satanás?” (1 Juan 2:15-17). “¿Me gusta el entretenimiento inmoral y violento?” (Sal. 97:10; 101:3; Amós 5:15). Es posible que las respuestas a estas preguntas pongan de relieve campos en los que debemos trabajar. Si derrumbamos estas ideas “fuertemente atrincheradas”, agradaremos a nuestro Padre celestial (Sal. 19:14).

14 En tercer lugar, es necesario escoger buenos amigos. Nos demos cuenta de ello o no, aquellos con los que nos relacionamos influyen mucho en nosotros (Prov. 13:20). En la escuela o en el trabajo, estamos rodeados de personas que no nos ayudan a pensar como Jehová. En cambio, en las reuniones podemos encontrar los mejores amigos, que nos incitarán o motivarán a mostrar amor y hacer buenas obras (Heb. 10:24, 25).

^ ***w19 junio págs. 22-23 Ayudemos a nuestros hermanos a afrontar las dificultades***
10 (Lea Job 6:2, 3). En ocasiones, Job habló de manera “desatinada” o precipitada. Pero más tarde retiró algunas cosas que había dicho (Job 42:6). Igual que Job, quien sufre un problema grave tal vez hable de manera precipitada y diga cosas que después lamente. ¿Cómo deberíamos reaccionar? En vez de juzgar a la persona, demostremos compasión. Recordemos que Jehová no quería que ningún ser humano tuviera que soportar los problemas y las tensiones que existen hoy día. Así que es comprensible que un siervo fiel de Dios hable de manera irreflexiva cuando pasa por una situación angustiosa. Aunque diga cosas sobre Jehová o sobre nosotros que no son ciertas, no debemos apresurarnos a enojarnos con él ni juzgarlo (Prov. 19:11).

11 A veces, un cristiano que está sufriendo un problema grave también necesita recibir algún tipo de consejo o corrección (Gál. 6:1). ¿Cómo pueden ayudarlo los ancianos? Siguiendo el ejemplo de Elihú, que escuchó a Job con mucha empatía (Job 33:6, 7). Antes de aconsejarlo, Elihú primero se aseguró de comprender bien lo que pensaba Job. Los ancianos pueden imitar su ejemplo escuchando con atención a la persona que está sufriendo y tratando de entender su situación. De este modo, es más probable que los consejos le lleguen al corazón.

^ ***w19 julio págs. 10-11 Sigamos sirviendo a Jehová en medio de la proscripción***
CÓMO SERVIR A JEHOVÁ EN MEDIO DE LA PROSCRIPCIÓN

10 ¿Cómo seguiremos adorando a Jehová durante la proscripción? La sucursal les dará a los ancianos instrucciones y sugerencias sobre cómo recibir el alimento espiritual, organizar las reuniones y predicar. ¿Y si la sucursal no puede ponerse en contacto con los ancianos? Entonces, estos nos darán instrucciones basadas en la Biblia y en nuestras publicaciones para que continuemos sirviendo a Dios (Mat. 28:19, 20; Hech. 5:29; Heb. 10:24, 25).

11 Jehová ha prometido que sus siervos estarán bien alimentados en sentido espiritual (Is. 65:13, 14; Luc. 12:42-44). Así que podemos estar seguros de que su organización hará todo lo posible a fin de darnos lo que necesitamos para ser fieles. Pero nosotros también podemos hacer algo. Cuando haya una proscripción, busquemos un lugar seguro donde esconder la Biblia y otras publicaciones. Tengamos cuidado de no dejar nunca esa valiosa información, sea en papel o en formato digital, donde sea fácil encontrarla. Todos debemos tomar medidas prácticas para permanecer fuertes en sentido espiritual.

^ ***w19 julio pág. 20 Cómo llegar al corazón de quienes no son religiosos***
POR miles de años, la mayor parte de la humanidad tenía una religión. Pero en décadas recientes ha ocurrido un gran cambio. Cada vez hay más personas que no se consideran religiosas. De hecho, en algunos países, la mayoría de la gente afirma que no pertenece a ninguna religión (Mat. 24:12).

2 ¿Por qué hay cada vez más personas que no se consideran religiosas? Algunas quizás solo se ocupen de disfrutar de la vida o de atender sus problemas (Luc. 8:14). Otras se han hecho ateas. También hay quienes creen en Dios, pero piensan que la religión es algo pasado de moda, de poca importancia y que no está de acuerdo con la ciencia y la lógica. Tal vez oigan decir a quienes aparecen en los medios de comunicación que la vida surgió por evolución, y también se lo oyen a sus maestros y a sus amigos. Pero pocas veces escuchan razones lógicas para creer en Dios. A otros les molesta ver que los líderes religiosos tienen ansias de poder y dinero. Y, en algunos lugares, los gobiernos imponen límites a las actividades religiosas.

^ ***w19 agosto págs. 3-4 “No nos rendimos”***
6 ¿Cómo podemos olvidar “las cosas que quedan atrás”, igual que hizo Pablo? Puede que algunos tengamos que vencer el sentimiento de culpa por pecados que cometimos en el pasado. En tal caso, ¿por qué no dedicamos tiempo a investigar sobre el rescate? Estudiar, meditar y orar sobre este tema animador nos ayudará a librarnos de los sentimientos de culpa innecesarios, pues comprenderemos y aceptaremos que Jehová ha perdonado nuestros pecados. Veamos otra lección que aprendemos de Pablo. Algunos Testigos han renunciado a trabajos muy bien pagados a fin de hacer más por el Reino. Si ese es nuestro caso, olvidar las cosas que quedan atrás implica no anhelar las oportunidades que dejamos pasar (Núm. 11:4-6; Ecl. 7:10). Entre “las cosas que quedan atrás” podrían estar también nuestros logros en el servicio a Jehová o las pruebas que hemos afrontado. Claro, recordar cómo nos ha bendecido y apoyado nuestro Padre a lo largo de los años puede acercarnos más a él. Sin embargo, no queremos dormirnos en los laureles y pensar que ya hemos hecho suficiente (1 Cor. 15:58).

^ ***w19 agosto págs. 5-6 “No nos rendimos”***
11 La pérdida de las fuerzas físicas. A diferencia de un corredor literal, no necesitamos estar fuertes físicamente para continuar avanzando en la carrera cristiana. Es más, muchos que ya no tienen tantas fuerzas como antes siguen completamente decididos a crecer en sentido espiritual (2 Cor. 4:16). Veamos el ejemplo del hermano Arthur Secord. Un día, cuando ya llevaba cincuenta y cinco años en Betel y tenía 88 años de edad, una enfermera que lo cuidaba lo miró y le dijo con cariño: “Hermano Secord, este cuerpo se ha gastado en el servicio a Jehová”. Pero Arthur no vivía de los recuerdos. La miró fijamente a los ojos, le sonrió y le contestó: “Sí, es verdad. Pero lo importante no es lo que hemos hecho, sino lo que hagamos a partir de ahora”.

12 ¿Hemos servido a Jehová muchos años y ahora la salud no nos permite hacer tanto como antes? Si ese es el caso, no nos desanimemos. Podemos estar seguros de que Jehová valora todo lo que hicimos en el pasado (Heb. 6:10). Y, en cuanto al presente, recordemos que Jehová no mide nuestro amor por cuánto hacemos en su servicio. Más bien, demostramos lo mucho que lo queremos manteniendo una actitud positiva y haciendo todo lo que está a nuestro alcance (Col. 3:23). Él comprende nuestras limitaciones y no nos pide más de lo que podamos dar (Mar. 12:43, 44).

^ ***w19 agosto págs. 18-19 “Los que te escuchan” se salvarán***
CÓMO PUEDEN AYUDARNOS LOS HERMANOS DE LA CONGREGACIÓN

15 Jehová se vale de las “obras excelentes” de sus siervos para atraer a las personas (lea Mateo 5:14-16; 1 Pedro 2:12). Si su cónyuge no es testigo de Jehová, ¿conoce a los miembros de la congregación? Pauline, a la que mencionamos al principio, invitaba a los hermanos a su casa para que Wayne los conociera. Él recuerda cómo lo ayudó un hermano a vencer sus prejuicios. Cuenta: “Pidió un día libre en el trabajo para ver un partido conmigo. Así que me di cuenta de que era una persona normal”.

16 Una magnífica forma de ayudar a nuestros familiares es invitarlos a que nos acompañen a las reuniones (1 Cor. 14:24, 25). La primera reunión a la que asistió Wayne fue la Conmemoración, pues era después del trabajo y no duraba mucho. Él explica: “No entendí todo lo que se dijo, pero recuerdo cómo me trataron. Se acercaron y me recibieron con un fuerte apretón de manos. Percibí que eran sinceros”. Un matrimonio de la congregación había ayudado mucho a Pauline con el niño durante las reuniones y en la predicación. Así que, cuando Wayne por fin decidió que debía conocer mejor las creencias de Pauline, le pidió al esposo que le diera clases de la Biblia.

17 Esperamos que un día todos nuestros familiares sirvan a Jehová. Pero también es cierto que, aunque hagamos todo lo posible por ayudarlos, quizás nunca entren en la verdad. Si ocurre esto, no nos culpemos por su decisión. Al fin y al cabo, no podemos obligar a nadie a aceptar nuestras creencias. Aun así, no le quitemos importancia al efecto que puede tener en ellos ver que servimos felices a Jehová. Oremos por ellos, hablémosles de la verdad con respeto y no dudemos en seguir ayudándolos (Hech. 20:20). Confiemos en que Jehová bendecirá nuestros esfuerzos. Y, si nuestros familiares deciden escucharnos, se salvarán.

^ ***w19 abril págs. 5-6 ¿Estamos cumpliendo plenamente con nuestro ministerio?***
CÓMO LLEVAR UNA VIDA SENCILLA

12 Jesús dijo: “La lámpara del cuerpo es el ojo. Por eso, si tu ojo es sencillo [o está enfocado, según la nota], todo tu cuerpo estará brillante” (Mat. 6:22). ¿Qué significan estas palabras? Que debemos llevar una vida sencilla, es decir, enfocada en un solo objetivo o propósito, sin que nada nos distraiga. Jesús mismo dio el ejemplo al enfocar su vida en el ministerio y les enseñó a sus discípulos a centrarse en el servicio a Jehová y en el Reino. Seguimos el ejemplo de Jesús si nuestra vida gira en torno al ministerio cristiano “buscando primero el reino y la justicia de Dios” (Mat. 6:33).

13 Una manera de estar enfocados en el ministerio es simplificándonos la vida a fin de dedicar más tiempo a ayudar a otros a conocer y amar a Jehová. Por ejemplo, ¿podríamos hacer cambios en nuestro horario laboral y así predicar más durante la semana? ¿Podríamos reducir las horas que dedicamos a diversiones que tal vez nos roben mucho tiempo?

^ ***w19 septiembre págs. 6-7 Jehová valora a sus siervos humildes***
15 Cuando cambian las circunstancias. En años recientes, a muchos hermanos con décadas de experiencia se les ha cambiado de asignación. Por ejemplo, en el año 2014, a los superintendentes de distrito y sus esposas se les invitó a servir en otro rasgo del servicio de tiempo completo. Y desde ese mismo año los superintendentes de circuito dejan su asignación al cumplir 70 años. Por otro lado, los hermanos que tienen 80 años o más ya no pueden ser coordinadores del cuerpo de ancianos. Además, en los pasados años, a muchos betelitas se les ha invitado a servir de precursores. Otros han tenido que dejar el servicio especial de tiempo completo debido a problemas de salud, responsabilidades familiares u otras circunstancias.

16 A estos hermanos no les resultó fácil hacer dichos cambios. Como es lógico, estaban encariñados con la labor que hacían. Muchos de ellos llevaban años en su asignación. Algunos se sintieron muy tristes, pero con el tiempo se adaptaron. ¿Por qué? Ante todo, por su amor a Jehová. Tenían claro que le habían dedicado la vida a Dios, no a una asignación o un título (Col. 3:23). Se alegran de seguir sirviendo a Jehová con humildad en cualquier asignación. Estos hermanos “echan sobre él toda su inquietud” porque saben que él se preocupa por ellos (1 Ped. 5:6, 7).

17 Sin duda, agradecemos que la Palabra de Dios nos mande ser humildes. La humildad nos beneficia a nosotros mismos y a los demás. Gracias a esta hermosa cualidad, enfrentamos mejor las dificultades de la vida y, por encima de todo, nos acercamos más a nuestro Padre celestial. Cuánto nos alegra saber que, aunque Jehová es “el Alto y Excelso”, ama y valora a sus siervos humildes (Is. 57:15).

^ ***w19 septiembre págs. 17-18 Estemos dispuestos a someternos a Jehová***
15 Jehová nombró a David no solo cabeza de su familia, sino de toda la nación de Israel. Como era el rey, tenía mucho poder. Pero en ocasiones lo usó mal y cometió graves errores (2 Sam. 11:14, 15). Aun así, demostró que se sometía a Jehová aceptando su corrección. Le abrió su corazón en oración y trató por todos los medios de seguir su guía (Sal. 51:1-4). Además, tuvo la suficiente humildad como para aceptar los buenos consejos tanto de hombres como de mujeres (1 Sam. 19:11, 12; 25:32, 33). Aprendió de sus errores y centró su vida en servir a Jehová.

^ ***w19 septiembre pág. 19 Estemos dispuestos a someternos a Jehová***
SIGAMOS SOMETIÉNDONOS A JEHOVÁ

21 El rey David sabía cuánto lo beneficiaba someterse a Jehová. Escribió: “Las órdenes de Jehová son rectas, hacen regocijar el corazón; el mandamiento de Jehová es limpio, hace brillar los ojos”. Y añadió: “También, a tu propio siervo han dado advertencia ellas; en guardarlas hay un galardón grande” (Sal. 19:8, 11). Hoy día, podemos ver la diferencia que hay entre los que se someten a Jehová y los que rechazan su guía amorosa. Quienes se someten a Dios son muy felices “a causa de la buena condición de corazón” (lea Isaías 65:13, 14).

^ ***w19 septiembre pág. 28 “¡Miren!, una gran muchedumbre”***
LA LUZ DE LA VERDAD BRILLA CADA VEZ MÁS

9 En 1935, los testigos de Jehová entendieron con claridad quiénes forman parte de la gran muchedumbre de la visión de Juan. Se dieron cuenta de que no es necesario que este grupo esté en el cielo para poder estar “delante del trono y delante del Cordero”, y de que estas palabras tienen un sentido simbólico. Aunque los miembros de la gran muchedumbre vivan en la Tierra, están “delante del trono” si reconocen la autoridad de Jehová como gobernante del universo y se someten a ella (Is. 66:1). Y están “delante del Cordero” si tienen fe en el sacrificio de Jesús. Encontramos un caso parecido en Mateo 25:31, 32. Allí dice que “todas las naciones”, incluidos los malvados, “serán reunidas delante de” Jesús y de su trono glorioso. Es evidente que todas estas naciones están en la Tierra, no en el cielo. La aclaración que se dio en 1935 tiene mucho sentido. Explica por qué la Biblia no dice que la gran muchedumbre asciende a los cielos. Solo se promete la vida eterna en el cielo a un grupo: los 144.000 que “han de reinar sobre la tierra” con Jesús (Rev. 5:10).

^ ***w19 octubre pág. 26 Démosle a Jehová devoción exclusiva***
2 La Biblia relaciona el amor intenso que sentimos por Jehová con la devoción a él. Y darle devoción exclusiva significa que lo adoramos solo a él. No dejamos que nada ni nadie ocupe su lugar en nuestro corazón (lea Éxodo 34:14).

^ ***w19 octubre págs. 29-30 Démosle a Jehová devoción exclusiva***
ESCOJAMOS BIEN EL ENTRETENIMIENTO

11 Jehová quiere que disfrutemos de la vida, y el entretenimiento puede contribuir a eso. De hecho, la Biblia dice que “no hay nada mejor para el hombre que comer, beber y disfrutar de su duro trabajo” (Ecl. 2:24). Ahora bien, gran parte del entretenimiento que el mundo ofrece es perjudicial, pues corrompe los valores morales y empuja a la gente a aceptar o incluso amar cosas que la Palabra de Dios condena.

12 Nosotros deseamos darle a Jehová devoción exclusiva, así que no podemos comer de “la mesa de Jehová” y de “la mesa de los demonios” (lea 1 Corintios 10:21, 22). Por lo general, comer con alguien es una señal de amistad. Escoger entretenimiento que fomenta la violencia, el ocultismo, la inmoralidad u otros deseos y actitudes carnales es lo mismo que sentarnos a comer con los enemigos de Dios y tomar lo que ellos han preparado. Si lo hacemos, nos perjudicamos a nosotros mismos y dañamos nuestra amistad con Jehová.

^ ***w19 abril pág. 8 Imitemos a Jesús y conservaremos la paz***
EL ÚLTIMO día de su vida como ser humano, Jesús estaba sometido a una enorme tensión. Para empezar, sabía que faltaba poco para que sus crueles enemigos lo torturaran hasta la muerte. Pero había algo más que lo preocupaba. Deseaba agradar a su Padre porque lo amaba muchísimo. Y sabía que, si era fiel durante aquellos momentos tan difíciles, contribuiría a vindicar o defender el nombre de Dios. Además, amaba a las personas y entendía que nuestras posibilidades de vivir para siempre dependían de que él fuera fiel hasta la muerte.

2 Pese a toda aquella gran presión, Jesús conservó la paz. Poco antes, les había dicho a sus apóstoles: “Mi paz les doy” (Juan 14:27). Tenía “la paz de Dios”, es decir, la calma que siente quien disfruta de una valiosa relación con Jehová. Esa era la sensación de tranquilidad que Jesús tenía en su mente y corazón (Filip. 4:6, 7).

3 Ninguno de nosotros va a tener que aguantar la presión que soportó Jesús. Pero todos sus seguidores pasaremos por dificultades (Mat. 16:24, 25; Juan 15:20). Y seguro que, como él, en ocasiones estaremos sometidos a tensión. ¿Cómo podemos evitar que la angustia nos domine y nos robe la paz? Vamos a ver tres cosas que Jesús hizo durante su ministerio en la Tierra y cómo imitarlo cuando pasemos por dificultades.

^ ***w19 noviembre pág. 25 Lecciones del libro de Levítico***
17 Preguntémonos: “¿Me siento agradecido de relacionarme con la parte terrestre de la organización de Dios?”. Las pruebas que Jehová nos ha dado de que apoya a su organización son tan convincentes como el fuego que bajó del cielo en los días de Moisés y Aarón. Es obvio que tenemos mucho por lo que dar gracias (1 Tes. 5:18). ¿Cómo demostramos que apoyamos a la organización que está usando Jehová? Poniendo en práctica los consejos bíblicos que recibimos en las publicaciones, en las reuniones y en las asambleas, y participando al máximo en la obra de predicar y hacer discípulos (1 Cor. 15:58).

18 Debemos estar decididos a poner en práctica las lecciones del libro de Levítico. Esforcémonos por obtener la aprobación de Jehová para que acepte nuestros sacrificios. Sirvamos a Dios porque estamos agradecidos a él. Sigamos dándole lo mejor porque lo amamos con todo el corazón. Y apoyemos de toda alma a la organización que está usando hoy día. Haciendo todas estas cosas, le demostraremos a Jehová que valoramos el honor de servirle y ser sus Testigos.

^ ***w19 diciembre págs. 5-7 “Hay un tiempo determinado” para trabajar y para descansar***
14 La obra más importante en estos últimos días es la de predicar y hacer discípulos. Jesús predijo que sus seguidores harían obras mayores que las suyas (lea Juan 14:12). No quería decir que harían milagros, igual que él, sino que predicarían y enseñarían en un territorio más extenso, a más gente y durante más tiempo que él.

15 Si tenemos un empleo, preguntémonos: “¿Se me conoce como un buen trabajador? ¿Termino mi trabajo a tiempo y lo hago lo mejor que sé?”. Si nuestra respuesta es afirmativa, es probable que nuestro jefe confíe en nosotros y que nuestros compañeros estén más dispuestos a escuchar el mensaje de las buenas noticias. Por otro lado, con relación a nuestra obra de predicar y hacer discípulos, preguntémonos: “¿Se me conoce como alguien que se esfuerza mucho en el ministerio? ¿Me preparo bien las visitas iniciales? ¿Vuelvo a visitar enseguida a las personas que muestran interés? Y ¿participo con regularidad en las diversas facetas del ministerio?”. Si respondemos afirmativamente, es probable que disfrutemos de nuestra labor.

^ ***w20 enero pág. 8 Podemos ser “una fuente de gran consuelo” para otros***
POR todo el mundo, muchos siervos de Jehová se enfrentan a situaciones muy difíciles e incluso dolorosas. Es posible que lo veamos en nuestra misma congregación. Algunos tienen una enfermedad grave o han perdido a un ser querido en la muerte. Otros sufren el intenso dolor que les causa que un familiar o un amigo cercano deje la verdad. Y hay quienes tienen que aguantar las consecuencias de los desastres naturales. Todos ellos necesitan alivio de sus sufrimientos. ¿Cómo podemos ayudarlos?

^ ***w20 enero págs. 9-10 Podemos ser “una fuente de gran consuelo” para otros***
5 Podemos ser amigos leales como Aristarco si estamos al lado de los hermanos tanto en los buenos momentos como en los “tiempos de angustia” (lea Proverbios 17:17). Es posible que los hermanos sigan necesitando nuestro apoyo después que termine la prueba. Por ejemplo, Frances perdió a sus padres en solo tres meses debido al cáncer. Ella dice: “Creo que el sufrimiento que nos causan las pruebas tarda mucho en desaparecer. Agradezco tener amigos leales que recuerden que sigo sintiendo dolor aunque haya pasado tiempo desde que fallecieron mis padres”.

^ ***w20 enero pág. 10 Podemos ser “una fuente de gran consuelo” para otros***
6 Los amigos leales se sacrifican por sus hermanos. Veamos el siguiente caso. A un hermano llamado Peter le diagnosticaron una enfermedad terminal muy agresiva. Su esposa, Kathryn, dice: “Un matrimonio de la congregación nos llevó a la cita médica en la que nos dieron el diagnóstico de Peter. En ese mismo momento, decidieron que no nos dejarían solos durante aquel doloroso proceso, y han estado a nuestro lado siempre que los hemos necesitado”. ¿No es cierto que nos reconforta tener amigos de verdad que nos ayudan durante las pruebas?

^ ***w20 enero págs. 20-21 “El espíritu mismo da testimonio”***
2 “De repente se oyó un ruido desde el cielo, como el de una fuerte ráfaga de viento, y llenó toda la casa”. Entonces, los discípulos “vieron aparecer algo similar a lenguas de fuego” sobre sus cabezas, y “todos se llenaron de espíritu santo” (Hech. 2:2-4). Así, de esta manera tan impactante, Jehová derramó su espíritu santo sobre aquellos discípulos (Hech. 1:8). Fueron los primeros en ser ungidos por espíritu santo y en recibir la oportunidad de gobernar con Jesús en el cielo.

¿QUÉ PASA CUANDO ALGUIEN ES UNGIDO?

3 Si usted fuera uno de esos discípulos, nunca olvidaría lo que había sucedido ese día. Algo que parecía una lengua de fuego se le había posado sobre la cabeza, y usted había empezado a hablar en lenguas (Hech. 2:5-12). Seguro que estaría totalmente convencido de que había sido ungido por espíritu santo. Pero ¿unge Dios a los elegidos siempre de una manera impactante y siempre en el mismo momento de sus vidas? No. ¿Por qué lo sabemos? Veamos.

4 Analicemos primero el momento en que alguien es ungido por espíritu santo. Ese grupo de unos 120 cristianos no fueron los únicos que fueron ungidos por espíritu santo en el Pentecostés del año 33. Más tarde, ese mismo día, otras 3.000 personas recibieron el espíritu santo que Jesús había prometido. En el caso de ellos, fueron ungidos cuando se bautizaron (Hech. 2:37, 38, 41). Pero, en los años siguientes, no todos los ungidos recibieron la llamada celestial en el momento de su bautismo. Los samaritanos fueron ungidos algún tiempo después de bautizarse (Hech. 8:14-17). Y, aunque fue un caso excepcional, Cornelio y los de su casa fueron ungidos antes incluso de bautizarse (Hech. 10:44-48).

^ ***w20 febrero pág. 3 Nuestro Padre, Jehová, nos ama profundamente***
6 ¿Cómo nos ha ayudado Jehová a verlo como un Padre que nos ama? Una manera ha sido recogiendo en la Biblia las palabras y acciones de Jesús (lea Mateo 11:27). Jesús reflejó con tanta perfección la personalidad de su Padre que pudo decir lo siguiente: “El que me ha visto a mí ha visto al Padre también” (Juan 14:9). Él habló muchas veces del papel de Jehová como Padre. De hecho, solo en los cuatro Evangelios lo llamó Padre unas 165 veces. ¿Por qué habló tanto de Jehová? Entre otras razones, porque quería que las personas se convencieran de que Jehová es un Padre cariñoso (Juan 17:25, 26).

7 Veamos cómo trató Jehová a su Hijo, Jesús, y lo que esto nos enseña sobre él. Dios siempre escuchó las oraciones de su Hijo, y además las respondió (Juan 11:41, 42). Jesús siempre sintió el amor y el apoyo de su Padre sin importar a qué prueba se enfrentara (Luc. 22:42, 43).

^ ***w20 febrero págs. 3-5 Nuestro Padre, Jehová, nos ama profundamente***
9 Jehová demostró que es un Padre amoroso asegurándose de que Jesús supiera que contaba con su apoyo (Mat. 26:53; Juan 8:16). Es cierto que no lo protegió de todos los peligros, pero lo ayudó a aguantar las dificultades. Jesús sabía que cualquier daño que sufriera sería temporal (Heb. 12:2). Jehová demostró que cuidaba a su Hijo escuchándolo, dándole lo necesario, educándolo y ayudándolo (Juan 5:20; 8:28). Veamos ahora cómo nos cuida nuestro Padre celestial de estas maneras.

^ ***w19 abril págs. 17-18 Defendamos la verdad sobre la muerte***
14 “Hagan todas las cosas para la gloria de Dios. Eviten hacerse causas de tropiezo” (1 Cor. 10:31, 32). Cuando tengamos que decidir si participar o no en alguna de estas costumbres o tradiciones, también debemos tomar en cuenta la conciencia de otras personas, en especial la de nuestros hermanos. No queremos hacer tropezar a los demás (Mar. 9:42). Por otro lado, tampoco deseamos ofender innecesariamente a quienes no son Testigos. El amor nos motivará a hablarles con respeto, pues esto honra a Jehová. Desde luego, evitaremos discutir con ellos o burlarnos de sus tradiciones. Recordemos que el amor tiene mucho poder. Si somos respetuosos y considerados, hasta podemos ablandar el corazón de los opositores.

15 Digamos a nuestros parientes y vecinos que somos testigos de Jehová (Is. 43:10). Si hacemos esto de antemano, es probable que nos resulte más fácil manejar situaciones en las que las emociones están a flor de piel. Francisco, que vive en Mozambique, escribe: “Cuando mi esposa, Carolina, y yo aprendimos la verdad, le dijimos a nuestra familia que dejaríamos de adorar a los muertos. Nuestra decisión se puso a prueba cuando falleció la hermana de Carolina. Donde vivimos, existe la costumbre de bañar al difunto como parte de un ritual. Entonces, el familiar más cercano tiene que dormir tres noches en el lugar donde se vertió el agua. Se supone que estas costumbres apaciguan al espíritu del difunto. La familia de Carolina esperaba que fuera ella quien durmiera allí”.

16 ¿Qué hicieron Francisco y su esposa? Él explica: “Como amamos a Jehová y queremos agradarlo, nos negamos a seguir la tradición. La familia de Carolina se puso furiosa. Nos acusaron de faltarle el respeto a la difunta y nos amenazaron con no visitarnos ni ayudarnos nunca más. Nosotros ya les habíamos explicado antes nuestras creencias, así que no hablamos del asunto mientras estaban molestos. Algunos parientes incluso nos defendieron y dijeron que ya habíamos dejado clara nuestra postura. Con el tiempo, los familiares de Carolina se calmaron y pudimos hacer las paces. Es más, algunos nos han visitado para pedirnos publicaciones bíblicas”. Así pues, nunca nos avergoncemos de defender la verdad sobre la muerte (lea Romanos 1:16).

^ ***w20 febrero págs. 17-18 Busquemos la paz luchando contra la envidia***
13 El apóstol Pablo es otro buen ejemplo, pues era humilde y estaba conforme con lo que tenía. No permitió que la envidia anidara en su corazón. Se esforzó mucho en el ministerio, pero dijo con humildad: “Soy el menor de los apóstoles, y no merezco ser llamado apóstol” (1 Cor. 15:9, 10). Los 12 apóstoles estuvieron con Jesús durante su ministerio en la Tierra, mientras que Pablo se hizo cristiano después de la muerte y la resurrección de Jesús. Aunque con el tiempo se le nombró “apóstol a las naciones”, no tuvo el honor de ser uno de los 12 apóstoles (Rom. 11:13; Hech. 1:21-26). Sin embargo, se sintió contento con lo que tenía y no envidió a aquellos 12 hombres y la estrecha relación que habían mantenido con Jesús.

14 Si somos humildes y nos sentimos satisfechos, seremos como Pablo y respetaremos la autoridad que Jehová ha dado a otros hermanos (Hech. 21:20-26). Él ha nombrado ancianos para que dirijan a la congregación cristiana. A pesar de sus imperfecciones, Jehová los considera “regalos” (Efes. 4:8, 11). Cuando los respetamos y seguimos con humildad su dirección, somos amigos de Jehová y tenemos paz con nuestros hermanos.

^ ***w20 marzo pág. 4 El amor y la gratitud a Jehová conducen al bautismo***
EL AMOR MÁS IMPORTANTE

4 Sin duda, hay muchas cosas que usted ama y valora, y es bueno que lo haga. Por ejemplo, quizás incluso antes de estudiar con los testigos de Jehová, usted ya le tenía un profundo aprecio a la Biblia. Puede que también sintiera cariño por Jesús. Y, ahora que conoce a los Testigos, es probable que disfrute de su compañía. Pero esos sentimientos no lo van a llevar necesariamente a querer dedicarse a Jehová y bautizarse. La motivación principal para bautizarse es el amor a Dios. Cuando usted lo ame más que a cualquier otra cosa, no permitirá que nada ni nadie le impida servirle. Así que el amor a Jehová no solo nos conduce al bautismo, sino que también nos ayuda a permanecer en el camino del servicio a Dios.

5 Jesús dijo que debemos amar a Jehová con todo el corazón, alma, mente y fuerzas (Mar. 12:30). ¿Cómo puede usted aprender a amarlo y respetarlo a ese grado? Reflexionando en el amor que nos tiene (1 Juan 4:19). Este artículo analiza varias sugerencias que lo ayudarán a hacerlo. Además, explica qué otras cosas hará y sentirá usted de manera natural cuando llegue a sentir ese amor tan importante.

^ ***w19 abril págs. 2-3 ¿Estamos cumpliendo plenamente con nuestro ministerio?***
3 No debemos desanimarnos si nuestras circunstancias limitan la cantidad de tiempo que dedicamos al servicio a Jehová. Jesús sabía que no todos seríamos capaces de producir la misma cantidad de fruto del Reino (lea Mateo 13:23). Jehová valora muchísimo todo lo que hacemos en su servicio, siempre y cuando sea lo mejor (Heb. 6:10-12). Por otra parte, quizás pensemos que nuestras circunstancias nos permitirían dar más. En este artículo, veremos qué podemos hacer para que el ministerio sea lo primero en nuestra vida, para llevar una vida sencilla y para mejorar en la predicación y la enseñanza. Pero antes de eso veamos lo que significa que cumplamos plenamente con nuestro ministerio.

^ ***w19 abril pág. 3 ¿Estamos cumpliendo plenamente con nuestro ministerio?***
4 En pocas palabras, cumplir plenamente con nuestro ministerio significa participar todo lo posible en la predicación y la enseñanza. Pero a Jehová no le interesa solo cuánto tiempo dedicamos a su servicio, sino por qué lo hacemos. Si lo que nos motiva es el amor que sentimos por él y por el prójimo, trabajaremos con toda el alma en el ministerio cristiano (Mar. 12:30, 31; Col. 3:23). Esto implica emplear al máximo nuestras fuerzas y energías. Si consideramos que la predicación es un honor, trataremos de llevar las buenas noticias al mayor número posible de personas.

^ ***w19 abril pág. 3 ¿Estamos cumpliendo plenamente con nuestro ministerio?***
6 De modo parecido, quizás nosotros no podamos dedicarle a la predicación todo el tiempo que nos gustaría. Sin embargo, eso es lo que de verdad amamos. Nos esforzamos por llegar cada vez mejor al corazón de la gente con el mensaje del Reino. Pero, como tenemos tantas ocupaciones, puede que nos preguntemos cómo poner el ministerio en primer lugar.

^ ***w19 abril pág. 14 Defendamos la verdad sobre la muerte***
SATANÁS, “el padre de la mentira”, ha engañado a la gente desde el principio de la historia humana (Juan 8:44). Entre sus mentiras están las enseñanzas falsas sobre los muertos y la vida después de la muerte. Tales enseñanzas son la raíz de muchas costumbres y supersticiones populares. Por ello, cuando muere alguien de la familia o de la comunidad, algunos hermanos tienen que luchar “tenazmente por la fe” (Jud. 3).

^ ***w19 abril pág. 16 Defendamos la verdad sobre la muerte***
10 Las mentiras de Satanás aumentan el dolor y el sufrimiento de la humanidad. Por ejemplo, a los padres que han perdido a un hijo quizás les digan que Dios se lo ha llevado porque necesita otro angelito en el cielo. ¿Verdad que esta mentira satánica no les alivia el dolor, sino que se lo agudiza? Por otro lado, la enseñanza falsa del infierno se ha utilizado para justificar torturas, como la de quemar en la hoguera a quienes no estaban de acuerdo con las creencias de la Iglesia. Según un libro sobre la Inquisición española, algunos de los responsables de estas crueldades al parecer creían que solo estaban dándoles a los herejes “un adelanto de lo que sería el tormento eterno” para que se arrepintieran antes de morir y se salvaran del infierno. Además, en algunos lugares, la gente siente la necesidad de adorar a sus antepasados, honrarlos o buscar su bendición. Otros tratan de apaciguarlos para evitar que estos los castiguen. Por desgracia, las creencias basadas en mentiras diabólicas no dan verdadero consuelo. Al contrario, provocan angustias innecesarias o incluso miedo.

Sábado 2 de enero

El Diablo es mentiroso y el padre de la mentira ([Juan 8:44]).

Las mentiras de Satanás sobre los muertos manchan el nombre de Jehová. Entre estas mentiras está la enseñanza falsa de que a los muertos se les atormenta en el infierno. ¿Por qué son una calumnia estas ideas? Porque en el fondo dan a entender que Jehová, el Dios de amor, tiene la personalidad del Diablo ([1 Juan 4:8]). ¿Cómo nos hace sentir esto? Y, más importante aún, ¿cómo le hace sentir a Jehová? No olvidemos que él odia todo tipo de crueldad ([Jer. 19:5]). Las mentiras de Satanás sobre la muerte sabotean la fe en el sacrificio de Cristo ([Mat. 20:28]). Otra mentira del Diablo es que los seres humanos tenemos un alma inmortal. Si eso fuera cierto, todo el mundo viviría para siempre. Entonces, Cristo no habría tenido que dar su vida para que consigamos la vida eterna. Recordemos que su sacrificio es la mayor demostración de amor a favor de la humanidad ([Juan 3:16;][15:13]). ¿Cómo se sentirán Jehová y su Hijo por culpa de las enseñanzas que sabotean ese valioso regalo? w19.04 14 párr. 1; 16 párrs. 8, 9

^ (Juan 8:44) Ustedes son hijos de su padre, el Diablo, y quieren cumplir los deseos de su padre. Él en sus comienzos* fue un asesino. No se mantuvo fiel a la verdad porque no hay verdad en él. Cada vez que dice una mentira, habla de acuerdo con su forma de ser, porque es un mentiroso y el padre de la mentira.

O “desde el principio”.

^ (1 Juan 4:8) El que no ama no ha llegado a conocer a Dios, porque Dios es amor.

^ (Jer. 19:5) Construyeron los lugares altos de Baal para quemar a sus hijos en el fuego como ofrendas quemadas a Baal, cosa que yo no había mandado ni dicho, y que ni siquiera me pasó por la mente”’.*

Lit. “mi corazón”.

^ (Mat. 20:28) Eso fue lo que hizo el Hijo del Hombre. Él no vino para que le sirvieran, sino para servir a los demás y para dar su vida* como rescate a cambio de muchas personas”.

O “alma”.

^ (Juan 3:16) ”Porque Dios amó tanto al mundo que entregó a su Hijo unigénito* para que nadie que demuestre tener fe en él sea destruido, sino que tenga vida eterna.

Ver glosario.

^ (Juan 15:13) Nadie tiene amor más grande que quien da su vida* por sus amigos.

O “entrega su alma”.

Domingo 3 de enero

“¿Quién ha llegado a conocer la mente de Jehová, para que le instruya?”. Pero nosotros sí tenemos la mente de Cristo ([1 Cor. 2:16]).

¿Dónde quedó registrado lo que Jesús enseñó? Los cuatro Evangelios narran muchas de las cosas que él hizo y dijo en la Tierra. El resto de las Escrituras Griegas Cristianas nos ayudan a comprender mejor la manera de pensar de Jesús, pues sus escritores fueron inspirados por el espíritu santo y tenían “la mente de Cristo”. Las enseñanzas de Jesús son útiles en todo aspecto de la vida. Por eso, “la ley del Cristo” influye en lo que hacemos en la casa, en el trabajo o la escuela, y en la congregación ([Gál. 6:2]). Aprendemos de esta ley leyendo las Escrituras Griegas y reflexionando en ellas. La obedecemos poniendo en práctica las instrucciones, los mandatos y los principios que hallamos en esta porción de la Biblia. Al seguir la ley del Cristo, en realidad obedecemos a nuestro amoroso Dios, Jehová, de quien proviene todo lo que enseñó Jesús ([Juan 8:28]). w19.05 3 párrs. 6, 7

^ (1 Cor. 2:16) Porque “¿quién ha llegado a conocer la mente de Jehová* para que pueda instruirlo?”. Pero nosotros sí tenemos la mente de Cristo.

Ver apén. A5.

^ (Gál. 6:2) Sigan llevándose las cargas unos a otros, y así cumplirán la ley del Cristo.

^ (Juan 8:28) Entonces Jesús dijo: “Una vez que ustedes hayan alzado* al Hijo del Hombre, entonces sabrán que yo soy quien digo ser y que no hago nada por mi cuenta, sino que digo lo que el Padre me enseñó.

Es decir, ejecutado en un madero.

Lunes 4 de enero

Los hombres inicuos e impostores avanzarán de mal en peor ([2 Tim. 3:13]).

Es lamentable que los hombres hagan lo que complace al Diablo. Pero Jehová conoce muy bien su manera de actuar. Por eso, está al tanto del dolor que sentimos y puede darnos el consuelo que necesitamos. Cuánto nos alegra servir al “Dios de todo consuelo, que nos consuela en toda nuestra tribulación, para que nosotros podamos consolar a los que se hallan en cualquier clase de tribulación mediante el consuelo con que nosotros mismos estamos siendo consolados por Dios” (2 Cor. 1:3, 4). Es posible que tengan una necesidad especial de consuelo las personas cuyos padres no hicieron nada para protegerlas de los abusos o las que sufrieron abusos de quienes eran cercanos a ellas. El rey David sabía que Jehová es quien mejor puede consolarnos ([Sal. 27:10]). Tenía fe en que Dios se hace cargo con cariño de quienes han sido rechazados por aquellos a quienes aman. ¿Cómo lo hace? Mediante sus siervos fieles. Los hermanos de la congregación son nuestra familia. Por ejemplo, Jesús dijo que los que adoraban a Dios con él eran sus hermanos, hermanas y madre (Mat. 12:48-50). w19.05 15, 16 párrs. 8, 9

^ (2 Tim. 3:13) Pero los malvados y los impostores irán de mal en peor, engañando y siendo engañados.

^ (2 Cor. 1:3, 4) Alabado sea el Dios y Padre de nuestro Señor Jesucristo, el Padre de tiernas misericordias y el Dios de todo consuelo. 4 Él nos consuela* en todas nuestras pruebas* para que nosotros podamos consolar con el consuelo que recibimos de Dios a los que están sufriendo cualquier clase de prueba.*

O “anima”.

O “dificultades”.

O “dificultad”.

^ (Sal. 27:10) Hasta si mi padre y mi madre me abandonaran, Jehová se haría cargo de mí.

^ (Mat. 12:48-50) Él le respondió al que le había avisado: “¿Quién es mi madre, y quiénes son mis hermanos?”. 49 Y, señalando con la mano a sus discípulos, dijo: “¡Mira! ¡Estos son mi madre y mis hermanos! 50 Porque todo el que hace la voluntad de mi Padre que está en el cielo es mi hermano y mi hermana y mi madre”.

Martes 5 de enero

Asegurémonos de las cosas más importantes ([Filip. 1:10]).

¿A qué debemos dar prioridad? Está claro que tenemos que dedicar tiempo todos los días a estudiar la Palabra de Dios. Actualmente, el programa de lectura semanal de la Biblia para la congregación es más corto. Así tenemos más tiempo para meditar y buscar información adicional. Nuestro objetivo no debe ser solo leer los capítulos asignados, sino permitir que el mensaje de la Biblia nos toque el corazón y nos acerque más a Jehová ([Sal. 19:14]). El Estudio de La Atalaya es en realidad un estudio de la Biblia. Por eso, prestemos mucha atención a los textos bíblicos, sobre todo los que se leerán cuando la congregación analice el artículo. Fijémonos en especial en cómo las palabras o expresiones clave de los textos apoyan la idea que se explica en el párrafo. Además, dediquemos tiempo a meditar en los textos y en cómo ponerlos en práctica en nuestra vida ([Jos. 1:8]). w19.05 27 párr. 5; 28 párr. 9

^ (Filip. 1:10) que se aseguren de qué cosas son las más importantes para que no tengan ningún defecto y no hagan tropezar a otros hasta el día de Cristo

^ (Sal. 19:14) Que las palabras de mi boca y las reflexiones* de mi corazón sean de tu agrado, oh, Jehová, mi Roca y mi Redentor.

O “la meditación”.

^ (Jos. 1:8) Este libro de la Ley no debe apartarse de tu boca, y tienes que leerlo y meditar en él* día y noche, a fin de que obedezcas cuidadosamente todo lo que está escrito en él; porque entonces te irá bien en tu camino y entonces actuarás con sabiduría.

O “leerlo en voz baja (susurrando)”.

Miércoles 6 de enero

Mi alimento es hacer la voluntad del que me envió y terminar su obra ([Juan 4:34]).

La actitud de Jesús hacia el ministerio es un magnífico ejemplo para nosotros. Lo más importante para él era hablar del Reino de Dios. Caminó cientos de kilómetros para predicarles a tantas personas como pudiera. Aprovechó toda oportunidad para hablar con la gente en su hogar y en lugares públicos. Toda su vida giró alrededor del ministerio. Podemos imitar a Cristo creando oportunidades de hablar del Reino en cualquier momento y en cualquier lugar. Estamos dispuestos a sacrificar nuestra comodidad con el fin de participar en esta obra (Mar. 6:31-34;[1 Ped. 2:21]). Algunos miembros de la congregación pueden ser precursores especiales, regulares o auxiliares. Otros han aprendido un nuevo idioma o se han mudado a un lugar donde se necesita ayuda para predicar. Y no podemos olvidar a los publicadores, que efectúan una gran parte de la obra de evangelizar y también se esfuerzan todo lo que pueden. Sea cual sea nuestro caso, Jehová no nos pide más de lo que podemos dar. w19.04 4 párrs. 7, 8

^ (Juan 4:34) Jesús les dijo: “Mi alimento es hacer la voluntad del que me envió y completar su obra.

^ (Mar. 6:31-34) Y él les dijo: “Vengan conmigo; vamos solos a un lugar retirado para que descansen un poco”. Es que mucha gente iba y venía, y ellos no tenían tiempo ni para comer. 32 Por eso se fueron en la barca a un lugar retirado donde pudieran estar solos. 33 Pero hubo gente que los vio irse, y muchos otros también se enteraron. Así que personas de todas las ciudades fueron rápidamente a pie y llegaron allí antes que ellos. 34 Al bajarse de la barca, él vio una gran multitud y se conmovió profundamente, porque eran como ovejas sin pastor. Y se puso a enseñarles muchas cosas.

^ (1 Ped. 2:21) De hecho, para esto fueron llamados, porque el propio Cristo sufrió por ustedes y así les puso el ejemplo para que siguieran fielmente sus pasos.

Jueves 7 de enero

Que los dichos de mi boca y la meditación de mi corazón lleguen a ser placenteros delante de ti, oh Jehová ([Sal. 19:14]).

Podríamos hacernos preguntas como estas: “¿Tengo algo de envidia o celos en el corazón?” ([1 Ped. 2:1]). “¿Me siento orgulloso de mis antecedentes, educación o situación económica?” ([Prov. 16:5]). “¿Miro por encima del hombro a quienes no tienen las mismas cosas que yo o a los que son de otra raza?” ([Sant. 2:2-4]). “¿Me atrae lo que ofrece el mundo de Satanás?” (1 Juan 2:15-17). “¿Me gusta el entretenimiento inmoral y violento?” ([Sal. 97:10;][101:3;][Amós 5:15]). Es posible que las respuestas a estas preguntas pongan de relieve campos en los que debemos trabajar. Aquellos con los que nos relacionamos influyen mucho en nosotros ([Prov. 13:20]). En la escuela o en el trabajo, estamos rodeados de personas que no nos ayudan a pensar como Jehová. En cambio, en las reuniones podemos encontrar los mejores amigos, que nos incitarán o motivarán a mostrar amor y hacer buenas obras (Heb. 10:24, 25). w19.06 12 párrs. 13, 14

^ (Sal. 19:14) Que las palabras de mi boca y las reflexiones* de mi corazón sean de tu agrado, oh, Jehová, mi Roca y mi Redentor.

O “la meditación”.

^ (1 Ped. 2:1) Así que líbrense de todo tipo de maldad, engaño, hipocresía, envidia y todo tipo de calumnia.*

O “difamación solapada”.

^ (Prov. 16:5) Jehová detesta a todos los de corazón orgulloso. Puedes estar seguro de* que no quedarán sin castigo.

Lit. “Mano a mano”.

^ (Sant. 2:2-4) Si un hombre con anillos de oro en los dedos y ropa espléndida va a una de sus reuniones y también va un pobre con ropa sucia, 3 ¿miran con buenos ojos al que lleva la ropa espléndida y le dicen “Siéntate aquí en un buen lugar”, pero al pobre le dicen “Quédate de pie” o “Siéntate allá junto al banquillo para mis pies”? 4 Si hacen eso, ¿acaso no están haciendo distinción de clases entre ustedes y se han convertido en jueces que dictan fallos malvados?

^ (1 Juan 2:15-17) No amen al mundo ni las cosas que hay en el mundo. Si alguien ama al mundo, el amor al* Padre no está en él. 16 Porque nada de lo que hay en el mundo —los deseos de la carne, los deseos de los ojos y la ostentación de las cosas que uno tiene—* proviene del Padre, sino que proviene del mundo. 17 Además, el mundo se está yendo, y sus deseos también, pero el que hace la voluntad de Dios vive* para siempre.

O “del”.

O “y andar presumiendo del medio de vida de uno”.

Lit. “permanece”.

^ (Sal. 97:10) Oh, ustedes que aman a Jehová, odien lo que es malo. Él protege la vida de sus leales, los rescata de las manos* del malvado.

O “del poder”.

^ (Sal. 101:3) No pondré delante de mis ojos nada despreciable.* Odio las acciones de quienes se desvían de lo que es correcto; no quiero tener nada que ver con ellos.*

O “inútil”.

O “sus acciones no se me pegan”.

^ (Amós 5:15) Odien lo que es malo y amen lo que es bueno; que se haga justicia en la puerta de la ciudad. Quizás así Jehová el Dios de los ejércitos les muestre favor a los que queden de José’.

^ (Prov. 13:20) El que anda con los sabios se hará sabio, pero el que se junta con los insensatos acabará mal.

^ (Heb. 10:24, 25) Y estemos pendientes unos de otros* para motivarnos* a mostrar amor y a hacer buenas obras, 25 sin dejar de reunirnos, como algunos tienen por costumbre. Más bien, animémonos unos a otros, sobre todo al ver que el día se acerca.

O “preocupémonos unos por otros”, “pensemos unos en otros”.

O “incitarnos”.

Viernes 8 de enero

Es hermosura de su parte pasar por alto la transgresión ([Prov. 19:11]).

Jehová no quería que ningún ser humano tuviera que soportar los problemas y las tensiones que existen hoy día. Así que es comprensible que un siervo fiel de Dios hable de manera irreflexiva cuando pasa por una situación angustiosa ([Job 6:2, 3]). Aunque diga cosas sobre Jehová o sobre nosotros que no son ciertas, no debemos apresurarnos a enojarnos con él ni juzgarlo. A veces, un cristiano que está sufriendo un problema grave también necesita recibir algún tipo de consejo o corrección ([Gál. 6:1]). ¿Cómo pueden ayudarlo los ancianos? Siguiendo el ejemplo de Elihú, que escuchó a Job con mucha empatía ([Job 33:6, 7]). Antes de aconsejarlo, Elihú primero se aseguró de comprender bien lo que pensaba Job. Los ancianos pueden imitar su ejemplo escuchando con atención a la persona que está sufriendo y tratando de entender su situación. De este modo, es más probable que los consejos le lleguen al corazón. w19.06 22, 23 párrs. 10, 11

^ (Prov. 19:11) La perspicacia del hombre frena su furia, y es un gesto hermoso que él pase por alto una ofensa.*

O “transgresión”.

^ (Job 6:2, 3) “¡Ojalá se pudiera pesar toda mi angustia y ponerla en la balanza junto a mi desgracia!  3 Porque ahora pesa más que la arena de los mares. Por eso mis palabras han sido tan precipitadas.*

O “irreflexivas”, “impetuosas”.

^ (Gál. 6:1) Hermanos, aun si un hombre da un paso en falso sin darse cuenta, ustedes, los que tienen las debidas cualidades espirituales, traten de corregir* al hombre con espíritu apacible. Pero que cada uno se vigile a sí mismo para que no sea tentado también.

O “reajustar”.

^ (Job 33:6, 7) Mira, para el Dios verdadero, yo soy igual que tú; también fui formado del barro.  7 Así que no deberías tenerme terror ni sentirte aplastado por la presión de mis palabras.

Sábado 9 de enero

Tenemos que obedecer a Dios como gobernante más bien que a los hombres ([Hech. 5:29]).

¿Cómo seguiremos adorando a Jehová durante la proscripción? La sucursal les dará a los ancianos instrucciones y sugerencias. ¿Y si la sucursal no puede ponerse en contacto con los ancianos? Entonces, estos nos darán instrucciones basadas en la Biblia y en nuestras publicaciones para que continuemos sirviendo a Dios (Mat. 28:19, 20; Heb. 10:24, 25). Jehová ha prometido que sus siervos estarán bien alimentados en sentido espiritual (Is. 65:13, 14; Luc. 12:42-44). Así que podemos estar seguros de que su organización hará todo lo posible a fin de darnos lo que necesitamos para ser fieles. Pero nosotros también podemos hacer algo. Cuando haya una proscripción, busquemos un lugar seguro donde esconder la Biblia y otras publicaciones. Tengamos cuidado de no dejar nunca esa valiosa información, sea en papel o en formato digital, donde sea fácil encontrarla. Todos debemos tomar medidas prácticas para permanecer fuertes en sentido espiritual. w19.07 10 párrs. 10, 11

^ (Hech. 5:29) Pedro y los otros apóstoles respondieron: “Tenemos que obedecer a Dios como gobernante más bien que a los hombres.

^ (Mat. 28:19, 20) Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo. 20 Enséñenles a obedecer todo lo que yo les he mandado. Y, recuerden, estaré con ustedes todos los días hasta la conclusión* del sistema”.*

O “parte final”.

O “de la era”. Ver glosario, sistema.

^ (Heb. 10:24, 25) Y estemos pendientes unos de otros* para motivarnos* a mostrar amor y a hacer buenas obras, 25 sin dejar de reunirnos, como algunos tienen por costumbre. Más bien, animémonos unos a otros, sobre todo al ver que el día se acerca.

O “preocupémonos unos por otros”, “pensemos unos en otros”.

O “incitarnos”.

^ (Is. 65:13, 14) Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “¡Miren! Mis siervos comerán, pero ustedes pasarán hambre. ¡Miren! Mis siervos beberán, pero ustedes pasarán sed. ¡Miren! Mis siervos se alegrarán, pero ustedes pasarán vergüenza. 14 ¡Miren! Mis siervos gritarán de alegría por lo bien que se siente su corazón, pero ustedes gritarán por el dolor de su corazón y llorarán por tener destrozado el espíritu.

^ (Luc. 12:42-44) Y el Señor dijo: “¿Quién es en realidad el mayordomo fiel,* el prudente,* a quien su amo pondrá a cargo de los sirvientes de la casa* para que siga dándoles su ración de alimento al tiempo debido? 43 ¡Feliz ese esclavo si su amo, cuando venga, lo encuentra haciendo eso! 44 Les digo la verdad: lo pondrá a cargo de todos sus bienes.

O “fiel administrador de la casa”.

O “sensato”, “sabio”, “discreto”.

O “su servidumbre”.

Domingo 10 de enero

Me he hecho toda cosa a gente de toda clase, para que de todos modos salve a algunos ([1 Cor. 9:22]).

Por miles de años, la mayor parte de la humanidad tenía una religión. Pero en décadas recientes ha ocurrido un gran cambio. Cada vez hay más personas que no se consideran religiosas. De hecho, en algunos países, la mayoría de la gente afirma que no pertenece a ninguna religión ([Mat. 24:12]). ¿Por qué? Algunos quizás solo se ocupen de disfrutar de la vida o de atender sus problemas ([Luc. 8:14]). Otros se han hecho ateos. También hay quienes creen en Dios, pero piensan que la religión es algo pasado de moda, de poca importancia y que no está de acuerdo con la ciencia y la lógica. Tal vez oigan decir a quienes aparecen en los medios de comunicación que la vida surgió por evolución, y también se lo oyen a sus maestros y a sus amigos. Pero pocas veces escuchan razones lógicas para creer en Dios. A otros les molesta ver que los líderes religiosos tienen ansias de poder y dinero. Y, en algunos lugares, los gobiernos imponen límites a las actividades religiosas. w19.07 20 párrs. 1, 2

^ (1 Cor. 9:22) Con los débiles me hice débil para ganarme a los débiles. He llegado a ser de todo con gente de todo tipo para salvar por todos los medios posibles a algunos.

^ (Mat. 24:12) y, al aumentar la maldad,* se enfriará el amor de la mayoría.

Lit. “la violación de la ley”, es decir, el desprecio por las leyes de Dios.

^ (Luc. 8:14) Las que cayeron entre los espinos son los que oyen la palabra pero, como se dejan llevar por las preocupaciones, las riquezas y los placeres de esta vida, acaban completamente ahogados y no llegan a dar fruto maduro.*

O “no llevan nada a la madurez”.

Lunes 11 de enero

Háganse constantes, inmovibles, siempre teniendo mucho que hacer en la obra del Señor, sabiendo que su labor no es en vano en lo relacionado con el Señor ([1 Cor. 15:58]).

No necesitamos estar fuertes físicamente para continuar avanzando en la carrera cristiana. Es más, muchos que ya no tienen tantas fuerzas como antes siguen completamente decididos a crecer en sentido espiritual ([2 Cor. 4:16]). ¿Hemos servido a Jehová muchos años y ahora la salud no nos permite hacer tanto como antes? Si ese es el caso, no nos desanimemos. Podemos estar seguros de que Jehová valora todo lo que hicimos en el pasado ([Heb. 6:10]). Y, en cuanto al presente, recordemos que Jehová no mide nuestro amor por cuánto hacemos en su servicio. Más bien, demostramos lo mucho que lo queremos manteniendo una actitud positiva y haciendo todo lo que está a nuestro alcance ([Col. 3:23]). Él comprende nuestras limitaciones y no nos pide más de lo que podamos dar (Mar. 12:43, 44). w19.08 3 párr. 6; 5 párrs. 11, 12

^ (1 Cor. 15:58) Por lo tanto, mis queridos hermanos, manténganse firmes, inamovibles, y estén siempre muy ocupados en la obra del Señor, sabiendo que su trabajo relacionado con el Señor no es en vano.

^ (2 Cor. 4:16) Por lo tanto, no nos rendimos. Aunque la persona que somos por fuera vaya desgastándose, la persona que somos por dentro sin duda va renovándose cada día.

^ (Heb. 6:10) Porque Dios no es injusto y no se olvida de las obras de ustedes ni del amor que demostraron por su nombre al haber servido a los santos y al continuar sirviéndoles.

^ (Col. 3:23) Cualquier cosa que ustedes hagan, háganla con toda el alma* como si fuera para Jehová* y no para los hombres,

Ver glosario.

Ver apén. A5.

^ (Mar. 12:43, 44) Él llamó a sus discípulos y les dijo: “Les aseguro que esta viuda pobre echó en las arcas del tesoro más que todos los demás. 44 Porque todos ellos dan de lo que les sobra; pero ella, que es tan pobre,* lo echó todo, todo lo que tenía para vivir”.

Lit. “de su necesidad”.

Martes 12 de enero

Resplandezca la luz de ustedes delante de los hombres, para que ellos vean sus obras excelentes ([Mat. 5:16]).

Jehová se vale de las “obras excelentes” de sus siervos para atraer a las personas (Mat. 5:14, 15;[1 Ped. 2:12]). Si su cónyuge no es testigo de Jehová, ¿conoce a los hermanos de la congregación? Invítelo a que lo acompañe a las reuniones (1 Cor. 14:24, 25). Esperamos que un día todos nuestros familiares sirvan a Jehová. Pero también es cierto que, aunque hagamos todo lo posible por ayudarlos, quizás nunca entren en la verdad. Si ocurre esto, no nos culpemos por su decisión. Al fin y al cabo, no podemos obligar a nadie a aceptar nuestras creencias. Aun así, no le quitemos importancia al efecto que puede tener en ellos ver que servimos felices a Jehová. Oremos por ellos, hablémosles de la verdad con respeto y no dudemos en seguir ayudándolos ([Hech. 20:20]). Confiemos en que Jehová bendecirá nuestros esfuerzos. Y, si nuestros familiares deciden escucharnos, se salvarán. w19.08 18, 19 párrs. 15-17

^ (Mat. 5:16) De la misma manera, hagan brillar su luz a la vista de la gente. Que vean sus buenas obras y así le den gloria al Padre de ustedes que está en los cielos.

^ (Mat. 5:14, 15) ”Ustedes son la luz del mundo. No se puede esconder una ciudad que está en lo alto de una montaña. 15 Nadie enciende una lámpara para luego taparla con una canasta,* sino que la pone en el candelero para que alumbre a todos los que están en la casa.

O “cesta de medir”. Recipiente para medir productos secos.

^ (1 Ped. 2:12) Mantengan una conducta ejemplar entre las naciones para que, cuando los acusen de actuar mal, ellos sean testigos oculares de sus buenas obras y, como resultado, le den gloria a Dios el día que haga su inspección.

^ (1 Cor. 14:24, 25) Pero, si todos ustedes están profetizando y entra un no creyente o un hombre común, él se sentirá censurado y examinado detenidamente por todos. 25 Como los secretos de su corazón saldrán a la luz, él caerá rostro a tierra y adorará a Dios diciendo: “Dios de veras está entre ustedes”.

^ (Hech. 20:20) Aun así, no dudé en decirles cualquier cosa que fuera de provecho para ustedes ni de enseñarles públicamente y de casa en casa.

Miércoles 13 de enero

La lámpara del cuerpo es el ojo. Por eso, si tu ojo es sencillo, todo tu cuerpo estará brillante ([Mat. 6:22]).

¿Qué significan estas palabras de Jesús? Que debemos llevar una vida sencilla, es decir, enfocada en un solo objetivo o propósito, sin que nada nos distraiga. Jesús mismo dio el ejemplo al enfocar su vida en el ministerio y les enseñó a sus discípulos a centrarse en el servicio a Jehová y en el Reino. Seguimos el ejemplo de Jesús si nuestra vida gira en torno al ministerio cristiano “buscando primero el reino y la justicia de Dios” ([Mat. 6:33]). Una manera de estar enfocados en el ministerio es simplificándonos la vida a fin de dedicar más tiempo a ayudar a otros a conocer y amar a Jehová. Por ejemplo, ¿podríamos hacer cambios en nuestro horario laboral y así predicar más durante la semana? ¿Podríamos reducir las horas que dedicamos a diversiones que tal vez nos roben mucho tiempo? w19.04 5 párrs. 12, 13

^ (Mat. 6:22) ”Los ojos son la lámpara del cuerpo. Si tus ojos están bien enfocados,* todo tu cuerpo brillará.*

O “Si tu visión es clara”. Lit. “Si tu ojo es sencillo”.

O “estará lleno de luz”.

^ (Mat. 6:33) ”Por lo tanto, sigan buscando primero el Reino y la justicia* de Dios, y entonces recibirán también todas esas cosas.

Ver glosario.

Jueves 14 de enero

En la altura y en el lugar santo es donde resido, también con el aplastado y de espíritu humilde ([Is. 57:15]).

En años recientes, a muchos hermanos con décadas de experiencia se les ha cambiado de asignación. A estos cristianos no les resultó fácil hacer dichos cambios. Como es lógico, estaban encariñados con la labor que hacían. Muchos de ellos llevaban años en su asignación. Algunos se sintieron muy tristes, pero con el tiempo se adaptaron. ¿Por qué? Ante todo, por su amor a Jehová. Tenían claro que le habían dedicado la vida a Dios, no a una asignación o un título ([Col. 3:23]). Se alegran de seguir sirviendo a Jehová con humildad en cualquier asignación. Estos hermanos “echan sobre él toda su inquietud” porque saben que él se preocupa por ellos (1 Ped. 5:6, 7). La humildad nos beneficia a nosotros mismos y a los demás. Gracias a esta hermosa cualidad, enfrentamos mejor las dificultades de la vida y, por encima de todo, nos acercamos más a nuestro Padre celestial. w19.09 6, 7 párrs. 15-17

^ (Is. 57:15) Porque esto es lo que dice el Alto y Excelso, que vive* para siempre y cuyo nombre es santo: “Yo vivo en el lugar alto y santo, pero también con los aplastados y los de espíritu humilde, para revivir el espíritu de los humildes y para revivir el corazón de los aplastados.

O “reside”.

^ (Col. 3:23) Cualquier cosa que ustedes hagan, háganla con toda el alma* como si fuera para Jehová* y no para los hombres,

Ver glosario.

Ver apén. A5.

^ (1 Ped. 5:6, 7) Por lo tanto, humíllense bajo la poderosa mano de Dios, para que él los engrandezca a su debido tiempo, 7 mientras echan todas sus inquietudes* sobre él, porque él se preocupa por ustedes.

O “preocupaciones”.

Viernes 15 de enero

Las órdenes de Jehová son rectas, hacen regocijar el corazón; en guardarlas hay un galardón grande ([Sal. 19:8,][11]).

Jehová nombró a David no solo cabeza de su familia, sino de toda la nación de Israel. Como era el rey, tenía mucho poder. Pero en ocasiones lo usó mal y cometió graves errores (2 Sam. 11:14, 15). Aun así, demostró que se sometía a Jehová aceptando su corrección. Le abrió su corazón en oración y trató por todos los medios de seguir su guía ([Sal. 51:1-4]). Además, tuvo la suficiente humildad como para aceptar los buenos consejos tanto de hombres como de mujeres (1 Sam. 19:11, 12;[25:32, 33]). Aprendió de sus errores y centró su vida en servir a Jehová. Sabía cuánto lo beneficiaba someterse a él. Hoy día, podemos ver la diferencia que hay entre los que se someten a Jehová y los que rechazan su guía amorosa. Quienes se someten a Dios son muy felices “a causa de la buena condición de corazón” (Is. 65:13, 14). w19.09 17 párr. 15; 19 párr. 21

^ (Sal. 19:8) Las órdenes de Jehová son justas, llenan de alegría el corazón. Los mandamientos de Jehová son limpios, iluminan los ojos.

^ (Sal. 19:11) Con ellas se le ha dado advertencia a tu siervo; para quien las obedece hay una gran recompensa.

^ (2 Sam. 11:14, 15) Por la mañana, David le escribió una carta a Joab y se la envió mediante Urías. 15 En su carta escribió esto: “Pongan a Urías en las primeras líneas de batalla, donde la lucha es más violenta. Luego retírense y déjenlo solo para que lo ataquen y muera”.

^ (Sal. 51:1-4) Oh, Dios, por tu amor leal, concédeme tu favor. Por tu inmensa misericordia, borra mis ofensas.  2 Lávame por completo de mi culpa y límpiame de mi pecado.  3 Porque conozco muy bien mis ofensas* y mi pecado está siempre delante de mí.*  4 He pecado contra ti —sobre todo* contra ti—; he hecho lo que está mal a tus ojos. Por eso eres justo cuando hablas, tienes razón cuando juzgas.

O “transgresiones”.

O “en mi mente”.

Lit. “solamente”.

^ (1 Sam. 19:11, 12) Más tarde, Saúl envió a unos hombres a vigilar la casa de David y a matarlo por la mañana. Pero Mical, la esposa de David, le advirtió: “Si no te escapas* esta noche, mañana serás hombre muerto”. 12 Enseguida Mical ayudó a David a bajar por la ventana para que pudiera escapar.

O “Si no dejas que tu alma escape”.

^ (1 Sam. 25:32, 33) Ante esto, David le dijo a Abigaíl: “¡Alabado sea Jehová, el Dios de Israel, que te ha enviado este día a mi encuentro! 33 ¡Bendita sea tu sensatez! Que Dios te bendiga por haberme librado de tomarme la justicia* por mi mano y de hacerme culpable de derramar sangre.

O “salvarme”.

^ (Is. 65:13, 14) Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “¡Miren! Mis siervos comerán, pero ustedes pasarán hambre. ¡Miren! Mis siervos beberán, pero ustedes pasarán sed. ¡Miren! Mis siervos se alegrarán, pero ustedes pasarán vergüenza. 14 ¡Miren! Mis siervos gritarán de alegría por lo bien que se siente su corazón, pero ustedes gritarán por el dolor de su corazón y llorarán por tener destrozado el espíritu.

Sábado 16 de enero

Vi una gran muchedumbre de pie delante del trono y delante del Cordero ([Rev. 7:9]).

En 1935, los testigos de Jehová se dieron cuenta de que no es necesario que la gran muchedumbre esté en el cielo para poder estar “delante del trono y delante del Cordero”, y de que estas palabras tienen un sentido simbólico. Aunque los miembros de la gran muchedumbre vivan en la Tierra, están “delante del trono” si reconocen la autoridad de Jehová como gobernante del universo y se someten a ella ([Is. 66:1]). Y están “delante del Cordero” si tienen fe en el sacrificio de Jesús. Encontramos un caso parecido en Mateo 25:31, 32. Allí dice que “todas las naciones”, incluidos los malvados, “serán reunidas delante de” Jesús y de su trono glorioso. Es evidente que todas estas naciones están en la Tierra, no en el cielo. La aclaración que se dio en 1935 tiene mucho sentido. Explica por qué la Biblia no dice que la gran muchedumbre asciende a los cielos. Solo se promete la vida eterna en el cielo a un grupo: los 144.000 que “han de reinar sobre la tierra” con Jesús ([Rev. 5:10]). w19.09 28 párr. 9

^ (Apoc. 7:9) Después de esto vi una gran muchedumbre* que ningún hombre podía contar. Eran de todas las naciones, tribus, pueblos y lenguas, y estaban de pie delante del trono y delante del Cordero. Iban vestidos con túnicas largas blancas y llevaban hojas de palmera en las manos.

O “gran multitud”.

^ (Is. 66:1) Esto es lo que dice Jehová: “Los cielos son mi trono y la tierra es el banquillo para mis pies. Entonces, ¿dónde podrían ustedes hacer una casa para mí, y dónde estaría mi lugar de descanso?”.

^ (Mat. 25:31, 32) ”Cuando el Hijo del Hombre venga en su gloria, y todos los ángeles con él, entonces se sentará en su glorioso trono. 32 Todas las naciones serán reunidas delante de él, y él separará a las personas unas de otras, igual que el pastor separa a las ovejas de las cabras.

^ (Apoc. 5:10) Tú hiciste que fueran un reino y sacerdotes al servicio de nuestro Dios. Y ellos reinarán sobre la tierra”.

Domingo 17 de enero

¡Amen a Jehová, todos los que le son leales! ([Sal. 31:23]).

Jehová espera que sus siervos cortemos toda relación con Babilonia la Grande. Pero es necesario hacer algo más. Debemos estar resueltos a seguir sirviendo a Dios. Veamos dos maneras de hacerlo. Primero, debemos obedecer estrictamente las justas normas morales de Dios. No podemos aceptar los valores y las normas del mundo. Por ejemplo, no aprobamos ningún tipo de inmoralidad sexual, lo que incluye el matrimonio entre personas del mismo sexo y otras prácticas homosexuales (Mat. 19:4, 5; Rom. 1:26, 27). Segundo, debemos seguir adorando a Dios con nuestros hermanos. Lo hacemos donde podemos, tanto en los Salones del Reino como, si es necesario, en casas particulares e incluso a escondidas. Pase lo que pase, no podemos dejar de reunirnos para servir a Dios. De hecho, tenemos que hacerlo “sobre todo al ver que el día se acerca” (Heb. 10:24, 25). w19.10 16 párrs. 6, 7

^ (Sal. 31:23) ¡Amen a Jehová, todos los que le son leales! Jehová protege al fiel, pero al arrogante le da con creces su merecido.

^ (Mat. 19:4, 5) Él les respondió: “¿No leyeron que el que los creó en el principio los hizo hombre y mujer, 5 y dijo ‘Por esa razón, el hombre dejará a su padre y a su madre, se unirá a* su esposa y los dos serán una sola carne’?

Ver Gé 2:24, nota.

^ (Rom. 1:26, 27) Por eso Dios los entregó a una pasión sexual vergonzosa, porque las mujeres cambiaron las relaciones sexuales naturales por otras que son antinaturales. 27 Del mismo modo, los hombres dejaron las relaciones sexuales naturales con las mujeres, ardieron de pasión unos por otros y hombres con hombres hicieron lo que es obsceno, y ellos mismos recibieron el castigo completo* que se merecían por su error.

O “la recompensa completa”.

^ (Heb. 10:24, 25) Y estemos pendientes unos de otros* para motivarnos* a mostrar amor y a hacer buenas obras, 25 sin dejar de reunirnos, como algunos tienen por costumbre. Más bien, animémonos unos a otros, sobre todo al ver que el día se acerca.

O “preocupémonos unos por otros”, “pensemos unos en otros”.

O “incitarnos”.

Lunes 18 de enero

Jehová es un Dios que exige devoción exclusiva ([Éx. 34:14]).

Jehová quiere que disfrutemos de la vida, y el entretenimiento puede contribuir a eso. De hecho, la Biblia dice que “no hay nada mejor para el hombre que comer, beber y disfrutar de su duro trabajo” ([Ecl. 2:24]). Ahora bien, gran parte del entretenimiento que el mundo ofrece es perjudicial, pues corrompe los valores morales y empuja a la gente a aceptar o incluso amar cosas que la Palabra de Dios condena. Nosotros deseamos darle a Jehová devoción exclusiva, así que no podemos comer de “la mesa de Jehová” y de “la mesa de los demonios” (1 Cor. 10:21, 22). Por lo general, comer con alguien es una señal de amistad. Escoger entretenimiento que fomenta la violencia, el ocultismo, la inmoralidad u otros deseos y actitudes carnales es lo mismo que sentarnos a comer con los enemigos de Dios y tomar lo que ellos han preparado. Si lo hacemos, nos perjudicamos a nosotros mismos y dañamos nuestra amistad con Jehová. w19.10 26 párr. 2; 29 párrs. 11, 12

^ (Éx. 34:14) No te inclines ante otro dios, pues a Jehová se le conoce como* aquel que exige devoción exclusiva.* Sí, él es un Dios que exige devoción exclusiva.

Lit. “Jehová, su nombre es”.

O “que no tolera rivales”.

^ (Ecl. 2:24) No hay nada mejor para el hombre que comer, beber y disfrutar de* su duro trabajo. He llegado a la conclusión de que esto también viene de la mano del Dios verdadero.

O “y hacer que su alma vea el bien por”.

^ (1 Cor. 10:21, 22) No pueden estar bebiendo de la copa de Jehová* y de la copa de los demonios. Tampoco pueden estar participando de “la mesa de Jehová”* y de la mesa de los demonios. 22 ¿O es que ‘estamos provocando que Jehová* sienta celos’? Nosotros no somos más fuertes que él, ¿verdad?

Ver apén. A5.

Ver apén. A5.

Ver apén. A5.

Martes 19 de enero

Hombres hablaron de parte de Dios impulsados por espíritu santo ([2 Ped. 1:21]).

Si un marinero quiere aprovechar el viento, debe hacer dos cosas. Primero, tiene que llevar el barco hasta donde sopla el viento, ya que no se moverá si se queda en el puerto. Segundo, tiene que alzar y desplegar las velas todo lo que pueda, pues el barco solo se moverá si el viento las hincha por completo. De modo parecido, solo podremos seguir sirviendo a Jehová si contamos con la ayuda de su espíritu. Para ello, debemos dar dos pasos. Primero, ponernos donde sopla el viento, es decir, participar en actividades que nos permitan recibir la guía del espíritu de Dios. Segundo, “alzar las velas” al máximo participando en esas actividades todo lo que podamos ([Sal. 119:32]). Entonces, el espíritu santo nos impulsará para que sigamos sirviendo fielmente a Jehová a pesar de las olas de la oposición y las pruebas. w19.11 9 párr. 8; 10 párr. 11

^ (2 Ped. 1:21) Porque nunca se ha hecho una profecía por voluntad del hombre, sino que los hombres hablaron de parte de Dios impulsados* por espíritu santo.

Lit. “arrastrados”, “llevados”.

^ (Sal. 119:32) Seguiré con empeño* el camino de tus mandamientos, porque tú haces que en mi corazón haya espacio para eso.*

Lit. “Correré por”.

O quizás “que mi corazón tenga confianza”.

Miércoles 20 de enero

Mi paz les doy ([Juan 14:27]).

El último día de su vida como ser humano, Jesús estaba sometido a una enorme tensión. Para empezar, sabía que faltaba poco para que sus crueles enemigos lo torturaran hasta la muerte. Pero había algo más que lo preocupaba. Deseaba agradar a su Padre porque lo amaba muchísimo. Y sabía que, si era fiel durante aquellos momentos tan difíciles, contribuiría a vindicar o defender el nombre de Dios. Además, amaba a las personas y entendía que nuestras posibilidades de vivir para siempre dependían de que él fuera fiel hasta la muerte. Pese a toda aquella gran presión, Jesús conservó la paz. Tenía “la paz de Dios”, es decir, la calma que siente quien disfruta de una valiosa relación con Jehová. Esa era la sensación de tranquilidad que Jesús tenía en su mente y corazón (Filip. 4:6, 7). Ninguno de nosotros va a tener que aguantar la presión que soportó Jesús. Pero todos sus seguidores pasaremos por dificultades (Mat. 16:24, 25;[Juan 15:20]). Y seguro que, como él, en ocasiones estaremos sometidos a tensión. w19.04 8 párrs. 1-3

^ (Juan 14:27) La paz les dejo; mi paz les doy. No se la doy como el mundo la da. Que no se les angustie ni acobarde el corazón.

^ (Filip. 4:6, 7) No se angustien por nada. Más bien, en cualquier situación, mediante oraciones y ruegos y dando gracias, háganle saber a Dios sus peticiones, 7 y la paz de Dios, que está más allá de lo que ningún ser humano puede entender, protegerá* sus corazones y sus mentes* por medio de Cristo Jesús.

O “guardará”.

O “sus facultades mentales”, “sus pensamientos”.

^ (Mat. 16:24, 25) Entonces Jesús les dijo a sus discípulos: “Si alguien quiere ser mi seguidor, que renuncie a sí mismo,* que tome su madero de tormento* y me siga constantemente. 25 Porque el que quiera salvar su vida* la perderá, pero el que pierda su vida por causa de mí la encontrará.

O “deje de vivir para sí mismo”.

Ver glosario.

O “alma”.

^ (Juan 15:20) Tengan presente lo que les dije: el esclavo no es más que su amo. Si ellos me han perseguido a mí, también los perseguirán a ustedes; si ellos han obedecido mis palabras, también obedecerán las suyas.

Jueves 21 de enero

No apaguen el fuego del espíritu ([1 Tes. 5:19]).

Preguntémonos: “¿Me siento agradecido de relacionarme con la parte terrestre de la organización de Dios?”. Jehová nos ha dado pruebas convincentes de que apoya a su organización. Es obvio que tenemos mucho por lo que dar gracias ([1 Tes. 5:18]). ¿Cómo demostramos que apoyamos a la organización que está usando Jehová? Poniendo en práctica los consejos bíblicos que recibimos en las publicaciones, en las reuniones y en las asambleas, y participando al máximo en la obra de predicar y hacer discípulos ([1 Cor. 15:58]). Esforcémonos por obtener la aprobación de Jehová para que acepte nuestros sacrificios. Sirvamos a Dios porque estamos agradecidos a él. Sigamos dándole lo mejor porque lo amamos con todo el corazón. Y apoyemos de toda alma a la organización que está usando hoy día. Haciendo todas estas cosas, le demostraremos a Jehová que valoramos el honor de servirle y ser sus Testigos. w19.11 25 párrs. 17, 18

^ (1 Tes. 5:19) No apaguen el fuego del espíritu.

^ (1 Tes. 5:18) Den gracias por todo. Esta es la voluntad de Dios para ustedes en Cristo Jesús.

^ (1 Cor. 15:58) Por lo tanto, mis queridos hermanos, manténganse firmes, inamovibles, y estén siempre muy ocupados en la obra del Señor, sabiendo que su trabajo relacionado con el Señor no es en vano.

Viernes 22 de enero

El que demuestre fe en mí hará obras más grandes ([Juan 14:12]).

Jesús no quería decir que sus seguidores harían milagros, igual que él, sino que predicarían y enseñarían en un territorio más extenso, a más gente y durante más tiempo que él. Si tenemos un empleo, preguntémonos: “¿Se me conoce como un buen trabajador? ¿Termino mi trabajo a tiempo y lo hago lo mejor que sé?”. Si nuestra respuesta es afirmativa, es probable que nuestro jefe confíe en nosotros y que nuestros compañeros estén más dispuestos a escuchar el mensaje de las buenas noticias. Por otro lado, con relación a nuestra obra de predicar y hacer discípulos, preguntémonos: “¿Se me conoce como alguien que se esfuerza mucho en el ministerio? ¿Me preparo bien las visitas iniciales? ¿Vuelvo a visitar enseguida a las personas que muestran interés? Y ¿participo con regularidad en las diversas facetas del ministerio?”. Si respondemos afirmativamente, es probable que disfrutemos de nuestra labor. w19.12 5 párrs. 14, 15

^ (Juan 14:12) De verdad les aseguro que el que demuestre fe en mí también hará las obras que yo hago. Y hará obras más grandes, porque yo voy camino al Padre.

Sábado 23 de enero

Cada uno de ustedes debe amar a su esposa tal como se ama a sí mismo. A su vez, la esposa debe tenerle profundo respeto a su esposo ([Efes. 5:33]).

Si una pareja decide que va a tener hijos, debe hablar sobre dos cuestiones importantes: primero, cuándo quieren tenerlos y, segundo, cuántos desean tener. Ahora bien, ¿cuál es el mejor momento para hablar de estos temas? ¿Y por qué son tan importantes? Por lo general, es aconsejable que los novios hablen antes de la boda sobre si van a tener familia o no, pues es muy importante que estén de acuerdo en este asunto. También deben pensar en si están listos para asumir tal responsabilidad. A algunos recién casados les parece mejor dejar pasar uno o dos años antes de ser padres, pues esto exige mucho tiempo y energías. Entienden que esperar les dará tiempo para adaptarse a la vida de casados y fortalecer su relación. w19.12 23 párrs. 4, 5

^ (Efes. 5:33) Sin embargo, cada uno de ustedes debe amar a su esposa tal como se ama a sí mismo. A su vez, la esposa debe tenerle profundo respeto a su esposo.

Domingo 24 de enero

El verdadero amigo es un hermano en tiempos de angustia ([Prov. 17:17]).

Por todo el mundo, muchos siervos de Jehová se enfrentan a situaciones muy difíciles e incluso dolorosas. Algunos tienen una enfermedad grave o han perdido a un ser querido en la muerte. Otros sufren el intenso dolor que les causa que un familiar o un amigo cercano deje la verdad. Y hay quienes tienen que aguantar las consecuencias de los desastres naturales. Todos ellos necesitan alivio de sus sufrimientos. ¿Cómo podemos ayudarlos? Seamos un amigo leal. Los amigos leales se sacrifican por sus hermanos. Veamos el siguiente caso. A un hermano llamado Peter le diagnosticaron una enfermedad terminal muy agresiva. Su esposa, Kathryn, dice: “Un matrimonio de la congregación nos llevó a la cita médica en la que nos dieron el diagnóstico de Peter. Decidieron que no nos dejarían solos durante aquel doloroso proceso, y han estado a nuestro lado siempre que los hemos necesitado”. ¿No es cierto que nos reconforta tener amigos de verdad que nos ayudan durante las pruebas? w20.01 8 párr. 1; 9 párr. 5; 10 párr. 6

^ (Prov. 17:17) El verdadero amigo ama en todo momento y es un hermano en* tiempos de angustia.

O “hermano nacido para”.

Lunes 25 de enero

Todos se llenaron de espíritu santo y comenzaron a hablar en diferentes idiomas ([Hech. 2:4]).

Si usted fuera uno de esos discípulos reunidos en el cuarto de arriba de una casa durante el Pentecostés del año 33, seguro que estaría totalmente convencido de que había sido ungido por espíritu santo ([Hech. 2:5-12]). Pero ¿unge Dios a los elegidos siempre de una manera impactante y siempre en el mismo momento de sus vidas? No. Analicemos el momento en que alguien es ungido por espíritu santo. Ese grupo de unos 120 cristianos no fueron los únicos que fueron ungidos por espíritu santo aquel día. Más tarde, ese mismo día, otras 3.000 personas recibieron el espíritu santo que Jesús había prometido. En el caso de ellos, fueron ungidos cuando se bautizaron (Hech. 2:37, 38,[41]). Pero, en los años siguientes, no todos los ungidos recibieron la llamada celestial en el momento de su bautismo. Los samaritanos fueron ungidos algún tiempo después de bautizarse (Hech. 8:14-17). Y, aunque fue un caso excepcional, Cornelio y los de su casa fueron ungidos antes incluso de bautizarse (Hech. 10:44-48). w20.01 20, 21 párrs. 2-4

^ (Hech. 2:4) Todos se llenaron de espíritu santo y comenzaron a hablar en diferentes idiomas,* así como el espíritu los capacitaba para hablar.

O “lenguas”.

^ (Hech. 2:5-12) Para esa época había en Jerusalén judíos devotos de todas las naciones que hay bajo el cielo. 6 Así que, cuando se oyó aquel sonido, se juntó una multitud que estaba desconcertada porque cada uno de ellos oía hablar a los discípulos en su propio idioma. 7 En efecto, estaban completamente asombrados y decían: “Miren a todos estos que están hablando. Son galileos, ¿verdad? 8 Entonces, ¿cómo es que cada uno de nosotros está oyendo su lengua materna? 9 Partos, medos y elamitas, habitantes de Mesopotamia, de Judea y de Capadocia, del Ponto y de la provincia de Asia, 10 de Frigia y de Panfilia, de Egipto y de las regiones de Libia cerca de Cirene, visitantes procedentes de Roma, tanto judíos como prosélitos, 11 cretenses y árabes, todos nosotros los oímos hablar de las cosas magníficas de Dios en nuestros idiomas”. 12 Así es, todos estaban asombrados y confundidos, y se decían unos a otros: “¿Qué significa esto?”.

^ (Hech. 2:37, 38) Cuando oyeron esto, sintieron que un dolor les atravesaba el corazón y les preguntaron a Pedro y a los demás apóstoles: “Hermanos, ¿qué debemos hacer?”. 38 Pedro les dijo: “Arrepiéntanse, y que cada uno de ustedes se bautice en el nombre de Jesucristo para que sus pecados sean perdonados, y recibirán el regalo* del espíritu santo.

O “la dádiva gratuita”.

^ (Hech. 2:41) Así que se bautizaron los que aceptaron de buena gana su mensaje. En aquel día, unas 3.000 personas se unieron a los discípulos.

^ (Hech. 8:14-17) Cuando los apóstoles que estaban en Jerusalén oyeron que la gente de Samaria había aceptado la palabra de Dios, les enviaron a Pedro y a Juan. 15 Así que ellos bajaron y oraron para que los samaritanos recibieran espíritu santo, 16 pues solo habían sido bautizados en el nombre del Señor Jesús y ninguno había recibido aún el espíritu santo. 17 De modo que les impusieron las manos y ellos empezaron a recibir espíritu santo.

^ (Hech. 10:44-48) Mientras Pedro todavía estaba hablando de estas cosas, el espíritu santo bajó sobre todos los que estaban escuchando el mensaje.* 45 Y los creyentes* circuncisos que habían ido con Pedro estaban asombrados porque el regalo* del espíritu santo también se estaba derramando sobre gente de las naciones, 46 pues ellos los oían hablar en diferentes idiomas* y alabar a Dios. Después, Pedro dijo: 47 “Estos han recibido el espíritu santo, igual que nosotros. ¿Puede alguien negarles el agua e impedir que sean bautizados?”. 48 Entonces mandó que fueran bautizados en el nombre de Jesucristo. Luego le pidieron que se quedara con ellos algunos días.

O “la palabra”.

O “fieles”.

O “la dádiva gratuita”.

Lit. “en lenguas”.

Martes 26 de enero

Les he dado a conocer tu nombre ([Juan 17:26]).

Tan solo en los cuatro Evangelios, Jesús llamó Padre a Jehová unas 165 veces. ¿Por qué habló tanto de Jehová? Entre otras razones, porque quería que las personas se convencieran de que Jehová es un Padre cariñoso ([Juan 17:25]). Veamos cómo trató Jehová a su Hijo, Jesús, y lo que esto nos enseña sobre él. Dios siempre escuchó las oraciones de su Hijo, y además las respondió (Juan 11:41, 42). Jesús siempre sintió el amor y el apoyo de su Padre sin importar a qué prueba se enfrentara (Luc. 22:42, 43). Jehová demostró que es un Padre amoroso asegurándose de que Jesús supiera que contaba con su apoyo ([Mat. 26:53;][Juan 8:16]). Es cierto que no lo protegió de todos los peligros, pero lo ayudó a aguantar las dificultades. Jesús sabía que cualquier daño que sufriera sería temporal ([Heb. 12:2]). Jehová demostró que cuidaba a su Hijo escuchándolo, dándole lo necesario, educándolo y ayudándolo ([Juan 5:20;][8:28]). w20.02 3 párrs. 6, 7, 9

^ (Juan 17:26) Les he dado a conocer tu nombre, y seguiré dándolo a conocer, para que el amor con que tú me amaste esté en ellos y yo esté en unión con ellos”.

^ (Juan 17:25) Padre justo, el mundo realmente no ha llegado a conocerte, pero yo te conozco y ellos han llegado a saber que tú me enviaste.

^ (Juan 11:41, 42) Así que quitaron la piedra. Entonces Jesús levantó la mirada al cielo y dijo: “Padre, te doy las gracias por haberme escuchado. 42 Yo sé que tú siempre me escuchas, pero lo digo por la multitud que me rodea, para que crean que tú me enviaste”.

^ (Luc. 22:42, 43) diciendo: “Padre, si quieres, quítame esta copa. Pero que no se haga mi voluntad, sino la tuya”. 43 Entonces se le apareció un ángel del cielo y lo fortaleció.

^ (Mat. 26:53) ¿O crees que no puedo rogarle a mi Padre que me mande ahora mismo más de 12 legiones de ángeles?

^ (Juan 8:16) Y, si acaso juzgara, mi juicio sería fiel a la verdad, porque no estoy solo, sino que el Padre, que me envió, está conmigo.

^ (Heb. 12:2) mientras fijamos la mirada en el Agente Principal y Perfeccionador de nuestra fe, Jesús. Por la felicidad* que fue puesta delante de él, aguantó un madero de tormento* sin importarle la humillación, y se ha sentado a la derecha del trono de Dios.

O “el gozo”.

Ver glosario.

^ (Juan 5:20) Porque el Padre quiere* al Hijo y le enseña todas las cosas que él mismo hace, y le enseñará obras más grandes que estas para que ustedes se queden asombrados.

O “le tiene cariño”.

^ (Juan 8:28) Entonces Jesús dijo: “Una vez que ustedes hayan alzado* al Hijo del Hombre, entonces sabrán que yo soy quien digo ser y que no hago nada por mi cuenta, sino que digo lo que el Padre me enseñó.

Es decir, ejecutado en un madero.

Miércoles 27 de enero

Hagan todas las cosas para la gloria de Dios. Eviten hacerse causas de tropiezo (1 Cor. 10:31, 32).

Cuando tengamos que decidir si participar o no en cierta costumbre o tradición, debemos tomar en cuenta la conciencia de otras personas, en especial la de nuestros hermanos. No queremos hacer tropezar a los demás ([Mar. 9:42]). Por otro lado, tampoco deseamos ofender innecesariamente a quienes no son Testigos. El amor nos motivará a hablarles con respeto, pues esto honra a Jehová. Desde luego, evitaremos discutir con ellos o burlarnos de sus tradiciones. Recordemos que el amor tiene mucho poder. Si somos respetuosos y considerados, hasta podemos ablandar el corazón de los opositores. Digamos a nuestros parientes y vecinos que somos testigos de Jehová ([Is. 43:10]). Si hacemos esto de antemano, es probable que nos resulte más fácil manejar situaciones en las que las emociones están a flor de piel. Así pues, nunca nos avergoncemos de defender la verdad sobre la muerte ([Rom. 1:16]). w19.04 17, 18 párrs. 14-16

^ (1 Cor. 10:31, 32) Por eso, ya sea que estén comiendo, bebiendo o haciendo cualquier otra cosa, háganlo todo para la gloria de Dios. 32 Eviten hacer tropezar a judíos, a griegos y a la congregación de Dios,

^ (Mar. 9:42) Pero a quien haga tropezar a uno de estos pequeños que tienen fe, más le valdría que le pusieran al cuello una de esas piedras de molino que los burros hacen girar y lo lanzaran al mar.

^ (Is. 43:10) “Ustedes son mis testigos —afirma Jehová—, sí, mi siervo, a quien he elegido, para que ustedes me conozcan, tengan fe* en mí y entiendan que yo soy el mismo. Ningún Dios fue formado antes de mí, y después de mí no ha habido ningún otro.

O “confíen”.

^ (Rom. 1:16) Porque no me avergüenzo de las buenas noticias. En realidad, son el poder de Dios para salvar a todo el que tiene fe, primero al judío y también al griego.

Jueves 28 de enero

Soy el menor de los apóstoles, y no merezco ser llamado apóstol ([1 Cor. 15:9]).

Los 12 apóstoles estuvieron con Jesús durante su ministerio en la Tierra, mientras que el apóstol Pablo se hizo cristiano después de la muerte y la resurrección de Jesús. Aunque con el tiempo se le nombró “apóstol a las naciones”, no tuvo el honor de ser uno de los 12 apóstoles ([Rom. 11:13;] Hech. 1:21-26). Sin embargo, se sintió contento con lo que tenía y no envidió a aquellos 12 hombres y la estrecha relación que habían mantenido con Jesús. Si somos humildes y nos sentimos satisfechos, seremos como Pablo y respetaremos la autoridad que Jehová les ha dado a otros hermanos (Hech. 21:20-26). Él ha nombrado ancianos para que dirijan a la congregación cristiana. A pesar de sus imperfecciones, Jehová los considera “regalos” ([Efes. 4:8,][11]). Cuando los respetamos y seguimos con humildad su dirección, somos amigos de Jehová y tenemos paz con nuestros hermanos. w20.02 17 párrs. 13, 14

^ (1 Cor. 15:9) Porque yo soy el menor de los apóstoles, y no merezco ser llamado apóstol, pues perseguí a la congregación de Dios.

^ (Rom. 11:13) Ahora les hablo a ustedes, los que son gente de las naciones. En vista de que soy apóstol a las naciones, le doy gloria a* mi ministerio

O “engrandezco”.

^ (Hech. 1:21-26) Por lo tanto, es necesario que, de los hombres que nos acompañaron durante todo el tiempo en que el Señor Jesús realizó sus actividades* entre nosotros, 22 desde que Juan lo bautizó hasta el día en que estaba con nosotros y fue llevado arriba, uno de estos hombres llegue a ser testigo con nosotros de su resurrección”. 23 Así que propusieron a dos: a José, llamado Barsabás y también conocido como Justo, y a Matías. 24 Después oraron y dijeron: “Oh, Jehová,* tú que conoces los corazones de todos, indica a cuál de estos dos hombres has elegido 25 para recibir este ministerio y apostolado que Judas abandonó para irse a su propio lugar”. 26 Entonces echaron suertes, y la suerte cayó sobre Matías, y él fue añadido a* los 11 apóstoles.

Lit. “entró y salió”.

Ver apén. A5.

O “contado con”, es decir, considerado igual a los otros 11.

^ (Hech. 21:20-26) Después de oír esto, se pusieron a darle gloria a Dios, pero luego le dijeron: “Hermano, sabes que hay muchos miles de creyentes entre los judíos y que todos son fervientes defensores de la Ley. 21 Pero ellos oyeron rumores de que a todos los judíos que viven entre las naciones les estás enseñando que dejen la Ley de* Moisés diciéndoles que no circunciden a sus hijos ni sigan las costumbres establecidas. 22 Entonces, ¿qué vamos a hacer? Ellos sin duda se van a enterar de que llegaste. 23 Por lo tanto, haz lo que vamos a decirte. Tenemos cuatro hombres que están cumpliendo un voto. 24 Llévatelos, límpiate ceremonialmente con ellos y hazte cargo de sus gastos, para que se puedan afeitar la cabeza. Así todo el mundo sabrá que los rumores sobre ti no son ciertos, pues estás actuando correctamente y también estás obedeciendo la Ley. 25 En cuanto a los creyentes que son de las naciones, les hemos enviado por escrito nuestra decisión de que se abstengan de cosas sacrificadas a ídolos, así como de sangre, de animales estrangulados* y de inmoralidad sexual”.* 26 Al día siguiente, Pablo se llevó a estos hombres y se limpió ceremonialmente con ellos. Luego entró en el templo para informar cuándo se cumplían los días de la limpieza ceremonial y cuándo se presentaría la ofrenda por cada uno de ellos.

O “enseñando una apostasía contra”.

O “de lo que se mata y no se desangra”.

En griego, pornéia. Ver glosario.

^ (Efes. 4:8) Porque las Escrituras dicen: “Cuando él subió a lo alto, se llevó prisioneros; dio hombres como regalos”.

^ (Efes. 4:11) Y dio a algunos como apóstoles, a algunos como profetas, a algunos como evangelizadores,* a algunos como pastores y maestros.

O “predicadores de las buenas noticias”.

Viernes 29 de enero

Nosotros amamos porque él nos amó primero ([1 Juan 4:19]).

Puede que antes de estudiar con los testigos de Jehová usted ya le tuviera un profundo aprecio a la Biblia. Quizás también sentía cariño por Jesús. Y, ahora que conoce a los Testigos, es probable que disfrute de su compañía. Pero esos sentimientos no lo van a llevar necesariamente a querer dedicarse a Jehová y bautizarse. La motivación principal para bautizarse es el amor a Dios. Cuando usted lo ame más que a cualquier otra cosa, no permitirá que nada ni nadie le impida servirle. Así que el amor a Jehová no solo nos conduce al bautismo, sino que también nos ayuda a permanecer en el camino del servicio a Dios. Jesús dijo que debemos amar a Jehová con todo el corazón, alma, mente y fuerzas ([Mar. 12:30]). ¿Cómo puede usted aprender a amarlo y respetarlo a ese grado? Reflexionando en el amor que nos tiene. w20.03 4 párrs. 4, 5

^ (1 Juan 4:19) Nosotros amamos porque él nos amó primero.

^ (Mar. 12:30) Ama a Jehová* tu Dios con todo tu corazón, con toda tu alma,* con toda tu mente y con todas tus fuerzas’.

Ver apén. A5.

Ver glosario.

Sábado 30 de enero

Efectúa tu ministerio plenamente ([2 Tim. 4:5]).

¿Qué significa que cumplamos plenamente con nuestro ministerio? En pocas palabras, participar todo lo posible en la predicación y la enseñanza. Pero a Jehová no le interesa solo cuánto tiempo dedicamos a su servicio, sino por qué lo hacemos. Si lo que nos motiva es el amor que sentimos por él y por el prójimo, trabajaremos con toda el alma en el ministerio cristiano (Mar. 12:30, 31;[Col. 3:23]). Esto implica emplear al máximo nuestras fuerzas y energías. Si consideramos que la predicación es un honor, trataremos de llevar las buenas noticias al mayor número posible de personas. Quizás nosotros no podamos dedicarle a la predicación todo el tiempo que nos gustaría. Sin embargo, eso es lo que de verdad amamos. Nos esforzamos por llegar cada vez mejor al corazón de la gente con el mensaje del Reino. Ponemos el ministerio en primer lugar. w19.04 2 párr. 3; 3 párrs. 4, 6

^ (2 Tim. 4:5) Pero tú mantén tu buen juicio en todas las cosas, aguanta las dificultades, haz tu trabajo de evangelizador* y cumple completamente tu ministerio.

O “sigue predicando las buenas noticias”.

^ (Mar. 12:30, 31) Ama a Jehová* tu Dios con todo tu corazón, con toda tu alma,* con toda tu mente y con todas tus fuerzas’. 31 Y el segundo es este: ‘Ama a tu prójimo como te amas a ti mismo’. No hay ningún mandamiento más importante que estos dos”.

Ver apén. A5.

Ver glosario.

^ (Col. 3:23) Cualquier cosa que ustedes hagan, háganla con toda el alma* como si fuera para Jehová* y no para los hombres,

Ver glosario.

Ver apén. A5.

Domingo 31 de enero

La verdad no está en él ([Juan 8:44]).

Las mentiras de Satanás aumentan el dolor y el sufrimiento de la humanidad. Por ejemplo, a los padres que han perdido a un hijo quizás les digan que Dios se lo ha llevado porque necesita otro angelito en el cielo. ¿Verdad que esta mentira satánica no les alivia el dolor, sino que se lo agudiza? Por otro lado, la enseñanza falsa del infierno se ha utilizado para justificar torturas, como la de quemar en la hoguera a quienes no estaban de acuerdo con las creencias de la Iglesia. Según un libro sobre la Inquisición española, algunos de los responsables de estas crueldades al parecer creían que solo estaban dándoles a los herejes “un adelanto de lo que sería el tormento eterno” para que se arrepintieran antes de morir y se salvaran del infierno. Además, en algunos lugares, la gente siente la necesidad de adorar a sus antepasados, honrarlos o buscar su bendición. Otros tratan de apaciguarlos para evitar que estos los castiguen. Por desgracia, las creencias basadas en mentiras diabólicas no dan verdadero consuelo. Al contrario, provocan angustias innecesarias o incluso miedo. w19.04 14 párr. 1; 16 párr. 10

^ (Juan 8:44) Ustedes son hijos de su padre, el Diablo, y quieren cumplir los deseos de su padre. Él en sus comienzos* fue un asesino. No se mantuvo fiel a la verdad porque no hay verdad en él. Cada vez que dice una mentira, habla de acuerdo con su forma de ser, porque es un mentiroso y el padre de la mentira.

O “desde el principio”.

Febrero

Lunes 1 de febrero

Jehová es amador de justicia ([Sal. 33:5]).

En la Biblia, la justicia se refiere básicamente a hacer lo que Dios dice que está bien y hacerlo de manera imparcial. Veamos cómo pusieron de manifiesto las acciones de Jesús su sentido de la justicia. En aquella época, los líderes religiosos judíos odiaban a las personas de otras naciones, despreciaban a la gente común y no respetaban a las mujeres. En cambio, Jesús trató a todos de manera justa e imparcial. No rechazó a las personas de otras naciones que mostraron fe en él ([Mat. 8:5-10,][13]). Predicó sin prejuicios a todo el mundo, a ricos y pobres por igual ([Mat. 11:5;][Luc. 19:2,][9]). Nunca despreció a las mujeres ni las trató con dureza. Al contrario, fue respetuoso y amable con ellas, incluso con aquellas a quienes otros despreciaban (Luc. 7:37-39,[44-50]). Podemos copiar el ejemplo de Jesús siendo imparciales y predicando a todos los que nos escuchen, sin importar sus antecedentes sociales o religiosos. Los varones cristianos lo imitan cuando tratan a las mujeres con respeto. w19.05 2 párr. 1; 5 párrs. 15-17

^ (Sal. 33:5) Él ama la rectitud y la justicia. La tierra está repleta del amor leal de Jehová.

^ (Mat. 8:5-10) Cuando entró en Capernaúm, se le acercó un oficial del ejército suplicándole ayuda. 6 Le dijo: “Señor, mi siervo tiene parálisis. Está acostado en la casa sufriendo muchísimo”. 7 Él le dijo: “Cuando llegue allá, lo curaré”. 8 Pero el oficial del ejército le respondió: “Señor, no merezco que entres bajo mi techo. Simplemente da la orden y mi siervo se curará. 9 Porque yo también obedezco órdenes y doy órdenes a los soldados que están bajo mi mando. A uno le digo ‘¡Vete!’ y se va, y a otro le digo ‘¡Ven!’ y viene, y a mi esclavo le digo ‘¡Haz esto!’ y lo hace”. 10 Al oír eso, Jesús se quedó asombrado y les dijo a los que lo seguían: “Les aseguro que no he encontrado a nadie en Israel que tenga una fe tan grande.

^ (Mat. 8:13) Entonces Jesús le dijo al oficial del ejército: “Vuelve a tu casa. Y que lo que pediste se cumpla de acuerdo con la fe que demostraste”. Y en ese momento su siervo se curó.

^ (Mat. 11:5) ahora los ciegos ven, los lisiados caminan, los leprosos quedan limpios,* los sordos oyen, los muertos son resucitados* y a los pobres se les anuncian las buenas noticias.

O “purificados”, “curados”.

Lit. “levantados”.

^ (Luc. 19:2) Había allí un hombre llamado Zaqueo. Era un jefe de los cobradores de impuestos. Y era rico.

^ (Luc. 19:9) Entonces Jesús le dijo: “Hoy ha llegado la salvación a esta casa, porque él también es hijo de Abrahán.

^ (Luc. 7:37-39) Y sucedió que una mujer que era conocida en la ciudad como pecadora se enteró de que él estaba comiendo* en casa del fariseo y trajo un frasco de alabastro lleno de aceite perfumado. 38 Se puso detrás de él, llorando junto a sus pies, y comenzó a mojárselos con sus lágrimas y a secárselos con su cabello. También le besaba los pies tiernamente, y derramó el aceite perfumado sobre ellos. 39 Al ver esto, el fariseo que lo había invitado se dijo a sí mismo: “Si este hombre fuera realmente un profeta, sabría quién lo está tocando; sabría qué clase de mujer es: una pecadora”.

O “reclinado a la mesa”.

^ (Luc. 7:44-50) Entonces se volvió hacia la mujer y le dijo a Simón: “¿Ves a esta mujer? Entré en tu casa y no me diste agua para los pies, pero ella me ha mojado los pies con sus lágrimas y me los ha secado con su cabello. 45 No me diste un beso, pero esta mujer, desde el momento en que entré, no ha dejado de besarme los pies tiernamente. 46 No me pusiste aceite en la cabeza, pero esta mujer derramó aceite perfumado sobre mis pies. 47 Por eso te digo que los pecados de ella, aunque son muchos,* quedan perdonados, porque amó mucho. Pero, a quien se le perdona poco, ese ama poco”. 48 Entonces le dijo a ella: “Tus pecados quedan perdonados”. 49 Los que estaban en* la mesa con él comenzaron a decirse unos a otros: “¿Quién es este hombre que hasta perdona pecados?”. 50 Pero él le dijo a la mujer: “Tu fe te ha salvado. Vete en paz”.

O “grandes”.

O “estaban reclinados a”.

^ ***w19 mayo pág. 2 El amor y la justicia en la congregación cristiana***
JEHOVÁ ama a quienes le sirven. Siempre lo ha hecho y siempre lo hará. Además, ama la justicia (Sal. 33:5). Así que estamos seguros de dos cosas. Primero, que le duele que sus siervos sufran injusticias. Y, segundo, que se encargará de hacer justicia. En el primer artículo de esta serie, vimos que la Ley que Dios le dio a la nación de Israel se basaba en el amor y fomentaba la justicia para todos, incluso para los desfavorecidos (Deut. 10:18). Esta Ley revela el profundo interés que Jehová siente por quienes lo adoran.

^ ***w19 mayo pág. 5 El amor y la justicia en la congregación cristiana***
UNA LEY QUE FOMENTA LA JUSTICIA

15 En la Biblia, la justicia se refiere básicamente a hacer lo que Dios dice que está bien y hacerlo de manera imparcial. ¿Por qué decimos que la ley del Cristo fomenta la justicia?

16 Primero, veamos cómo pusieron de manifiesto las acciones de Jesús su sentido de la justicia. En aquella época, los líderes religiosos judíos odiaban a las personas de otras naciones, despreciaban a la gente común y no respetaban a las mujeres. En cambio, Jesús trató a todos de manera justa e imparcial. No rechazó a las personas de otras naciones que mostraron fe en él (Mat. 8:5-10, 13). Predicó sin prejuicios a todo el mundo, a ricos y pobres por igual (Mat. 11:5; Luc. 19:2, 9). Nunca despreció a las mujeres ni las trató con dureza. Al contrario, fue respetuoso y amable con ellas, incluso con aquellas a quienes otros despreciaban (Luc. 7:37-39, 44-50).

17 Lecciones: Podemos copiar el ejemplo de Jesús siendo imparciales y predicando a todos los que nos escuchen, sin importar sus antecedentes sociales o religiosos. Los varones cristianos lo imitan cuando tratan a las mujeres con respeto. Al actuar así obedecemos la ley del Cristo.

^ ***w19 mayo págs. 16-17 Consolemos a las víctimas de los abusos***
10 Veamos un ejemplo de esto en la congregación. El apóstol Pablo fue un anciano trabajador y fiel que daba un buen ejemplo. Dios incluso lo inspiró para que dijera a los cristianos que lo imitaran a él tal como él imitaba a Cristo (1 Cor. 11:1). En cierta ocasión, describió así su labor de anciano: “Nos hicimos amables en medio de ustedes, como cuando una madre que cría acaricia a sus propios hijos” (1 Tes. 2:7). Los leales ancianos de la actualidad también hablan con ternura y cariño cuando utilizan la Biblia para consolar a los que sufren.

11 Los ancianos no son los únicos que pueden consolar a las víctimas de abusos. Todos tenemos la responsabilidad de seguir este consejo: “Sigan consolándose unos a otros” (1 Tes. 4:18). Las cristianas maduras pueden ser de especial ayuda para otras hermanas que necesitan consuelo. De hecho, Jehová se compara a una madre que consuela a su hijo (Is. 66:13). La Biblia contiene ejemplos de mujeres que ayudaron a quienes estaban angustiados (Job 42:11). A Jehová le complace ver a las cristianas dar ayuda a las hermanas que sufren dolor emocional. En algunos casos, los ancianos pueden preguntar en privado a una hermana madura si puede ayudar a otra hermana que está sufriendo.

QUÉ PODEMOS HACER PARA DAR CONSUELO

12 Por supuesto, cuando ayudamos a un hermano, tenemos cuidado de no preguntar sobre asuntos de los que prefiere no hablar (1 Tes. 4:11). Entonces, ¿qué podemos hacer por los que necesitan y desean recibir consuelo? Veamos cinco sugerencias basadas en la Biblia.

^ ***w19 mayo pág. 11 El amor y la justicia ante la maldad***
15 En la congregación, ¿por qué se necesitan al menos dos testigos para que los ancianos puedan iniciar una acción judicial? Porque así lo dice la Biblia. Esta es una de sus elevadas normas justas. Cuando el pecador no confiesa su pecado, hacen falta dos testigos oculares para demostrar la acusación y que los ancianos puedan iniciar una acción judicial (Deut. 19:15; Mat. 18:16; lea 1 Timoteo 5:19). ¿Significa esto que son necesarios dos testigos para poder denunciar ante las autoridades un supuesto abuso? No. Esta norma no es aplicable cuando los ancianos o cualquier otra persona quieren denunciar un supuesto delito.

16 Cuando se acusa a alguien de la congregación de abuso de menores, los ancianos hacen dos cosas. Primero, se aseguran de cumplir las leyes sobre denuncia de abusos. Y después hacen una investigación, basada en la Biblia, para determinar qué ocurrió en realidad y si hace falta formar un comité judicial. Si la persona niega la acusación, los ancianos escuchan lo que tengan que decir los testigos. Se forma un comité judicial si se demuestra que ha habido un pecado con el testimonio de al menos dos personas: la que hizo la acusación y otra que también sea testigo de que el acusado cometió ese abuso u otros abusos de menores. El que no haya un segundo testigo no significa que quien ha hecho la acusación esté mintiendo. Incluso en los casos en que no puede probarse la acusación mediante dos testigos, los ancianos reconocen que tal vez se ha cometido un pecado grave, un pecado que ha causado muchísimo daño a otros. Por tanto, continúan prestando ayuda a quienes hayan sido lastimados y se mantienen alerta para proteger a la congregación del daño que pudiera hacer el acusado (Hech. 20:28).

^ ***w19 mayo pág. 26 Mejoremos nuestra manera de estudiar***
2 Lo cierto es que debemos sacar tiempo para estudiar la Palabra de Dios y las publicaciones cristianas, pero estudiar de verdad. Nuestra amistad con Jehová y la vida eterna dependen de ello (1 Tim. 4:15, 16). Algunos hermanos se levantan pronto todos los días para estudiar cuando la casa está en silencio y tienen la mente fresca tras una noche de descanso. Otros dedican unos minutos al final del día para estudiar y meditar en un ambiente tranquilo.

^ ***w19 mayo págs. 28-29 Mejoremos nuestra manera de estudiar***
10 Hablemos ahora de la adoración en familia. Es natural que los padres quieran que sus hijos disfruten de esta ocasión semanal. Y, aunque los padres siempre deben tener algo definido para la adoración en familia, no es necesario que todas las semanas organicen actividades especiales o proyectos emocionantes. Es cierto que pueden ver el programa mensual de JW Broadcasting o trabajar de vez en cuando en algún proyecto especial, como hacer una maqueta del arca de Noé. Pero también es importante que los padres enseñen a sus hijos a estudiar. Los niños tienen que aprender a prepararse para las reuniones o a investigar sobre un asunto que haya surgido en la escuela (lea Hebreos 5:14). Si dedican tiempo a investigar un tema bíblico en casa, les resultará más fácil concentrarse en las reuniones y en las asambleas, donde no siempre se proyecta un video. Claro, el tiempo que duren las sesiones de estudio dependerá de la edad y de la personalidad de los hijos.

11 Nuestros estudiantes de la Biblia también tienen que aprender a estudiar. Al principio, estamos contentos de que sencillamente subrayen las respuestas en preparación para el curso de la Biblia o para las reuniones. Pero es necesario que les enseñemos a investigar y profundizar en su estudio cuando están solos. Así, cuando se enfrenten a problemas, no pedirán enseguida ayuda a otros en la congregación, sino que sabrán buscar y encontrar en nuestras publicaciones la información que necesitan.

^ ***w19 junio págs. 12-13 Derrumbemos los razonamientos que se levantan contra el conocimiento de Dios***
SEAMOS “ESTABILIZADOS EN LA FE”

15 Recordemos que Satanás está empeñado en hacer cambiar nuestro modo de pensar. Utiliza todo tipo de razonamiento para contrarrestar la influencia de la verdad de la Palabra de Dios.

16 Satanás sigue haciendo el mismo tipo de pregunta que le hizo a Eva en el jardín de Edén: “¿Es realmente el caso que Dios ha dicho que...?” (Gén. 3:1). En el mundo que él controla, nos hacen muchas veces preguntas que podrían sembrar en nosotros algunas dudas, como estas: “¿Es verdad que Dios no aprueba el matrimonio entre personas del mismo sexo? ¿Es verdad que Dios no les permite celebrar la Navidad y los cumpleaños? ¿Es verdad que su Dios quiere que rechacen las transfusiones de sangre? ¿Es verdad que un Dios de amor les prohíbe relacionarse con sus seres queridos expulsados?”.

17 Debemos estar convencidos de lo que creemos. Las preguntas que quedan sin responder en nuestra mente pueden convertirse en grandes dudas que acaben distorsionando nuestro modo de pensar y arruinando nuestra fe. Entonces, ¿qué tenemos que hacer? La Palabra de Dios nos dice que transformemos nuestra mente para que comprobemos por nosotros mismos cuál es “la buena y la acepta y la perfecta voluntad de Dios” (Rom. 12:2). Estudiar con regularidad nos ayudará a estar seguros de que lo que hemos aprendido en la Biblia es la verdad. Además, estaremos totalmente convencidos de que las normas de Jehová son correctas. Como consecuencia, seremos como un árbol con raíces fuertes y estaremos bien arraigados, “estabilizados en la fe” (lea Colosenses 2:6, 7).

^ ***w19 junio pág. 20 Ayudemos a nuestros hermanos a afrontar las dificultades***
JEHOVÁ, nuestro cariñoso Padre, nos quiere mucho (Juan 3:16). Como deseamos imitarlo, nos esforzamos por mostrar empatía, cariño fraternal y tierna compasión a todos, pero en especial a quienes “están relacionados con nosotros en la fe” (Gál. 6:10; 1 Ped. 3:8). Queremos ayudar a los miembros de nuestra familia espiritual cuando pasan por dificultades.

^ ***w19 junio pág. 23 Ayudemos a nuestros hermanos a afrontar las dificultades***
14 ¿Cómo podemos consolar a alguien que ha enviudado? Lo primero que debemos hacer es hablar con esa persona aunque nos sintamos incómodos o no sepamos qué decir. Paula añade: “Comprendo que la muerte es un tema con el que la gente se siente incómoda. Les preocupa decir algo inapropiado. Pero no decir nada es peor que unas palabras poco acertadas”. Puede que la persona que está de duelo no espere que digamos algo muy profundo. Paula indica: “Agradecía que mis amigos simplemente me dijeran que lo sentían mucho”.

^ ***w19 julio pág. 11 Sigamos sirviendo a Jehová en medio de la proscripción***
12 ¿Qué ocurrirá con las reuniones semanales? Los ancianos las organizarán de tal manera que no llamen demasiado la atención. Tal vez nos digan que nos juntemos en grupos pequeños, y es probable que cambien con frecuencia el lugar y la hora. ¿Qué podemos hacer nosotros para contribuir a la seguridad de todos los asistentes? Hablar en voz baja tanto al llegar a la reunión como al irnos y quizás también vestir de manera que no llame la atención.

13 ¿Y la predicación? Las circunstancias serán diferentes en cada lugar. Pero, como amamos a Jehová y nos encanta hablar de su Reino, encontraremos maneras de predicar (Luc. 8:1; Hech. 4:29). La historiadora Emily Baran dijo sobre la predicación de los testigos de Jehová en la antigua Unión Soviética: “Cuando el Estado les dijo a los creyentes que no podían hablar de su fe a otros, los Testigos empezaron a conversar con sus vecinos, compañeros de trabajo y amigos. Cuando esto los llevó a los campos de trabajo, trataron de convertir a los demás presos”. Nuestros hermanos de la antigua Unión Soviética no dejaron de predicar a pesar de la proscripción. Que tengamos esa misma resolución si alguna vez se prohíbe predicar donde vivimos.

^ ***w19 julio págs. 20-21 Cómo llegar al corazón de quienes no son religiosos***
3 Jesús nos mandó hacer “discípulos de gente de todas las naciones” (Mat. 28:19). ¿Cómo podemos ayudar a quienes no son religiosos a amar a Dios y ser discípulos de Cristo? Debemos tener claro que la reacción de las personas a nuestro mensaje puede depender del lugar donde crecieron. Por ejemplo, quienes se criaron en Europa quizás no reaccionen como lo haría alguien de Asia. En Europa, muchas personas saben algo de la Biblia y han oído que Dios creó todas las cosas. En cambio, en Asia, la mayoría de las personas no saben nada o casi nada de la Biblia y tal vez no acepten la idea de un Creador. El objetivo de este artículo es ayudarnos a llegar al corazón de aquellos a quienes predicamos, sin importar su origen o sus creencias.

NO TENGAMOS UNA ACTITUD NEGATIVA

4 Seamos positivos. Todos los años, se hacen testigos de Jehová personas que no eran religiosas. Muchas ya tenían elevadas normas morales y se sentían molestas al ver la hipocresía de las religiones, mientras que otras no llevaban una vida limpia. Un buen número de ellas tuvieron que dejar sus vicios. Con la ayuda de Jehová, es posible hallar a quienes tienen la actitud correcta para obtener vida eterna (Hech. 13:48; 1 Tim. 2:3, 4).

^ ***w19 agosto pág. 7 “No nos rendimos”***
16 Debemos seguir adelante para alcanzar la meta, ya sea vivir para siempre en el cielo o en un Paraíso en la Tierra. No importa cuáles sean nuestras circunstancias, no miremos a las cosas de atrás ni permitamos que nada nos impida progresar (Filip. 3:16). Puede que parezca que tardan en cumplirse nuestras expectativas o tal vez no tengamos las fuerzas que teníamos antes. Quizás hayamos aguantado dificultades y persecución durante muchos años. Sea como sea, no nos inquietemos por nada, sino démosle a conocer a Dios nuestros ruegos y peticiones. Él nos dará una paz que no podemos ni imaginar (lea Filipenses 4:6, 7).

17 Como un corredor que se esfuerza cuando llega a la recta final, centrémonos por completo en la meta de terminar la carrera por la vida. En la medida que nos lo permitan nuestras fuerzas y circunstancias, sigamos progresando y esforzándonos al máximo por alcanzar las maravillosas cosas que están por venir. ¿Qué debemos hacer para seguir adelante en la dirección correcta y a un ritmo que podamos mantener? El siguiente artículo nos ayudará a fijar las prioridades apropiadas y a asegurarnos de “las cosas más importantes” (Filip. 1:9, 10).

^ ***w19 abril págs. 18-19 Defendamos la verdad sobre la muerte***
18 “Lloren con los que lloran” (Rom. 12:15). Puede que no sepamos muy bien qué decirle a quien está roto por el dolor. Pero recordemos que a veces las lágrimas dicen más que las palabras. Cuando Lázaro murió, María, Marta y otras personas lloraron por su querido hermano y amigo. Jesús llegó cuatro días después y también “cedió a las lágrimas”, aunque sabía que estaba a punto de devolverle la vida (Juan 11:17, 33-35). Sus lágrimas reflejaron lo que Jehová sentía por la muerte de Lázaro. También confirmaron que Jesús quería mucho a la familia, lo que sin duda consoló a María y a Marta. De manera similar, cuando los hermanos perciben nuestro amor e interés, saben que no están solos y se sienten arropados por el cariño de sus amigos.

19 Hay “tiempo de callar y tiempo de hablar” (Ecl. 3:7). Otra manera de consolar a un hermano es, sencillamente, saber escuchar. Dejemos que se desahogue y no nos ofendamos si se expresa de manera irreflexiva y dice algo desatinado (Job 6:2, 3). Es posible que esté sufriendo mayor tensión emocional por la presión de parientes no Testigos. Así pues, oremos con él y roguemos al “Oidor de la oración” que le dé fuerzas y lucidez (Sal. 65:2). Si las circunstancias lo permiten, leamos con él la Biblia o un artículo de nuestras publicaciones, como por ejemplo una biografía animadora.

^ ***w19 agosto pág. 21 Cómo adaptarse a una nueva asignación***
QUÉ NOS AYUDARÁ CUANDO HAYA CAMBIOS

5 Tanto si servimos en Betel como en otras facetas del tiempo completo, llegamos a amar a la gente y hasta a encariñarnos con el lugar. Por eso, si tenemos que irnos por algún motivo, se nos parte el corazón. Extrañamos a quienes dejamos atrás y nos preocupamos por ellos, sobre todo si tuvimos que irnos porque empezó a perseguirse nuestra obra (Mat. 10:23; 2 Cor. 11:28, 29). Además, empezar en una asignación a menudo implica un choque cultural, incluso si hemos regresado al que fue nuestro hogar. Robert y Mary Jo cuentan: “Nuestra propia cultura nos resultaba desconocida y nos sentíamos raros predicando en nuestro idioma materno. Nos parecía que ya no encajábamos allí”. Por otro lado, es posible que nos enfrentemos de repente a problemas económicos inesperados. Tal vez nos sintamos inseguros y desanimados. ¿Qué nos puede ayudar en estos casos?

6 Permanecer cerca de Jehová (Sant. 4:8). ¿Cómo lo hacemos? Confiando en él, pues es el “Oidor de la oración” (Sal. 65:2). “Delante de él derramen ustedes su corazón”, dice Salmo 62:8. Jehová puede hacer infinitamente más que todo lo que pedimos o imaginamos (Efes. 3:20). Él no se limita a hacer solo lo que le pedimos en oración. Para resolver nuestros problemas, puede hacer cosas inesperadas, cosas que jamás se nos pasaron por la imaginación.

^ ***w19 septiembre págs. 8-9 La llegada de Armagedón es una buena noticia***
MUCHAS personas relacionan Armagedón con malas noticias, como una guerra nuclear o una catástrofe medioambiental. En cambio, lo que la Biblia dice sobre Armagedón constituye buenas noticias que nos hacen felices (Rev. 1:3). Armagedón no acabará con la humanidad; más bien, la salvará. ¿Cómo lo hará?

2 La Biblia muestra que Armagedón pondrá fin a los gobiernos humanos, destruirá a los malvados y conservará con vida a los justos, e impedirá que nuestro planeta se arruine (Rev. 11:18). Para entender mejor estos puntos, analicemos cuatro preguntas: ¿Qué es Armagedón? ¿Qué sucesos tendrán lugar justo antes de que llegue? ¿Qué debemos hacer para sobrevivir? Y ¿cómo podemos mantenernos fieles mientras se acerca?

QUÉ ES ARMAGEDÓN

3 (Lea Revelación 16:14, 16). La palabra Armagedón solo aparece una vez en las Escrituras y viene de un término hebreo que significa “Montaña de Meguidó” (Rev. 16:16, nota). Meguidó era una ciudad del antiguo Israel (Jos. 17:11). Pero Armagedón no es un lugar literal. En sentido estricto, es la situación en la que llegan a estar “los reyes de toda la tierra habitada” cuando se los reúne en contra de Jehová (Rev. 16:14). Sin embargo, en este artículo, también usaremos la palabra Armagedón para referirnos a la guerra que ocurrirá inmediatamente después de que se reúna a los reyes de la Tierra. ¿Por qué sabemos que Armagedón es un lugar simbólico? Primero, porque la montaña de Meguidó no existe. Segundo, porque la zona que rodea la ciudad de Meguidó es muy pequeña, así que allí no cabrían “los reyes de toda la tierra habitada”, sus ejércitos y su armamento. Tercero, porque, como veremos en este artículo, la guerra de Armagedón empezará cuando los “reyes” de la Tierra ataquen a los siervos de Dios, que viven en diferentes lugares de todo el mundo.

^ ***w19 septiembre págs. 20-21 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
2 La mujer necesitaba ayuda con urgencia. Había visitado muchos médicos, pero después de doce años de sufrimiento seguía enferma. Además, la Ley indicaba que era impura (Lev. 15:25). Entonces, se enteró de que Jesús sanaba a los enfermos, así que salió a buscarlo. Cuando lo encontró, tocó el borde de su manto y se curó al instante. Pero Jesús no solo la sanó, sino que le devolvió la dignidad. Por ejemplo, se dirigió a ella con cariño y respeto llamándola “hija”. Qué aliviada y llena de vida debió sentirse aquella mujer (Luc. 8:43-48).

3 Fijémonos en que la mujer dio el primer paso y salió en busca de Jesús. Igual debemos hacer nosotros. Tenemos que esforzarnos por acercarnos a Jesús. Hoy día, él no cura milagrosamente las enfermedades de los que lo buscan. Pero sigue haciéndonos esta invitación: “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”. En este artículo, responderemos cinco preguntas: ¿Cómo nos acercamos a Jesús? ¿Qué quiso decir Jesús con las palabras “tomen sobre sí mi yugo”? ¿Qué aprendemos de Jesús? ¿Por qué nos alivia hacer la obra que él nos ha encomendado? Y ¿cómo podemos seguir sintiendo alivio bajo su yugo?

^ ***w19 septiembre págs. 30-31 “¡Miren!, una gran muchedumbre”***
LA DIVERSIDAD DE LA GRAN MUCHEDUMBRE

16 En su visión, Juan vio que la gran muchedumbre procedería de “todas las naciones y tribus y pueblos y lenguas”. El profeta Zacarías había predicho algo similar. Escribió: “En aquellos días sucederá que diez hombres de todos los lenguajes de las naciones asirán, sí, realmente asirán la falda de un hombre que sea judío, y dirán: ‘Ciertamente iremos con ustedes, porque hemos oído que Dios está con ustedes’” (Zac. 8:23).

17 Los testigos de Jehová sabemos que, para que se reúna a personas de todas las lenguas, las buenas noticias deben predicarse en muchos idiomas. Por eso, llevamos más de ciento treinta años traduciendo publicaciones bíblicas. Y ahora efectuamos la mayor obra de traducción de la historia, pues traducimos a cientos de idiomas. Es evidente que Jehová está haciendo hoy un milagro: reunir a una gran muchedumbre de todas las naciones. Como hay alimento espiritual en más y más idiomas, este grupo tan variado sirve a Jehová en unidad. Y se conoce a los Testigos por predicar con entusiasmo y amarse como hermanos. ¿Verdad que todo esto fortalece la fe? (Mat. 24:14; Juan 13:35).

^ ***w19 octubre pág. 14 Seamos fieles durante la “gran tribulación”***
2 En vista de esto, hay algunas preguntas importantes que debemos responder: ¿Qué ocurrirá durante la “gran tribulación”? ¿Qué espera Jehová que hagamos entonces? Y ¿cómo podemos prepararnos ahora para ser fieles durante la gran tribulación? (Mat. 24:21).

^ ***w19 octubre pág. 16 Seamos fieles durante la “gran tribulación”***
ESTEMOS PREPARADOS PARA EL ATAQUE AL PUEBLO DE JEHOVÁ

10 (Lea Lucas 21:25-28). En la gran tribulación, las personas se asustarán al ver que comienza a fallar todo aquello en lo que confiaban. Vivirán en “angustia” y temerán por su vida al entrar en el periodo más oscuro de la historia del hombre (Sof. 1:14, 15). Entonces, es probable que la vida sea más difícil, incluso para los siervos de Dios. Puede que suframos dificultades debido a que no somos parte del mundo. Quizás nos falten algunos artículos de primera necesidad.

^ ***w19 octubre pág. 17 Seamos fieles durante la “gran tribulación”***
12 “El esclavo fiel y prudente” nos ha estado preparando para ser fieles en la gran tribulación (Mat. 24:45). Lo ha hecho de muchas maneras, pero pensemos en una de ellas: las oportunas asambleas regionales de los años 2016 a 2018. Estas nos han animado a fortalecer las cualidades que necesitamos al acercarse el día de Jehová. Repasemos brevemente cuáles son.

^ ***w19 octubre págs. 29-30 Démosle a Jehová devoción exclusiva***
12 Nosotros deseamos darle a Jehová devoción exclusiva, así que no podemos comer de “la mesa de Jehová” y de “la mesa de los demonios” (lea 1 Corintios 10:21, 22). Por lo general, comer con alguien es una señal de amistad. Escoger entretenimiento que fomenta la violencia, el ocultismo, la inmoralidad u otros deseos y actitudes carnales es lo mismo que sentarnos a comer con los enemigos de Dios y tomar lo que ellos han preparado. Si lo hacemos, nos perjudicamos a nosotros mismos y dañamos nuestra amistad con Jehová.

13 ¿En qué sentido se puede comparar el entretenimiento a la comida? Cuando comemos, controlamos lo que metemos en la boca. Pero, una vez que lo tragamos, se inician una serie de procesos automáticos que resultan en que los nutrientes de los alimentos lleguen a formar parte de nuestro organismo. Una buena alimentación nos ayuda a estar sanos, mientras que una mala alimentación daña nuestra salud. Los efectos no se ven de un día para otro, sino con el tiempo.

14 De modo parecido, cuando elegimos el entretenimiento, controlamos lo que metemos en la mente. Pero después se inician una serie de procesos automáticos que influyen en lo que pensamos y sentimos. El entretenimiento bueno nos hace sentir bien, mientras que el inapropiado nos perjudica (lea Santiago 1:14, 15). Es posible que los efectos no se vean de inmediato, pero se harán evidentes con el tiempo. Por ese motivo, la Biblia nos advierte: “No se engañen: nadie puede burlarse de Dios. Porque lo que uno esté sembrando es lo que cosechará. El que siembra pensando en su carne cosechará de su carne la corrupción” (Gál. 6:7, 8). Así que es muy importante que rechacemos todas las diversiones que promueven las cosas que Jehová odia (Sal. 97:10).

^ ***w19 mayo pág. 4 El amor y la justicia en la congregación cristiana***
11 Segundo, porque Jesús dio a conocer el amor de su Padre. Durante su ministerio, mostró lo mucho que Jehová se interesa por sus siervos. Por ejemplo, enseñó que cada uno de nosotros es valioso para nuestro Padre celestial (Mat. 10:31). Además, reveló que Jehová anhela que las ovejas perdidas se arrepientan y vuelvan a la congregación para recibirlas con los brazos abiertos (Luc. 15:7, 10). Y dijo que Dios demostró el amor que nos tiene dando la vida de su Hijo para rescatarnos (Juan 3:16).

12 Lecciones: ¿Cómo podemos copiar el amor de Jehová? (Efes. 5:1, 2). Pensando que nuestros hermanos son muy valiosos y recibiendo con alegría a las ovejas perdidas que vuelven a Jehová (Sal. 119:176). Demostramos que amamos a los hermanos dando de nosotros, como por ejemplo, ayudándolos en momentos de necesidad (1 Juan 3:17). Cuando tratamos a otros con amor, estamos obedeciendo la ley del Cristo.

13 Tercero, porque Jesús mandó a sus seguidores que mostraran un amor sacrificado (lea Juan 13:34, 35). Este mandamiento es nuevo porque no estaba incluido en la Ley que Dios le dio a Israel. Jesús dijo que debemos amar a nuestros hermanos como él nos amó. Debemos amarlos incluso más que a nosotros mismos, amarlos hasta el punto de estar dispuestos a dar nuestra vida por ellos, tal como hizo Jesús. Y para eso hace falta un amor sacrificado.

^ ***w19 noviembre pág. 13 Cómo nos ayuda el espíritu santo***
OREMOS CON INSISTENCIA

17 (Lea Lucas 11:5-9, 13). Esta parábola de Jesús muestra cómo debemos pedir el espíritu santo. En ella, el hombre recibió lo que necesitaba “por su insistencia y atrevimiento”. No tuvo miedo de pedirle ayuda a su amigo aunque era medianoche (vea la nota de estudio “persistencia atrevida”, de la Guía de actividades para la reunión Vida y Ministerio Cristianos de julio de 2018). ¿Cómo relacionó Jesús este ejemplo con la oración? Dijo: “Sigan pidiendo y se les dará, sigan buscando y encontrarán, sigan tocando a la puerta y se les abrirá”. De modo que lo que aprendemos es que, para recibir la ayuda del espíritu santo, debemos pedirlo en oración con insistencia.

18 Este ejemplo también nos ayuda a entender por qué Jehová nos dará espíritu santo. El hombre del que habló Jesús quería atender bien al visitante que había llegado tan tarde. Se sentía obligado a darle algo de comer, pero no tenía nada. Jesús dijo que su vecino le dio pan debido a su insistencia y atrevimiento. ¿Qué quería enseñarnos? Que, si un ser humano imperfecto está dispuesto a ayudar a un vecino insistente, con mucha más razón nuestro cariñoso Padre celestial dará espíritu santo a quienes se lo pidan una y otra vez. Por lo tanto, podemos pedirle a Jehová su espíritu con la confianza de que nos responderá (Sal. 10:17; 66:19).

19 Pese a que Satanás no parará de intentar derrotarnos, tenemos la seguridad de que saldremos victoriosos. ¿Por qué? Porque el espíritu santo nos ayuda de dos maneras. Primero, nos da el poder para superar las pruebas. Y, segundo, es la fuerza que “hincha nuestras velas” y nos impulsa a seguir sirviendo a Jehová hasta que alcancemos el nuevo mundo. Por lo tanto, resolvámonos a beneficiarnos al máximo de la ayuda del espíritu santo.

^ ***w19 diciembre pág. 7 “Hay un tiempo determinado” para trabajar y para descansar***
¿CUÁL ES NUESTRA ACTITUD HACIA EL DESCANSO?

16 Jesús sabía que tanto él como sus apóstoles necesitaban descansar de vez en cuando. Pero en aquel tiempo, igual que hoy, muchas personas tenían una actitud como la del hombre rico de una parábola de Jesús. Este hombre se decía: “Tómatelo con calma, come, bebe, disfruta” (Luc. 12:19; 2 Tim. 3:4). Lo más importante para aquel hombre eran el descanso y los placeres. En cambio, Jesús y los apóstoles no se centraban en disfrutar de los placeres de la vida.

17 Tratamos de imitar a Jesús utilizando nuestro tiempo libre no solo para descansar, sino para predicar y asistir a las reuniones. De hecho, consideramos tan importantes estas dos actividades sagradas que hacemos todo lo posible por llevarlas a cabo con regularidad (Heb. 10:24, 25). Es más, asistimos a las reuniones y buscamos oportunidades de hablar de la verdad con las personas incluso cuando estamos de vacaciones, no importa dónde (2 Tim. 4:2).

^ ***w19 diciembre págs. 23-24 Padres, eduquen a sus hijos para que amen a Jehová***
6 Otros cristianos se han fijado en el ejemplo de los tres hijos de Noé y sus esposas, que no tuvieron hijos enseguida (Gén. 6:18; 9:18, 19; 10:1; 2 Ped. 2:5). Jesús comparó nuestros días a los de Noé, y no cabe duda de que estos tiempos son “críticos y difíciles de soportar” (2 Tim. 3:1; Mat. 24:37). Teniendo esto presente, algunos matrimonios han decidido no tener hijos por el momento a fin de poder hacer más en el servicio a Dios.

7 Al plantearse si tendrán hijos o no y cuántos tendrán, los matrimonios prudentes deben “calcular los gastos” (lea Lucas 14:28, 29). Los padres con experiencia saben que criar hijos no solo consume dinero, sino también tiempo y energías. Por eso es importante que los matrimonios se pregunten: “¿Tendremos que trabajar los dos a fin de conseguir lo necesario para la familia? ¿Pensamos lo mismo sobre qué es lo necesario? Si ambos tuviéramos que trabajar, ¿quién cuidaría a los niños? ¿Quién influiría en su forma de pensar y actuar?”. Las parejas que analizan con calma estas cuestiones toman en cuenta las palabras de Proverbios 21:5 (léalo).

^ ***w20 enero págs. 8-9 Podemos ser “una fuente de gran consuelo” para otros***
2 La vida de Pablo estuvo en peligro una y otra vez (2 Cor. 11:23-28). El apóstol también tuvo que soportar “una espina en la carne”, posiblemente un problema de salud (2 Cor. 12:7). Además, se llevó una gran decepción cuando Demas, un antiguo colaborador, lo abandonó “por amar este sistema” (2 Tim. 4:10). Aunque Pablo era un cristiano ungido valiente que se entregaba a favor de los demás, hubo ocasiones en las que también se desanimó (Rom. 9:1, 2).

3 Pablo recibió el ánimo que necesitaba. ¿De qué maneras? Sin duda, Jehová utilizó el espíritu santo para fortalecerlo (2 Cor. 4:7; Filip. 4:13). Pero también se valió de los hermanos. El apóstol dijo que algunos de ellos eran “una fuente de gran consuelo” (Col. 4:11). Entre otros, dio el nombre de Aristarco, Tíquico y Marcos, quienes lo reconfortaron y lo ayudaron a aguantar. ¿Qué cualidades hicieron que estos tres cristianos fueran de tanto consuelo? ¿Cómo podemos seguir su buen ejemplo cuando intentamos animarnos unos a otros?

^ ***w20 enero págs. 22-23 “El espíritu mismo da testimonio”***
“TIENEN QUE NACER DE NUEVO”

9 Puede que a la mayoría de los siervos de Dios de hoy día les cueste entender lo que le pasa a alguien cuando Jehová lo unge. Y es natural, porque ellos no han sido ungidos. Dios creó a los seres humanos para vivir para siempre en la Tierra, no en el cielo (Gén. 1:28; Sal. 37:29). Pero ha elegido a algunos para que vivan en el cielo. Por eso, cuando los unge, hace que su esperanza y su manera de pensar cambien drásticamente y deseen vivir en el cielo (lea Efesios 1:18).

10 Cuando un cristiano es ungido por espíritu santo, “nace de nuevo” o “nace de lo alto”. Jesús también dio a entender que es imposible explicarle a alguien que no es ungido qué siente quien “nace de nuevo” o ha “nacido del espíritu” (Juan 3:3-8; nota).

11 ¿Qué cambio se produce en la manera de pensar de un cristiano cuando es ungido? Antes valoraba de todo corazón la esperanza de vivir para siempre en la Tierra. Esperaba con muchas ganas el momento en que Jehová elimine toda la maldad y convierta la Tierra en un Paraíso. Tal vez se veía dándole la bienvenida a algún familiar o amigo resucitado. Pero, tras ser ungido, su forma de pensar cambió. ¿Por qué? No es porque ya no le entusiasmara la idea de vivir en la Tierra. Tampoco es debido al estrés o los problemas, ni porque de repente le pareciera aburrido vivir para siempre en este planeta. Simplemente, Jehová usó su espíritu santo para cambiarle su manera de pensar y darle una esperanza nueva.

^ ***w19 mayo págs. 6-7 El amor y la justicia en la congregación cristiana***
23 Bajo la Ley que Dios le dio a Israel, los jueces y ancianos atendían los asuntos espirituales y también los casos civiles y los delitos. En cambio, bajo la ley del Cristo, la función de los ancianos es diferente. Cuando se comete un pecado grave en la congregación, ellos solo se encargan de los aspectos espirituales de la situación. Reconocen que Dios les ha dado a las autoridades de este mundo la responsabilidad de juzgar los casos civiles y los delitos. Por eso, ellas tienen la autoridad para imponer multas o penas de cárcel (Rom. 13:1-4).

24 Entonces, ¿cómo actúan los ancianos cuando se comete un pecado grave? Utilizan la Biblia para analizar los asuntos y tomar decisiones. Tienen presente que la ley del Cristo se basa en el amor. Esta cualidad los motiva a analizar qué debe hacerse para ayudar a cualquier persona de la congregación que haya sido víctima de un pecado. Y el amor los mueve a examinar si el pecador está arrepentido y si se le puede ayudar a recuperar su amistad con Dios.

^ ***w20 febrero pág. 3 Nuestro Padre, Jehová, nos ama profundamente***
8 Jesús reconoció que su Padre le había dado la vida y todo lo necesario para mantenerla. Dijo: “Vivo por causa del Padre” (Juan 6:57). Jesús confió sin reservas en él, y Jehová atendió sus necesidades físicas. Pero lo más importante es que lo cuidó en sentido espiritual (Mat. 4:4).

^ ***w20 febrero pág. 5 Nuestro Padre, Jehová, nos ama profundamente***
13 Pero lo más importante es que atiende nuestras necesidades espirituales. Nos ha revelado mediante su Palabra la verdad sobre sí mismo, su propósito, el sentido de la vida y lo que sucederá en el futuro. Se interesó en cada uno de nosotros cuando conocimos la verdad y se valió de nuestros padres o de otros maestros para ayudarnos a conocerlo. Y sigue ayudándonos con cariño a través de los ancianos de la congregación y otros hermanos maduros. Además, nos instruye mediante las reuniones, donde aprendemos de él junto a nuestra familia espiritual. De estas y otras maneras, demuestra que es un Padre que se interesa por todos nosotros (Sal. 32:8).

^ ***w20 febrero págs. 18-19 Busquemos la paz luchando contra la envidia***
“SIGAMOS BUSCANDO LAS COSAS QUE FOMENTAN LA PAZ”

15 La paz no puede sobrevivir donde se permite que anide la envidia. Tenemos que arrancar ese sentimiento dañino de nuestro corazón y no engendrarlo en el de los demás. Debemos hacer estas dos cosas importantes a fin de obedecer el mandato de Jehová de seguir “buscando las cosas que fomentan la paz y las cosas que nos edifican unos a otros” (Rom. 14:19). ¿Qué podemos hacer concretamente para ayudar a los demás a luchar contra la envidia, y cómo podemos fomentar la paz?

16 Nuestra actitud y nuestras acciones tienen una enorme influencia en los demás. El mundo quiere que hagamos “ostentación de las cosas” que tenemos (1 Juan 2:16). Pero eso provoca envidia. ¿Cómo evitaremos despertarla en los demás? Una manera es no hablando en todo momento de lo que tenemos o de lo que pensamos comprar. Otra es siendo modestos y no presumiendo de las responsabilidades que tenemos en la congregación. Hablar constantemente de ellas prepara el terreno para la envidia. En cambio, cuando nos interesamos en los demás y reconocemos las cosas buenas que hacen, los ayudamos a sentirse satisfechos y fomentamos la paz y la unidad en la congregación.

^ ***w20 marzo págs. 4-5 El amor y la gratitud a Jehová conducen al bautismo***
6 Aprenda de Jehová meditando en la creación (lea Romanos 1:20; Apoc. 4:11). Piense en la sabiduría que refleja el diseño de las plantas y los animales. Investigue un poco sobre las maravillas del cuerpo humano (Sal. 139:14). Y reflexione en toda la energía que Jehová puso dentro del Sol, sin olvidar que es solo una de los miles de millones de estrellas que existen (Is. 40:26). Al hacerlo, verá que su respeto por Jehová aumenta. Ahora bien, entender que Jehová es sabio y poderoso no es más que uno de los pilares de su amistad con él. Para llegar a amarlo de todo corazón, tiene que aprender más sobre él.

7 Es necesario que se convenza de que Jehová se interesa en usted. ¿Le cuesta creer que el Creador del cielo y la Tierra sabe que usted existe, y que es importante para él? En ese caso, recuerde que Jehová “no está muy lejos de cada uno de nosotros” (Hech. 17:26-28). Como David le dijo a Salomón, Dios “examina todos los corazones”. Él promete que, si usted lo busca, dejará que lo encuentre (1 Crón. 28:9). De hecho, si usted está estudiando la Biblia es porque Jehová lo atrajo a él, como dice Jeremías 31:3. Mientras más comprenda lo que Jehová ha hecho por usted, más lo amará.

^ ***w19 abril pág. 4 ¿Estamos cumpliendo plenamente con nuestro ministerio?***
9 El apóstol Pablo es otro buen ejemplo. Cuando estuvo en Corinto durante su segundo viaje misionero, tuvo que trabajar un tiempo haciendo tiendas de campaña, pues no tenía mucho dinero. Sin embargo, él no consideraba que esa fuera su ocupación principal. Hizo este trabajo para ganarse el sustento y así poder declarar las buenas nuevas a los corintios sin que ellos tuvieran que pagarle sus gastos (2 Cor. 11:7). A pesar de tener que trabajar, continuó dándole prioridad al ministerio, y predicaba todos los sábados. Cuando mejoraron sus circunstancias, pudo prestarle más atención a la predicación. “Empezó a estar intensamente ocupado con la palabra, dando testimonio a los judíos para probar que Jesús es el Cristo” (Hech. 18:3-5; 2 Cor. 11:9). Tiempo después, cuando estuvo bajo arresto domiciliario en Roma durante dos años, predicaba a sus visitantes y escribía cartas (lea Hechos 28:16, 30, 31). Estaba decidido a que nada estorbara su servicio a Dios. Escribió: “Por eso, teniendo este ministerio [...], no nos rendimos” (2 Cor. 4:1). Igual que Pablo, podemos hacer que la obra del Reino sea lo más importante en nuestra vida aunque tengamos que trabajar.

Martes 2 de febrero

Nos hicimos amables en medio de ustedes, como cuando una madre que cría acaricia a sus propios hijos ([1 Tes. 2:7]).

Los leales ancianos de la actualidad también hablan con ternura y cariño cuando utilizan la Biblia para consolar a los que sufren. Pero ellos no son los únicos que pueden consolar a las víctimas de abusos. Todos tenemos la responsabilidad de seguir este consejo: “Sigan consolándose unos a otros” ([1 Tes. 4:18]). Las cristianas maduras pueden ser de especial ayuda para otras hermanas que necesitan consuelo. De hecho, Jehová se compara a una madre que consuela a su hijo ([Is. 66:13]). La Biblia contiene ejemplos de mujeres que ayudaron a quienes estaban angustiados ([Job 42:11]). A Jehová le complace ver a las cristianas dar ayuda a las hermanas que sufren dolor emocional. En algunos casos, los ancianos pueden preguntar en privado a una hermana madura si puede ayudar a otra hermana que está sufriendo. Por supuesto, cuando ayudamos a un hermano, tenemos cuidado de no preguntar sobre asuntos de los que prefiere no hablar ([1 Tes. 4:11]). w19.05 16, 17 párrs. 10-12

^ (1 Tes. 2:7) Al contrario, los tratamos con amabilidad, como cuando una madre amamanta y cuida con ternura* a sus hijos.

O “acaricia”.

^ (1 Tes. 4:18) De modo que sigan consolándose unos a otros con estas palabras.

^ (Is. 66:13) Como una madre consuela a su hijo, así los estaré consolando yo a ustedes; y serán consolados por causa de Jerusalén.

^ (Job 42:11) Todos sus hermanos y sus hermanas, así como todos sus antiguos amigos, visitaron a Job y comieron con él en su casa. Se compadecieron de él y lo consolaron por todas las desgracias que Jehová había permitido que le cayeran encima. Cada uno le regaló una cantidad de dinero y un anillo de oro.

^ (1 Tes. 4:11) Pónganse la meta de vivir en paz, ocuparse de sus propios asuntos y trabajar con sus manos, según las instrucciones que les dimos,

Miércoles 3 de febrero

Que por boca de dos o tres testigos se establezca todo asunto ([Mat. 18:16]).

¿Por qué se necesitan al menos dos testigos para que los ancianos puedan iniciar una acción judicial? Porque así lo dice la Biblia. Esta es una de sus elevadas normas justas. Cuando el pecador no confiesa su pecado, hacen falta dos testigos oculares para demostrar la acusación y que los ancianos puedan iniciar una acción judicial ([Deut. 19:15;][1 Tim. 5:19]). Si la persona niega la acusación, los ancianos escuchan lo que tengan que decir los testigos. Cuando al menos dos personas —la que hizo la acusación y otra más— pueden confirmar el cargo, se forma un comité judicial. El que no haya un segundo testigo no significa que quien ha hecho la acusación esté mintiendo. Incluso en los casos en que no puede probarse la acusación mediante dos testigos, los ancianos reconocen que tal vez se ha cometido un pecado grave. Por tanto, continúan prestando ayuda a quienes hayan sido lastimados y se mantienen alerta para proteger a la congregación del daño que pudiera hacerse ([Hech. 20:28]). w19.05 11 párrs. 15, 16

^ (Mat. 18:16) Pero, si no escucha, vuelve acompañado de una o dos personas más para que todo asunto pueda confirmarse* con el testimonio* de dos o tres testigos.

O “establecerse”.

Lit. “por boca”.

^ (Deut. 19:15) ”Un solo testigo no puede condenar a* nadie, sin importar el error o pecado que la persona haya cometido. El asunto debe confirmarse* con el testimonio* de dos o tres testigos.

Lit. “levantarse contra”.

O “establecerse”.

Lit. “por boca”.

^ (1 Tim. 5:19) No admitas una acusación contra un anciano,* a no ser que se apoye en el testimonio de dos o tres testigos.

O “un hombre mayor”.

^ (Hech. 20:28) Cuídense ustedes mismos y cuiden del rebaño, del cual el espíritu santo los nombró superintendentes para pastorear la congregación de Dios, que él compró con la sangre de su propio Hijo.

Jueves 4 de febrero

Reflexiona sobre estas cosas para que tu adelantamiento sea manifiesto a todos ([1 Tim. 4:15]).

Es importante que los padres enseñen a sus hijos a estudiar. Los niños tienen que aprender a prepararse para las reuniones o a investigar sobre un asunto que haya surgido en la escuela ([Heb. 5:14]). Si dedican tiempo a investigar un tema bíblico en casa, les resultará más fácil concentrarse en las reuniones y en las asambleas. Claro, el tiempo que duren las sesiones de estudio dependerá de la edad y de la personalidad de los hijos. Nuestros estudiantes de la Biblia también tienen que aprender a estudiar. Al principio, estamos contentos de que sencillamente subrayen las respuestas en preparación para el curso de la Biblia o para las reuniones. Pero es necesario que les enseñemos a investigar y profundizar en su estudio cuando están solos. Así, cuando se enfrenten a problemas, sabrán buscar y encontrar en nuestras publicaciones la información que necesitan. w19.05 26 párr. 2; 28 párrs. 10, 11

^ (1 Tim. 4:15) Reflexiona* sobre estas cosas; dedícate de lleno a ellas, para que todos vean claramente tu progreso.

O “Medita”.

^ (Heb. 5:14) En cambio, el alimento sólido es para personas maduras, para las que con la práctica han entrenado su capacidad de discernimiento* para distinguir lo que está bien de lo que está mal.

O “sus facultades perceptivas”.

Viernes 5 de febrero

Estamos derrumbando razonamientos y toda cosa encumbrada que se levanta contra el conocimiento de Dios ([2 Cor. 10:5]).

Satanás está empeñado en hacer cambiar nuestro modo de pensar. Utiliza todo tipo de razonamiento para contrarrestar la influencia de la verdad de la Palabra de Dios. Sigue haciendo el mismo tipo de pregunta que le hizo a Eva en el jardín de Edén: “¿Es realmente el caso que Dios ha dicho que...?” ([Gén. 3:1]). En el mundo que él controla, nos hacen muchas veces preguntas que podrían sembrar en nosotros algunas dudas, como estas: “¿Es verdad que Dios no aprueba el matrimonio entre personas del mismo sexo? ¿Es verdad que Dios no les permite celebrar la Navidad y los cumpleaños? ¿Es verdad que su Dios quiere que rechacen las transfusiones de sangre? ¿Es verdad que un Dios de amor les prohíbe relacionarse con sus seres queridos expulsados?”. Debemos estar convencidos de lo que creemos. Las preguntas que quedan sin responder en nuestra mente pueden convertirse en grandes dudas que acaben distorsionando nuestro modo de pensar y arruinando nuestra fe. w19.06 12, 13 párrs. 15-17

^ (2 Cor. 10:5) Y es que estamos derrumbando razonamientos y toda barrera que se alza contra el conocimiento de Dios. Estamos haciendo prisionero todo pensamiento para que sea obediente al Cristo.

^ (Gén. 3:1) Ahora bien, de todos los animales salvajes del campo que Jehová Dios había hecho, la serpiente era el más cauteloso.* Ella le preguntó a la mujer: “¿De veras les dijo Dios que no pueden comer de todos los árboles del jardín?”.

O “astuto”.

Sábado 6 de febrero

Todos ustedes sean de un mismo ánimo y parecer, compartiendo sentimientos como compañeros, teniendo cariño fraternal, siendo tiernamente compasivos, de mente humilde ([1 Ped. 3:8]).

Jehová, nuestro cariñoso Padre, nos quiere mucho ([Juan 3:16]). Como deseamos imitarlo, nos esforzamos por mostrar empatía, cariño fraternal y tierna compasión a todos, pero en especial a quienes “están relacionados con nosotros en la fe” ([Gál. 6:10]). Queremos ayudar a los miembros de nuestra familia espiritual cuando pasan por dificultades. ¿Cómo podemos consolar a alguien que ha enviudado? Lo primero que debemos hacer es hablar con esa persona aunque nos sintamos incómodos o no sepamos qué decir. Paula, que perdió a su esposo de repente, dice: “Comprendo que la muerte es un tema con el que la gente se siente incómoda. Les preocupa decir algo inapropiado. Pero no decir nada es peor que unas palabras poco acertadas”. Puede que la persona que está de duelo no espere que digamos algo muy profundo. Paula indica: “Agradecía que mis amigos simplemente me dijeran que lo sentían mucho”. w19.06 20 párr. 1; 23 párr. 14

^ (1 Ped. 3:8) Por último, estén todos unidos en su forma de pensar* y demuestren empatía, cariño fraternal, tierna compasión y humildad.

O “tengan todos la misma forma de pensar”.

^ (Juan 3:16) ”Porque Dios amó tanto al mundo que entregó a su Hijo unigénito* para que nadie que demuestre tener fe en él sea destruido, sino que tenga vida eterna.

Ver glosario.

^ (Gál. 6:10) Por eso, mientras tengamos la oportunidad,* hagamos el bien a todos, pero especialmente a nuestros hermanos en la fe.

Lit. “el tiempo fijado”.

Domingo 7 de febrero

Jehová, da atención a sus amenazas, y concede a tus esclavos que sigan hablando tu palabra con todo denuedo ([Hech. 4:29]).

Si se proscribe nuestra obra, los ancianos organizarán las reuniones de tal manera que no llamen demasiado la atención. Tal vez nos digan que nos juntemos en grupos pequeños, y es probable que cambien con frecuencia el lugar y la hora. ¿Y la predicación? Las circunstancias serán diferentes en cada lugar. Pero, como amamos a Jehová y nos encanta hablar de su Reino, encontraremos maneras de predicar ([Luc. 8:1]). La historiadora Emily Baran dijo sobre los testigos de Jehová en la antigua Unión Soviética: “Cuando el Estado les dijo a los creyentes que no podían hablar de su fe a otros, los Testigos empezaron a conversar con sus vecinos, compañeros de trabajo y amigos. Cuando esto los llevó a los campos de trabajo, trataron de convertir a los demás presos”. Nuestros hermanos no dejaron de predicar a pesar de la proscripción. Que tengamos esa misma resolución. w19.07 11 párrs. 12, 13

^ (Hech. 4:29) Y ahora, Jehová,* ten en cuenta sus amenazas y haz que tus esclavos sigan hablando de tu palabra con gran valor,

Ver apén. A5.

^ (Luc. 8:1) Poco después, él fue de ciudad en ciudad y de aldea en aldea predicando y anunciando las buenas noticias del Reino de Dios. Con él iban los Doce,

Lunes 8 de febrero

Hagan discípulos de gente de todas las naciones ([Mat. 28:19]).

¿Cómo podemos ayudar a quienes no son religiosos a amar a Dios y ser discípulos de Cristo? Debemos tener claro que la reacción de las personas a nuestro mensaje puede depender del lugar donde crecieron. Por ejemplo, quienes se criaron en Europa quizás no reaccionen como lo haría alguien de Asia. En Europa, muchas personas saben algo de la Biblia y han oído que Dios creó todas las cosas. En cambio, en Asia, la mayoría de las personas no saben nada o casi nada de la Biblia y tal vez no acepten la idea de un Creador. Así que seamos positivos. Todos los años, se hacen testigos de Jehová personas que no eran religiosas. Muchas ya tenían elevadas normas morales y se sentían molestas al ver la hipocresía de las religiones, mientras que otras no llevaban una vida limpia. Un buen número de ellas tuvieron que dejar sus vicios. Con la ayuda de Jehová, es posible hallar a quienes tienen la actitud correcta para obtener vida eterna ([Hech. 13:48;] 1 Tim. 2:3, 4). w19.07 20, 21 párrs. 3, 4

^ (Mat. 28:19) Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo.

^ (Hech. 13:48) Cuando los que eran de las naciones oyeron esto, se alegraron y empezaron a darle gloria a la palabra de Jehová,* y todos los que tenían la actitud correcta para obtener vida eterna se hicieron creyentes.

Ver apén. A5.

^ (1 Tim. 2:3, 4) Esto es bueno y agradable a los ojos de nuestro Salvador, Dios, 4 pues su voluntad* es que toda clase de personas se salven y lleguen a tener un conocimiento exacto de la verdad.

O “lo que él quiere”.

Martes 9 de febrero

No nos rendimos ([2 Cor. 4:16]).

Debemos seguir adelante para alcanzar la meta, ya sea vivir para siempre en el cielo o en un Paraíso en la Tierra. No importa cuáles sean nuestras circunstancias, no miremos a las cosas de atrás ni permitamos que nada nos impida progresar ([Filip. 3:16]). Puede que parezca que tardan en cumplirse nuestras expectativas o tal vez no tengamos las fuerzas que teníamos antes. Quizás hayamos aguantado dificultades y persecución durante muchos años. Sea como sea, no nos inquietemos por nada, sino démosle a conocer a Dios nuestros ruegos y peticiones. Él nos dará una paz que no podemos ni imaginar (Filip. 4:6, 7). Como un corredor que se esfuerza cuando llega a la recta final, centrémonos por completo en la meta de terminar la carrera por la vida. En la medida que nos lo permitan nuestras fuerzas y circunstancias, sigamos progresando y esforzándonos al máximo por alcanzar las maravillosas cosas que están por venir. w19.08 7 párrs. 16, 17

^ (2 Cor. 4:16) Por lo tanto, no nos rendimos. Aunque la persona que somos por fuera vaya desgastándose, la persona que somos por dentro sin duda va renovándose cada día.

^ (Filip. 3:16) En cualquier caso, sin importar cuánto hayamos progresado, sigamos andando correctamente por ese mismo camino.

^ (Filip. 4:6, 7) No se angustien por nada. Más bien, en cualquier situación, mediante oraciones y ruegos y dando gracias, háganle saber a Dios sus peticiones, 7 y la paz de Dios, que está más allá de lo que ningún ser humano puede entender, protegerá* sus corazones y sus mentes* por medio de Cristo Jesús.

O “guardará”.

O “sus facultades mentales”, “sus pensamientos”.

Miércoles 10 de febrero

Lloren con los que lloran ([Rom. 12:15]).

Puede que no sepamos muy bien qué decirle a quien está roto por el dolor. Pero recordemos que a veces las lágrimas dicen más que las palabras. Cuando Lázaro murió, María, Marta y otras personas lloraron por su querido hermano y amigo. Jesús llegó cuatro días después y también “cedió a las lágrimas”, aunque sabía que estaba a punto de devolverle la vida ([Juan 11:17,][33-35]). Sus lágrimas reflejaron lo que Jehová sentía por la muerte de Lázaro. También confirmaron que Jesús quería mucho a la familia, lo que sin duda consoló a María y a Marta. De manera similar, cuando los hermanos perciben nuestro amor e interés, saben que no están solos y se sienten arropados por el cariño de sus amigos. A veces, sencillamente, debemos saber escuchar. Dejemos que el hermano se desahogue y no nos ofendamos si se expresa de manera irreflexiva y dice algo desatinado ([Job 6:2, 3]). Es posible que esté sufriendo mayor tensión emocional por la presión de parientes no Testigos. Así pues, oremos con él y roguemos al “Oidor de la oración” que le dé fuerzas y lucidez ([Sal. 65:2]). w19.04 18, 19 párrs. 18, 19

^ (Rom. 12:15) Alégrense con los que se alegran; lloren con los que lloran.

^ (Juan 11:17) Cuando Jesús llegó, se encontró con que Lázaro ya llevaba cuatro días en la tumba.*

O “tumba conmemorativa”.

^ (Juan 11:33-35) Jesús, al verla llorando a ella y también a los judíos que la acompañaban, se conmovió en lo más profundo de su ser* y se sintió angustiado. 34 Les preguntó: “¿Dónde lo han puesto?”. Le contestaron: “Ven, Señor, y lo verás”. 35 A Jesús se le saltaron las lágrimas.

Lit. “gimió en el espíritu”.

^ (Job 6:2, 3) “¡Ojalá se pudiera pesar toda mi angustia y ponerla en la balanza junto a mi desgracia!  3 Porque ahora pesa más que la arena de los mares. Por eso mis palabras han sido tan precipitadas.*

O “irreflexivas”, “impetuosas”.

^ (Sal. 65:2) A ti, el que escucha las oraciones, a ti acudirá gente de toda clase.*

Lit. “carne”.

Jueves 11 de febrero

Delante de él derramen ustedes su corazón ([Sal. 62:8]).

Tanto si servimos en Betel como en otras facetas del tiempo completo, llegamos a amar a la gente y hasta a encariñarnos con el lugar. Por eso, si tenemos que irnos por algún motivo, se nos parte el corazón. Extrañamos a quienes dejamos atrás y nos preocupamos por ellos, sobre todo si tuvimos que irnos porque empezó a perseguirse nuestra obra ([Mat. 10:23;] 2 Cor. 11:28, 29). Además, empezar en una asignación a menudo implica un choque cultural, incluso si hemos regresado al que fue nuestro hogar. Por otro lado, es posible que nos enfrentemos de repente a problemas económicos inesperados. Tal vez nos sintamos inseguros y desanimados. ¿Qué nos puede ayudar en estos casos? Permanecer cerca de Jehová ([Sant. 4:8]). ¿Cómo lo hacemos? Confiando en él, pues es el “Oidor de la oración” ([Sal. 65:2]). Jehová puede hacer infinitamente más que todo lo que pedimos o imaginamos ([Efes. 3:20]). Él no se limita a hacer solo lo que le pedimos en oración. Para resolver nuestros problemas, puede hacer cosas inesperadas, cosas que jamás se nos pasaron por la imaginación. w19.08 21 párrs. 5, 6

^ (Sal. 62:8) Confía en él todo el tiempo, oh, pueblo. Derramen su corazón delante de él. Dios es un refugio para nosotros. (Sélah).

^ (Mat. 10:23) Cuando los persigan en una ciudad, huyan a otra; porque les aseguro que de ninguna manera van a terminar de recorrer todas las ciudades de Israel antes de que llegue el Hijo del Hombre.

^ (2 Cor. 11:28, 29) Además de esas cosas externas, está lo que se me viene encima día tras día:* la preocupación por todas las congregaciones. 29 Si alguno está débil, ¿no me siento débil yo? Y, si a alguno se le hace tropezar, ¿no me indigno?

O “la presión que siento a diario”.

^ (Sant. 4:8) Acérquense a Dios y él se acercará a ustedes. Límpiense las manos, pecadores, y purifiquen su corazón, indecisos.

^ (Sal. 65:2) A ti, el que escucha las oraciones, a ti acudirá gente de toda clase.*

Lit. “carne”.

^ (Efes. 3:20) Ahora, a aquel que mediante su poder —que está actuando en nosotros— puede hacer infinitamente más que todo lo que pedimos o imaginamos,

Viernes 12 de febrero

Los reunieron en Armagedón ([Rev. 16:16]).

Algunas personas relacionan Armagedón con malas noticias, como una guerra nuclear o una catástrofe medioambiental. En cambio, la Biblia dice que Armagedón constituye buenas noticias que nos hacen felices ([Rev. 1:3]). Armagedón no acabará con la humanidad; más bien, la salvará. ¿Cómo lo hará? Pondrá fin a los gobiernos humanos, destruirá a los malvados y conservará con vida a los justos, e impedirá que nuestro planeta se arruine ([Rev. 11:18]). La palabra Armagedón solo aparece una vez en las Escrituras y viene de un término hebreo que significa “Montaña de Meguidó” ([Rev. 16:16], nota). Meguidó era una ciudad del antiguo Israel ([Jos. 17:11]). Pero Armagedón no es un lugar literal. En sentido estricto, es la situación en la que llegan a estar “los reyes de toda la tierra habitada” cuando se los reúne en contra de Jehová ([Rev. 16:14]). w19.09 8 párrs. 1-3

^ (Apoc. 16:16) Y reunieron a los reyes en el lugar que en hebreo se llama Armagedón.*

En griego, Har Maguedṓn. Viene de un término hebreo que significa ‘montaña de Meguidó’.

^ (Apoc. 1:3) Feliz el que lea en voz alta las palabras de esta profecía y felices los que oigan y obedezcan las cosas escritas en ella, ya que el tiempo fijado está cerca.

^ (Apoc. 11:18) Pero las naciones se llenaron de ira, y entonces vino tu propia ira y vino el tiempo fijado para que los muertos sean juzgados y para recompensar a tus esclavos, los profetas, así como a los santos y a los que temen tu nombre —tanto a los pequeños como a los grandes—, y para destruir a los que están destruyendo* la tierra”.

O “arruinar a los que están arruinando”.

^ (Apoc. 16:16) Y reunieron a los reyes en el lugar que en hebreo se llama Armagedón.*

En griego, Har Maguedṓn. Viene de un término hebreo que significa ‘montaña de Meguidó’.

^ (Jos. 17:11) En los territorios de Isacar y Aser, Manasés recibió Bet-Seán y sus pueblos dependientes,* Ibleam y sus pueblos dependientes, los habitantes de Dor y sus pueblos dependientes, los habitantes de En-Dor y sus pueblos dependientes, los habitantes de Taanac y sus pueblos dependientes, y los habitantes de Meguidó y sus pueblos dependientes, tres de las regiones altas.

O “cercanos”.

^ (Apoc. 16:14) De hecho, son mensajes inspirados por demonios y realizan señales; se dirigen a los reyes de toda la tierra habitada con el fin de reunirlos para la guerra del gran día de Dios, el Todopoderoso.

Sábado 13 de febrero

No había podido conseguir que nadie la curara ([Luc. 8:43]).

La mujer necesitaba ayuda con urgencia. Había visitado muchos médicos, pero después de doce años de sufrimiento seguía enferma. Además, la Ley indicaba que era impura ([Lev. 15:25]). Entonces, se enteró de que Jesús sanaba a los enfermos, así que salió a buscarlo. Cuando lo encontró, tocó el borde de su manto y se curó al instante. Pero Jesús no solo la sanó, sino que le devolvió la dignidad. Por ejemplo, se dirigió a ella con cariño y respeto llamándola “hija”. Qué aliviada y llena de vida debió sentirse aquella mujer ([Luc. 8:44-48]). Fijémonos en que la mujer dio el primer paso y salió en busca de Jesús. Igual debemos hacer nosotros. Tenemos que esforzarnos por acercarnos a Jesús. Hoy día, él no cura milagrosamente las enfermedades de los que lo buscan. Pero sigue haciéndonos esta invitación: “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré” ([Mat. 11:28]). w19.09 20 párrs. 2, 3

^ (Luc. 8:43) Ahora bien, había allí una mujer que llevaba 12 años con hemorragias y no había conseguido que nadie la curara.

^ (Lev. 15:25) ”’Si la mujer sangra durante muchos días y no es el periodo normal de su menstruación o si el sangrado de su menstruación dura más de lo que es habitual, será impura todos los días que sangre, igual que en los días de su impureza menstrual.

^ (Luc. 8:44-48) Ella se le acercó por detrás y le tocó el borde del manto, y al instante se detuvo la hemorragia. 45 Jesús preguntó: “¿Quién me tocó?”. Mientras todos decían que ellos no, Pedro le dijo: “Maestro, las multitudes te rodean y te están apretando”. 46 Pero Jesús dijo: “Alguien me tocó, porque sé que ha salido poder de mí”. 47 Al ver que no había pasado desapercibida, la mujer se acercó temblando, cayó a sus pies y contó delante de todo el mundo por qué lo había tocado y cómo había sido curada al instante. 48 Pero él le dijo: “Hija, tu fe te ha curado. Vete en paz”.

^ (Mat. 11:28) Vengan a mí, todos ustedes, que trabajan duro y están sobrecargados, y yo los aliviaré.

Domingo 14 de febrero

Vi una gran muchedumbre de todas las naciones y tribus y pueblos y lenguas ([Rev. 7:9]).

El profeta Zacarías había predicho algo similar. Escribió: “En aquellos días sucederá que diez hombres de todos los lenguajes de las naciones asirán, sí, realmente asirán la falda de un hombre que sea judío, y dirán: ‘Ciertamente iremos con ustedes, porque hemos oído que Dios está con ustedes’” ([Zac. 8:23]). Los testigos de Jehová sabemos que, para que se reúna a personas de todas las lenguas, las buenas noticias deben predicarse en muchos idiomas. Ahora efectuamos la mayor obra de traducción de la historia, pues traducimos a cientos de idiomas. Es evidente que Jehová está haciendo hoy un milagro: reunir a una gran muchedumbre de todas las naciones. Como hay alimento espiritual en más y más idiomas, este grupo tan variado sirve a Jehová en unidad. Y se conoce a los Testigos por predicar con entusiasmo y amarse como hermanos. ¿Verdad que todo esto fortalece la fe? ([Mat. 24:14;][Juan 13:35]). w19.09 30, 31 párrs. 16, 17

^ (Apoc. 7:9) Después de esto vi una gran muchedumbre* que ningún hombre podía contar. Eran de todas las naciones, tribus, pueblos y lenguas, y estaban de pie delante del trono y delante del Cordero. Iban vestidos con túnicas largas blancas y llevaban hojas de palmera en las manos.

O “gran multitud”.

^ (Zac. 8:23) ”Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘En esos días, 10 hombres de todos los idiomas de las naciones se agarrarán, sí, se agarrarán con firmeza de la túnica* de un judío* y dirán: “Queremos ir con ustedes, porque hemos oído que Dios está con ustedes”’”.

O “al borde de la ropa”.

Lit. “varón judío”.

^ (Mat. 24:14) Y las buenas noticias del Reino se predicarán en toda la tierra habitada para testimonio a todas las naciones, y entonces vendrá el fin.

^ (Juan 13:35) De este modo todos sabrán que ustedes son mis discípulos: si se tienen amor unos a otros”.

Lunes 15 de febrero

Habrá una gran tribulación. Desde el principio del mundo hasta ahora, no ha habido una tribulación igual, y nunca más la habrá ([Mat. 24:21]).

En la gran tribulación, las personas se asustarán al ver que comienza a fallar todo aquello en lo que confiaban. Vivirán en “angustia” y temerán por su vida al entrar en el periodo más oscuro de la historia del hombre (Sof. 1:14, 15). Entonces, es probable que la vida sea más difícil, incluso para los siervos de Dios. Puede que suframos dificultades debido a que no somos parte del mundo. Quizás nos falten algunos artículos de primera necesidad. “El esclavo fiel y prudente” nos ha estado preparando para ser fieles en la gran tribulación ([Mat. 24:45]). Lo ha hecho de muchas maneras, pero pensemos en una de ellas: las oportunas asambleas regionales de los años 2016 a 2018. Estas nos han animado a fortalecer las cualidades que necesitamos al acercarse el día de Jehová. w19.10 14 párr. 2; 16 párr. 10; 17 párr. 12

^ (Mat. 24:21) Porque entonces habrá una gran tribulación.* Desde el principio del mundo hasta ahora, no ha habido una tribulación igual, y nunca más la habrá.

O “gran angustia”.

^ (Sof. 1:14, 15) ¡El gran día de Jehová está cerca! ¡Está cerca y se aproxima rápidamente!* El sonido del día de Jehová es amargo. Ese día hasta los guerreros gritan. 15 Ese día es un día de furia, un día de sufrimiento y angustia, un día de tormenta y desolación, un día de oscuridad y sombras, un día de nubes y densas tinieblas,

O “se apresura con rapidez”.

^ (Mat. 24:45) ”¿Quién es en realidad el esclavo fiel y prudente* a quien su amo puso a cargo de los sirvientes de la casa* para darles su alimento al tiempo debido?

O “sensato”, “sabio”, “discreto”.

O “sus domésticos”.

Martes 16 de febrero

No pueden estar participando de “la mesa de Jehová” y de la mesa de los demonios ([1 Cor. 10:21]).

Una vez que tragamos la comida, se inician una serie de procesos automáticos que resultan en que los nutrientes de los alimentos lleguen a formar parte de nuestro organismo. Una buena alimentación nos ayuda a estar sanos, mientras que una mala alimentación daña nuestra salud. Los efectos no se ven de un día para otro, sino con el tiempo. De modo parecido, cuando elegimos el entretenimiento, controlamos lo que metemos en la mente. Pero después se inician una serie de procesos automáticos que influyen en lo que pensamos y sentimos. El entretenimiento bueno nos hace sentir bien, mientras que el inapropiado nos perjudica (Sant. 1:14, 15). Es posible que los efectos no se vean de inmediato, pero se harán evidentes con el tiempo. Por ese motivo, la Biblia nos advierte: “Lo que uno esté sembrando es lo que cosechará. El que siembra pensando en su carne cosechará de su carne la corrupción” ([Gál. 6:7, 8]). Así que es muy importante que rechacemos todas las diversiones que promueven las cosas que Jehová odia ([Sal. 97:10]). w19.10 29, 30 párrs. 12-14

^ (1 Cor. 10:21) No pueden estar bebiendo de la copa de Jehová* y de la copa de los demonios. Tampoco pueden estar participando de “la mesa de Jehová”* y de la mesa de los demonios.

Ver apén. A5.

Ver apén. A5.

^ (Sant. 1:14, 15) Más bien, cada uno es probado al ser atraído y seducido* por su propio deseo. 15 Entonces, cuando el deseo se ha vuelto fértil,* da a luz el pecado, y el pecado, cuando se ha cometido, da a luz la muerte.

O “capturado con cebo”.

Lit. “ha concebido”.

^ (Gál. 6:7, 8) No se engañen: nadie puede burlarse de Dios. Porque lo que uno esté sembrando es lo que cosechará. 8 El que siembra pensando en su carne cosechará de su carne la corrupción,* pero el que siembra pensando en el espíritu cosechará del espíritu la vida eterna.

O “descomposición”.

^ (Sal. 97:10) Oh, ustedes que aman a Jehová, odien lo que es malo. Él protege la vida de sus leales, los rescata de las manos* del malvado.

O “del poder”.

Miércoles 17 de febrero

Háganse imitadores de Dios, como hijos amados, y sigan andando en amor ([Efes. 5:1, 2]).

Dios demostró el amor que nos tiene dando la vida de su Hijo para rescatarnos ([Juan 3:16]). ¿Cómo podemos copiar el amor de Jehová? Pensando que nuestros hermanos son muy valiosos y recibiendo con alegría a las ovejas perdidas que vuelven a Jehová (Sal. 119:176;[Luc. 15:7,][10]). Demostramos que amamos a los hermanos dando de nosotros, como por ejemplo, ayudándolos en momentos de necesidad ([1 Juan 3:17]). Jesús mandó a sus seguidores que mostraran un amor sacrificado (Juan 13:34, 35). Este mandamiento es nuevo porque no estaba incluido en la Ley que Dios le dio a Israel. Jesús dijo que debemos amar a nuestros hermanos como él nos amó. Debemos amarlos incluso más que a nosotros mismos, amarlos hasta el punto de estar dispuestos a dar nuestra vida por ellos, tal como hizo Jesús. Y para eso hace falta un amor sacrificado. w19.05 4 párrs. 11-13

^ (Efes. 5:1, 2) Por lo tanto, imiten a Dios como hijos amados 2 y sigan el camino del amor, tal como el Cristo también nos* amó y se entregó por nosotros* como ofrenda y sacrificio, un dulce aroma para Dios.

O quizás “los”.

O quizás “ustedes”.

^ (Juan 3:16) ”Porque Dios amó tanto al mundo que entregó a su Hijo unigénito* para que nadie que demuestre tener fe en él sea destruido, sino que tenga vida eterna.

Ver glosario.

^ (Sal. 119:176) Me he descarriado como una oveja perdida. Ven en busca de tu siervo, porque no me he olvidado de tus mandamientos.

^ (Luc. 15:7) Les digo que, de la misma manera, habrá más felicidad* en el cielo por un pecador que se arrepiente que por 99 justos que no necesitan arrepentirse.

O “gozo”.

^ (Luc. 15:10) Les digo que, de la misma manera, los ángeles de Dios se sienten felices cuando un pecador se arrepiente”.

^ (1 Juan 3:17) Pero, si alguien tiene las posesiones de este mundo y ve que su hermano está pasando necesidad pero se niega a mostrarle compasión, ¿cómo puede el amor a Dios permanecer en él?

^ (Juan 13:34, 35) Les doy un nuevo mandamiento: que se amen unos a otros; que, así como yo los he amado, ustedes se amen unos a otros. 35 De este modo todos sabrán que ustedes son mis discípulos: si se tienen amor unos a otros”.

Jueves 18 de febrero

Sigan pidiendo y se les dará, sigan buscando y encontrarán, sigan tocando a la puerta y se les abrirá ([Luc. 11:9]).

Para recibir la ayuda del espíritu santo, debemos pedirlo en oración con insistencia ([Luc. 11:13]). El ejemplo de Jesús de [Lucas 11:5-9] nos ayuda a entender por qué Jehová nos dará espíritu santo. El hombre del que habló Jesús quería atender bien al visitante que había llegado tan tarde. Se sentía obligado a darle algo de comer, pero no tenía nada. Jesús dijo que su vecino le dio pan debido a su insistencia y atrevimiento. ¿Qué quería enseñarnos? Que, si un ser humano imperfecto está dispuesto a ayudar a un vecino insistente, con mucha más razón nuestro cariñoso Padre celestial dará espíritu santo a quienes se lo pidan una y otra vez. Por lo tanto, podemos pedirle a Jehová su espíritu con la confianza de que nos responderá ([Sal. 10:17;][66:19]). Pese a que Satanás no parará de intentar derrotarnos, tenemos la seguridad de que saldremos victoriosos. w19.11 13 párrs. 17-19

^ (Luc. 11:9) Así que les digo: sigan pidiendo y se les dará, sigan buscando y encontrarán, sigan tocando a la puerta y se les abrirá.

^ (Luc. 11:13) Por lo tanto, si ustedes, aunque son malos, saben darles buenos regalos a sus hijos, ¡con mucha más razón el Padre en el cielo les dará espíritu santo a quienes se lo piden!”.

^ (Luc. 11:5-9) Entonces les dijo: “Supongamos que uno de ustedes tiene un amigo y va a verlo a medianoche y le dice: ‘Amigo, préstame tres panes, 6 porque acaba de llegar a mi casa un amigo mío que está de viaje y no tengo nada que ofrecerle’. 7 Y el otro le responde desde adentro: ‘No me molestes más. La puerta ya está cerrada con llave y mis niños y yo ya estamos en la cama. No me puedo levantar a darte nada’. 8 Les digo: aunque no se levante a darle algo por ser su amigo, seguro que por su insistencia y atrevimiento se levantará y le dará todo lo que necesite. 9 Así que les digo: sigan pidiendo y se les dará, sigan buscando y encontrarán, sigan tocando a la puerta y se les abrirá.

^ (Sal. 10:17) Pero tú oirás el ruego de los mansos, oh, Jehová. Harás firme su corazón y estarás muy pendiente de ellos.

^ (Sal. 66:19) Pero Dios sí oyó; prestó atención a mi oración.

Viernes 19 de febrero

Vengan conmigo; vamos a un lugar retirado para que descansen un poco ([Mar. 6:31]).

Jesús sabía que tanto él como sus apóstoles necesitaban descansar de vez en cuando. Pero en aquel tiempo, igual que hoy, muchas personas tenían una actitud como la del hombre rico de una parábola de Jesús. Este hombre se decía: “Tómatelo con calma, come, bebe, disfruta” ([Luc. 12:19;][2 Tim. 3:4]). Lo más importante para aquel hombre eran el descanso y los placeres. En cambio, Jesús y los apóstoles no se centraban en disfrutar de los placeres de la vida. Tratamos de imitar a Jesús utilizando nuestro tiempo libre no solo para descansar, sino para predicar y asistir a las reuniones. De hecho, consideramos tan importantes estas dos actividades sagradas que hacemos todo lo posible por llevarlas a cabo con regularidad (Heb. 10:24, 25). Es más, asistimos a las reuniones y buscamos oportunidades de hablar de la verdad con las personas incluso cuando estamos de vacaciones, no importa dónde ([2 Tim. 4:2]). w19.12 7 párrs. 16, 17

^ (Mar. 6:31) Y él les dijo: “Vengan conmigo; vamos solos a un lugar retirado para que descansen un poco”. Es que mucha gente iba y venía, y ellos no tenían tiempo ni para comer.

^ (Luc. 12:19) Luego me diré a mí mismo: “Tienes muchas cosas buenas almacenadas para muchos años; tómatelo con calma, come, bebe, disfruta”’.

^ (2 Tim. 3:4) serán traicioneros y testarudos, estarán llenos de orgullo, amarán los placeres en vez de a Dios

^ (Heb. 10:24, 25) Y estemos pendientes unos de otros* para motivarnos* a mostrar amor y a hacer buenas obras, 25 sin dejar de reunirnos, como algunos tienen por costumbre. Más bien, animémonos unos a otros, sobre todo al ver que el día se acerca.

O “preocupémonos unos por otros”, “pensemos unos en otros”.

O “incitarnos”.

^ (2 Tim. 4:2) predica la palabra; hazlo con urgencia en tiempos buenos y en tiempos difíciles; censura, reprende y aconseja seriamente,* con mucha paciencia y arte de enseñar.

O “exhorta”.

Sábado 20 de febrero

Terminen la labor que empezaron ([2 Cor. 8:11]).

Jehová nos permite escoger qué haremos en la vida. Nos enseña a decidir bien y nos ayuda a tener éxito cuando nuestras decisiones le agradan ([Sal. 119:173]). Poner en práctica los sabios consejos de la Palabra de Dios nos ayuda a tomar mejores decisiones ([Heb. 5:14]). No obstante, aun si hemos tomado una buena decisión, tal vez tengamos que esforzarnos por terminar lo que empezamos. Veamos algunos ejemplos. Un joven decide leer toda la Biblia. Lo logra durante unas cuantas semanas, pero entonces deja de hacerlo. Una hermana decide ser precursora, pero pospone la fecha de inicio una y otra vez. Un cuerpo de ancianos toma la decisión unánime de hacer más visitas de pastoreo, pero pasan muchos meses y aún no han visitado a nadie. Estas situaciones son diferentes, pero tienen algo en común: se tomó una decisión, y no se llevó a la práctica. w19.11 26 párrs. 1, 2

^ (2 Cor. 8:11) De modo que terminen la labor que empezaron, y así lo que den de acuerdo con sus posibilidades demostrará su buena disposición.

^ (Sal. 119:173) Que tu mano esté lista para ayudarme, porque elijo obedecer tus órdenes.

^ (Heb. 5:14) En cambio, el alimento sólido es para personas maduras, para las que con la práctica han entrenado su capacidad de discernimiento* para distinguir lo que está bien de lo que está mal.

O “sus facultades perceptivas”.

Domingo 21 de febrero

Los planes del que es trabajador tendrán buenos resultados ([Prov. 21:5]).

Jesús comparó nuestros días a los de Noé, y no cabe duda de que estos tiempos son “críticos y difíciles de soportar” ([2 Tim. 3:1;][Mat. 24:37]). Teniendo esto presente, algunos matrimonios han decidido no tener hijos por el momento a fin de poder hacer más en el servicio a Dios. Al plantearse si tendrán hijos o no y cuántos tendrán, los matrimonios prudentes deben “calcular los gastos” (Luc. 14:28, 29). Los padres con experiencia saben que criar hijos no solo consume dinero, sino también tiempo y energías. Por eso es importante que los matrimonios se pregunten: “¿Tendremos que trabajar los dos a fin de conseguir lo necesario para la familia? ¿Pensamos lo mismo sobre qué es lo necesario? Si ambos tuviéramos que trabajar, ¿quién cuidaría a los niños? ¿Quién influiría en su forma de pensar y actuar?”. Las parejas que analizan con calma estas cuestiones toman en cuenta las palabras del texto de hoy. w19.12 23 párrs. 6, 7

^ (Prov. 21:5) Con toda seguridad, los planes del que es trabajador* tendrán buenos resultados;* en cambio, todo el que se precipita acabará en la pobreza.

O “del diligente”.

O “resultarán ventajosos”.

^ (2 Tim. 3:1) Pero debes saber que en los últimos días vendrán tiempos críticos y difíciles de soportar.

^ (Mat. 24:37) Porque, tal como eran los días de Noé, así será la presencia* del Hijo del Hombre.

Ver glosario.

^ (Luc. 14:28, 29) Por ejemplo, ¿quién de ustedes que quiere construir una torre no se sienta antes a calcular los gastos y ver si tiene suficiente para terminarla? 29 No sea que ponga los cimientos pero no pueda acabarla, y todos los que lo vean comiencen a burlarse de él

Lunes 22 de febrero

Son mis colaboradores a favor del Reino de Dios, y se han convertido en una fuente de gran consuelo para mí ([Col. 4:11]).

La vida de Pablo estuvo en peligro una y otra vez (2 Cor. 11:23-28). El apóstol también tuvo que soportar “una espina en la carne”, posiblemente un problema de salud ([2 Cor. 12:7]). Además, se llevó una gran decepción cuando Demas, un antiguo colaborador, lo abandonó “por amar este sistema” ([2 Tim. 4:10]). Aunque Pablo era un cristiano ungido valiente que se entregaba a favor de los demás, hubo ocasiones en las que también se desanimó ([Rom. 9:1, 2]). Pablo recibió el ánimo que necesitaba. ¿De qué maneras? Sin duda, Jehová utilizó el espíritu santo para fortalecerlo ([2 Cor. 4:7;][Filip. 4:13]). Pero también se valió de los hermanos. El apóstol dijo que algunos de ellos eran “una fuente de gran consuelo” ([Col. 4:11]). Entre otros, dio el nombre de Aristarco, Tíquico y Marcos, quienes lo reconfortaron y lo ayudaron a aguantar. w20.01 8 párrs. 2, 3

^ (Col. 4:11) y Jesús, al que llaman Justo, quienes son de los circuncisos. Solamente ellos son mis colaboradores a favor del Reino de Dios, y se han convertido en una fuente de gran consuelo* para mí.

O “un socorro fortalecedor”.

^ (2 Cor. 11:23-28) ¿Son ministros de Cristo? Respondo como un loco: yo lo soy mucho más que ellos. He trabajado más, he estado más veces en prisión, he recibido incontables golpes y he estado a punto de morir muchas veces. 24 Cinco veces recibí de los judíos 40 golpes menos uno, 25 fui golpeado con varas tres veces, me apedrearon una vez, naufragué tres veces y pasé una noche y un día en altamar. 26 He hecho muchos viajes, me he visto en peligro a causa de ríos, en peligro a causa de ladrones, en peligro por parte de mi propio pueblo y por parte de las naciones, en peligro en la ciudad, en el desierto y en el mar, en peligro entre falsos hermanos, 27 he trabajado sin descanso y con mucho esfuerzo, a menudo he pasado noches sin dormir, he pasado hambre y sed, me he quedado muchas veces sin comer, he pasado frío y me he quedado sin ropa.* 28 Además de esas cosas externas, está lo que se me viene encima día tras día:* la preocupación por todas las congregaciones.

Lit. “en desnudez”.

O “la presión que siento a diario”.

^ (2 Cor. 12:7) simplemente por recibir revelaciones tan maravillosas. Para evitar que me llene de orgullo, recibí una espina en la carne, un ángel de Satanás, que sigue abofeteándome* para que no me llene de orgullo.

O “golpeándome”.

^ (2 Tim. 4:10) Porque Demas, que me abandonó por amar este sistema,* se fue a Tesalónica; Crescente se fue a Galacia, y Tito, a Dalmacia.

O “esta era”. Ver glosario, sistema.

^ (Rom. 9:1, 2) Digo la verdad en Cristo; no miento, y mi conciencia da testimonio conmigo en el espíritu santo 2 de que tengo una gran tristeza y un dolor constante en mi corazón.

^ (2 Cor. 4:7) Sin embargo, tenemos este tesoro en vasijas* de barro, para que el poder que va más allá de lo normal venga de Dios y no de nosotros.

O “recipientes”.

^ (Filip. 4:13) Tengo fuerzas para todo gracias a aquel que me da poder.

^ (Col. 4:11) y Jesús, al que llaman Justo, quienes son de los circuncisos. Solamente ellos son mis colaboradores a favor del Reino de Dios, y se han convertido en una fuente de gran consuelo* para mí.

O “un socorro fortalecedor”.

Martes 23 de febrero

Él ha iluminado los ojos de su corazón ([Efes. 1:18]).

Jesús dio a entender que es imposible explicarle a alguien que no es ungido qué siente quien “nace de nuevo” o ha “nacido del espíritu” ([Juan 3:3-8]). ¿Qué cambio se produce en la manera de pensar de un cristiano cuando es ungido? Antes valoraba de todo corazón la esperanza de vivir para siempre en la Tierra. Esperaba con muchas ganas el momento en que Jehová elimine toda la maldad y convierta la Tierra en un Paraíso. Tal vez se veía dándole la bienvenida a algún familiar o amigo resucitado. Pero, tras ser ungido, su forma de pensar cambió. ¿Por qué? No es porque ya no le entusiasmara la idea de vivir en la Tierra. Tampoco es debido al estrés o los problemas, ni porque de repente le pareciera aburrido vivir para siempre en este planeta. Simplemente, Jehová usó su espíritu santo para cambiarle su manera de pensar y darle una esperanza nueva. w20.01 22, 23 párrs. 9-11

^ (Efes. 1:18) Él ha iluminado los ojos de su corazón para que sepan cuál es la esperanza a la que él los llamó, cuáles son las gloriosas riquezas que él guarda como herencia para los santos

^ (Juan 3:3-8) Jesús le contestó: “De verdad te aseguro que, si uno no nace de nuevo,* no puede ver el Reino de Dios”. 4 Nicodemo le dijo: “¿Cómo puede alguien nacer cuando es viejo? No puede meterse en la matriz de su madre y nacer por segunda vez, ¿verdad?”. 5 Jesús le contestó: “De verdad te aseguro que, si uno no nace del agua y del espíritu, no puede entrar en el Reino de Dios. 6 Lo que ha nacido de la carne es carne, y lo que ha nacido del espíritu es espíritu. 7 No te asombres de que te haya dicho ‘Ustedes tienen que nacer de nuevo’. 8 El viento sopla donde quiere y, aunque lo puedes oír, no sabes ni de dónde viene ni adónde va. Así sucede con todo el que ha nacido del espíritu”.

O quizás “no nace de lo alto”.

Miércoles 24 de febrero

Toda alma esté en sujeción a las autoridades superiores ([Rom. 13:1]).

Bajo la Ley que Dios le dio a Israel, los jueces y ancianos atendían los asuntos espirituales y también los casos civiles y los delitos. En cambio, bajo “la ley del Cristo”, la función de los ancianos es diferente ([Gál. 6:2]). Cuando se comete un pecado grave en la congregación, ellos solo se encargan de los aspectos espirituales de la situación. Reconocen que Dios les ha dado a las autoridades de este mundo la responsabilidad de juzgar los casos civiles y los delitos. Por eso, ellas tienen la autoridad para imponer multas o penas de cárcel ([Rom. 13:2-4]). Entonces, ¿cómo actúan los ancianos cuando se comete un pecado grave? Utilizan la Biblia para analizar los asuntos y tomar decisiones. Tienen presente que la ley del Cristo se basa en el amor. Esta cualidad los motiva a analizar qué debe hacerse para ayudar a cualquier persona de la congregación que haya sido víctima de un pecado. Y el amor los mueve a examinar si el pecador está arrepentido y si se le puede ayudar a recuperar su amistad con Dios. w19.05 6, 7 párrs. 23, 24

^ (Rom. 13:1) Que todos se sometan a las autoridades superiores, porque no hay autoridad que no venga de Dios; las autoridades que existen han sido colocadas por Dios en sus posiciones relativas.

^ (Gál. 6:2) Sigan llevándose las cargas unos a otros, y así cumplirán la ley del Cristo.

^ (Rom. 13:2-4) Por lo tanto, el que se opone a la autoridad se ha puesto en contra del orden establecido por Dios; los que se han puesto en contra de este orden recibirán su condena. 3 Los que hacen cosas buenas no tienen miedo de los que gobiernan, pero los que hacen cosas malas sí. Así que ¿quieres vivir sin miedo a la autoridad? Entonces sigue haciendo el bien y recibirás sus alabanzas, 4 pues está al servicio* de Dios para tu beneficio. Pero, si estás haciendo cosas malas, ten miedo, porque la autoridad no lleva la espada sin motivo. Está al servicio* de Dios para ejecutar venganza y castigar al* que practica cosas malas.

Lit. “es ministro”.

Lit. “Es ministro”.

O “expresar ira contra el”.

Jueves 25 de febrero

Vivo por causa del Padre ([Juan 6:57]).

Con las palabras del texto de hoy, Jesús reconoció que su Padre le había dado la vida y todo lo necesario para mantenerla. Jesús confió sin reservas en él, y Jehová atendió sus necesidades físicas. Pero lo más importante es que lo cuidó en sentido espiritual ([Mat. 4:4]). Jehová también atiende nuestras necesidades espirituales. Nos ha revelado mediante su Palabra la verdad sobre sí mismo, su propósito, el sentido de la vida y lo que sucederá en el futuro. Se interesó en cada uno de nosotros cuando conocimos la verdad y se valió de nuestros padres o de otros maestros para ayudarnos a conocerlo. Y sigue ayudándonos con cariño a través de los ancianos de la congregación y otros hermanos maduros. Además, nos instruye mediante las reuniones, donde aprendemos de él junto a nuestra familia espiritual. De estas y otras maneras, demuestra que es un Padre que se interesa por todos nosotros ([Sal. 32:8]). w20.02 3 párr. 8; 5 párr. 13

^ (Juan 6:57) El Padre, que vive, me envió y yo vivo por causa del Padre. De igual modo, el que se alimente de mí vivirá por causa de mí.

^ (Mat. 4:4) Pero él le respondió: “Está escrito: ‘No solo de pan debe vivir el hombre, sino de toda palabra que sale de la boca de Jehová’”.*

Ver apén. A5.

^ (Sal. 32:8) “Te haré perspicaz y te enseñaré el camino por el que debes ir. Te aconsejaré con mis ojos puestos en ti.

Viernes 26 de febrero

Sigamos buscando las cosas que fomentan la paz y las cosas que nos edifican unos a otros ([Rom. 14:19]).

La paz no puede sobrevivir donde se permite que anide la envidia. Tenemos que arrancar ese sentimiento dañino de nuestro corazón y no engendrarlo en el de los demás. ¿Qué podemos hacer concretamente para ayudar a los demás a luchar contra la envidia, y cómo podemos fomentar la paz? Nuestra actitud y nuestras acciones tienen una enorme influencia en los demás. El mundo quiere que hagamos “ostentación de las cosas” que tenemos ([1 Juan 2:16]). Pero eso provoca envidia. ¿Cómo evitaremos despertarla en los demás? Una manera es no hablando en todo momento de lo que tenemos o de lo que pensamos comprar. Otra es siendo modestos y no presumiendo de las responsabilidades que tenemos en la congregación. Hablar constantemente de ellas prepara el terreno para la envidia. En cambio, cuando nos interesamos en los demás y reconocemos las cosas buenas que hacen, los ayudamos a sentirse satisfechos y fomentamos la paz y la unidad en la congregación. w20.02 18 párrs. 15, 16

^ (Rom. 14:19) Así que sigamos buscando las cosas que fomentan la paz y las cosas que nos edifican unos a otros.

^ (1 Juan 2:16) Porque nada de lo que hay en el mundo —los deseos de la carne, los deseos de los ojos y la ostentación de las cosas que uno tiene—* proviene del Padre, sino que proviene del mundo.

O “y andar presumiendo del medio de vida de uno”.

Sábado 27 de febrero

Sus cualidades invisibles —su poder eterno y divinidad— se ven claramente desde la creación del mundo, pues se perciben por las cosas creadas ([Rom. 1:20]).

Usted puede aprender de Jehová meditando en la creación ([Apoc. 4:11]). Piense en la sabiduría que refleja el diseño de las plantas y los animales. Investigue un poco sobre las maravillas del cuerpo humano ([Sal. 139:14]). Y reflexione en toda la energía que Jehová puso dentro del Sol, sin olvidar que es solo una de los miles de millones de estrellas que existen ([Is. 40:26]). Al hacerlo, verá que su respeto por Jehová aumenta. Ahora bien, entender que Jehová es sabio y poderoso no es más que uno de los pilares de su amistad con él. Para llegar a amarlo de todo corazón, tiene que aprender más sobre él. Es necesario que se convenza de que Jehová se interesa en usted. Recuerde que si usted lo busca, él dejará que lo encuentre ([1 Crón. 28:9]). Dios lo atrajo a él, como dice Jeremías 31:3. Mientras más comprenda lo que Jehová ha hecho por usted, más lo amará. w20.03 4 párrs. 6, 7

^ (Rom. 1:20) Porque sus cualidades invisibles —su poder eterno y divinidad— se ven claramente desde la creación del mundo, pues se perciben por las cosas creadas, de modo que ellos no tienen excusa.

^ (Apoc. 4:11) “Jehová* nuestro Dios, tú mereces recibir la gloria, la honra y el poder, porque tú creaste todas las cosas, y por tu voluntad* llegaron a existir y fueron creadas”.

Ver apén. A5.

O “porque tú así lo quisiste”.

^ (Sal. 139:14) Te alabo porque estoy hecho de forma maravillosa, impresionante. Tus obras son maravillosas, y eso lo sé muy bien.

^ (Is. 40:26) “Levanten la vista al cielo y vean. ¿Quién ha creado estas cosas? Es aquel que las hace salir como un ejército, contándolas una por una; a todas las llama por su nombre. Su energía dinámica es tan inmensa y su poder tan impresionante que ninguna de ellas falta.

^ (1 Crón. 28:9) ”Y tú, Salomón, hijo mío, conoce al Dios de tu padre y sírvele con un corazón completo* y con mucho gusto,* porque Jehová examina todos los corazones y ve todas las intenciones y pensamientos. Si tú lo buscas, él dejará que lo encuentres; pero, si lo abandonas, te rechazará para siempre.

O “completamente dedicado”.

O “de buena gana”, “con alma deleitosa”. Ver glosario, alma.

^ (Jer. 31:3) Jehová se me apareció desde lejos y dijo: “Te he amado con un amor eterno. Por eso te atraje a mí con* amor leal.

O “te seguí mostrando”.

Domingo 28 de febrero

Teniendo este ministerio, no nos rendimos ([2 Cor. 4:1]).

El apóstol Pablo es un buen ejemplo de cómo hacer que el ministerio sea lo primero en la vida. Cuando estuvo en Corinto durante su segundo viaje misionero, tuvo que trabajar un tiempo haciendo tiendas de campaña, pues no tenía mucho dinero. Hizo este trabajo para ganarse el sustento y así poder declarar las buenas nuevas a los corintios sin que ellos tuvieran que pagarle sus gastos ([2 Cor. 11:7]). A pesar de tener que trabajar, continuó dándole prioridad al ministerio, y predicaba todos los sábados. Cuando mejoraron sus circunstancias, pudo prestarle más atención a la predicación. “Empezó a estar intensamente ocupado con la palabra, dando testimonio a los judíos para probar que Jesús es el Cristo” (Hech. 18:3-5;[2 Cor. 11:9]). Tiempo después, cuando estuvo bajo arresto domiciliario en Roma durante dos años, predicaba a sus visitantes y escribía cartas ([Hech. 28:16,][30, 31]). Estaba decidido a que nada estorbara su servicio a Dios. w19.04 4 párr. 9

^ (2 Cor. 4:1) Por lo tanto, ya que tenemos este ministerio por la misericordia que se nos mostró, no nos rendimos.

^ (2 Cor. 11:7) ¿O acaso cometí un pecado al humillarme para que ustedes fueran engrandecidos, declarándoles de buena gana y sin costo las buenas noticias de Dios?

^ (Hech. 18:3-5) y, como tenía el mismo oficio, se quedó en su casa y trabajó con ellos. Su oficio era hacer tiendas de campaña. 4 Todos los sábados, él daba un discurso* en la sinagoga y convencía a judíos y a griegos. 5 Cuando Silas y Timoteo bajaron de Macedonia, Pablo se dedicó por completo a predicar la palabra. Les daba testimonio a los judíos y les demostraba que Jesús es el Cristo.

O “razonaba con ellos”.

^ (2 Cor. 11:9) Con todo, cuando estaba con ustedes y tuve necesidad, no me convertí en una carga para nadie, porque los hermanos que llegaron de Macedonia cubrieron generosamente todas mis necesidades. Así es, hice todo lo posible para no ser una carga para ustedes, y seguiré haciéndolo.

^ (Hech. 28:16) Cuando por fin llegamos a Roma, a Pablo se le permitió alojarse solo, con un soldado vigilándolo.

^ (Hech. 28:30, 31) De modo que él se quedó allí durante dos años enteros en su propia casa alquilada. Recibía amablemente a todos los que lo visitaban, 31 y les predicaba el Reino de Dios y les enseñaba acerca del Señor Jesucristo con muchísimo valor,* sin ningún obstáculo.

O “con total libertad”.

^ ***w19 abril págs. 16-17 Defendamos la verdad sobre la muerte***
CÓMO PODEMOS DEFENDER LA VERDAD DE LA BIBLIA

11 El amor a Dios y a su Palabra nos da fuerzas para obedecer a Jehová incluso cuando parientes o amigos bienintencionados intentan presionarnos para que participemos en costumbres antibíblicas relacionadas con los muertos. Puede que traten de hacernos sentir culpables acusándonos de que no amamos ni respetamos al difunto. O tal vez digan que por nuestra culpa este les hará algún daño a los vivos. ¿Cómo podemos defender la verdad de la Biblia? Analicemos algunos principios bíblicos y veamos cómo ponerlos en práctica.

12 Resolvámonos a evitar las creencias y costumbres antibíblicas (2 Cor. 6:17). En un país caribeño, muchos creen que, cuando alguien muere, su espíritu puede quedarse entre los vivos para vengarse de quienes lo trataron mal en vida. Según una obra de consulta, el espíritu puede incluso “ocasionar un desastre en la comunidad”. En algunos lugares de África, existe la costumbre de tapar los espejos de la casa del difunto y poner sus fotos mirando a la pared. ¿Por qué? Porque hay quienes afirman que los muertos no deben ver su propia imagen. Los siervos de Jehová rechazamos cualquier mito o práctica que fomente las mentiras de Satanás (1 Cor. 10:21, 22).

^ ***w19 mayo pág. 5 El amor y la justicia en la congregación cristiana***
18 Segundo, veamos lo que Jesús dijo sobre la justicia. Enseñó a sus discípulos principios que los ayudarían a tratar a otros de manera justa. Pensemos, por ejemplo, en la Regla de Oro (Mat. 7:12). Puesto que todos queremos que se nos trate con justicia, es así como debemos tratar a otros. ¿Cuál puede que sea el resultado? Que ellos se sientan motivados a tratarnos con justicia a nosotros. Pero ¿y si hemos sido víctimas de una injusticia? Jesús también enseñó a sus seguidores a confiar en que Jehová se encargará de que se haga justicia a quienes “claman a él día y noche” (Luc. 18:6, 7). Estas palabras son, en realidad, una promesa: nuestro justo Dios conoce muy bien las dificultades que tenemos en estos últimos días y se encargará de que se nos haga justicia cuando él lo considere oportuno (2 Tes. 1:6).

19 Lecciones: Si seguimos los principios que Jesús enseñó, trataremos a los demás de forma justa. Y, si hemos sufrido una injusticia en el mundo de Satanás, nos consuela saber que Jehová se encargará de que se nos haga justicia.

^ ***w19 mayo pág. 29 Mejoremos nuestra manera de estudiar***
13 Por ejemplo, ¿eres un joven y vas a la escuela? Puede que todos tus compañeros de clase crean en la teoría de la evolución. Te gustaría defender lo que enseña la Biblia, pero no te sientes capacitado. Así que tienes que hacer investigación. Tu objetivo podría ser doble. Uno, fortalecer tu propia convicción en que Dios creó todas las cosas. Y dos, mejorar tu manera de defender la verdad de la Biblia (Rom. 1:20; 1 Ped. 3:15). Lo primero que tendrías que hacer es preguntarte por qué dicen tus compañeros que creen en la evolución. Y, luego, investigar con cuidado lo que explican nuestras publicaciones. Te darás cuenta de que defender tus creencias no es tan difícil. La mayoría de las personas creen en la evolución sencillamente porque alguien a quien respetan les ha dicho que es verdad. Pero, una vez que encuentres un par de ideas interesantes, puedes dar una respuesta satisfactoria a quien te plantee preguntas sinceras (lee Colosenses 4:6).

^ ***w19 mayo págs. 16-17 Consolemos a las víctimas de los abusos***
11 Los ancianos no son los únicos que pueden consolar a las víctimas de abusos. Todos tenemos la responsabilidad de seguir este consejo: “Sigan consolándose unos a otros” (1 Tes. 4:18). Las cristianas maduras pueden ser de especial ayuda para otras hermanas que necesitan consuelo. De hecho, Jehová se compara a una madre que consuela a su hijo (Is. 66:13). La Biblia contiene ejemplos de mujeres que ayudaron a quienes estaban angustiados (Job 42:11). A Jehová le complace ver a las cristianas dar ayuda a las hermanas que sufren dolor emocional. En algunos casos, los ancianos pueden preguntar en privado a una hermana madura si puede ayudar a otra hermana que está sufriendo.

^ ***w19 mayo pág. 17 Consolemos a las víctimas de los abusos***
13 Demos ayuda práctica. Cuando el profeta Elías tuvo que salir huyendo porque su vida corría peligro, se desanimó tanto que deseó morir. Entonces, Jehová envió a un ángel poderoso para que lo animara. Este le dio al profeta comida caliente y le dijo que comiera (lea 1 Reyes 19:5-8). Este relato nos enseña una importante lección: en ocasiones, un sencillo gesto bondadoso puede ayudar mucho a un hermano que sufre. Darle una comida, un pequeño regalo o una nota sincera le asegurará que lo queremos y nos interesamos por él. Podemos hacer este tipo de cosas si nos sentimos incómodos hablando de asuntos muy personales o dolorosos.

14 Hagamos que las víctimas se sientan seguras y cómodas. Volvamos al relato de Elías. Jehová le dio fuerzas de manera milagrosa para que recorriera el largo camino que había hasta el monte Horeb, donde siglos antes había hecho un pacto con su pueblo. En aquel remoto lugar, Elías posiblemente se sintió a salvo, por fin lejos del alcance de los que deseaban matarlo. ¿Qué otra lección aprendemos? Que, si deseamos ayudar a las víctimas de los abusos, primero debemos hacer que se sientan seguras. Por ejemplo, los ancianos deben tener en cuenta que las personas reaccionan de manera distinta. Una hermana quizás se sienta más cómoda y segura tomando una taza de té o cualquier otra cosa en un ambiente relajado en su casa, mientras que otra tal vez prefiera hablar en una sala del Salón del Reino.

^ (Zac. 12:1-14) Una declaración: “Las palabras de Jehová acerca de Israel”, afirma Jehová, el que extendió los cielos, colocó los cimientos de la tierra y creó el espíritu* del hombre dentro de él. 2 “Voy a hacer de Jerusalén una copa* que haga tambalearse a todos los pueblos vecinos; y habrá un cerco contra Judá y también contra Jerusalén. 3 Ese día haré de Jerusalén una piedra pesada para todos los pueblos. Todos los que la levanten sin falta acabarán gravemente heridos; y todas las naciones de la tierra serán reunidas contra ella. 4 Ese día —afirma Jehová— sembraré el pánico entre todos los caballos y volveré locos a sus jinetes. Tendré los ojos puestos en la casa de Judá, pero haré que todos los caballos de los pueblos se queden ciegos. 5 Y los jeques* de Judá dirán en su corazón: ‘Los habitantes de Jerusalén son para nosotros la fuerza que viene de Jehová de los ejércitos, su Dios’. 6 Ese día haré que los jeques de Judá sean como un brasero en medio de leña y como una antorcha encendida en una hilera de grano cortado, y devorarán a todos los pueblos vecinos, a la derecha y a la izquierda; y los habitantes de Jerusalén volverán a vivir en su ciudad,* en Jerusalén. 7 ”Y Jehová salvará primero las tiendas de Judá, para que la belleza* de la casa* de David y la belleza* de los habitantes de Jerusalén no sean demasiado grandes en comparación con la de Judá. 8 Ese día Jehová será una defensa alrededor de los habitantes de Jerusalén; ese día el más débil* entre ellos será como David, y la casa de David, como Dios, como el ángel de Jehová que va delante de ellos. 9 Y ese día, sin duda, exterminaré a todas las naciones que ataquen a Jerusalén. 10 ”Derramaré sobre la casa de David y sobre los habitantes de Jerusalén el espíritu de aprobación y de súplica, y mirarán al que traspasaron, y se lamentarán por él como se lamentarían por un hijo único, y llorarán por él amargamente como llorarían por un primogénito. 11 Ese día el lamento en Jerusalén será tan grande como el lamento de Hadadrimón en la llanura de Meguidó. 12 Y el país se lamentará, cada familia por su lado: la familia de la casa de David por su lado, y sus mujeres por separado; la familia de la casa de Natán por su lado, y sus mujeres por separado; 13 la familia de la casa de Leví por su lado, y sus mujeres por separado; la familia de los simeítas por su lado, y sus mujeres por separado, 14 y todas las familias que queden, cada familia por su lado, y sus mujeres por separado.

O “aliento”.

O “un tazón”.

Un jeque era un jefe tribal.

O “legítimo lugar”.

O “el esplendor”.

O “los descendientes”.

O “el esplendor”.

O “el que tropieza”.

^ ***w19 mayo págs. 30-31 Mejoremos nuestra manera de estudiar***
FIJÉMONOS EN LOS DETALLES

17 Debemos leer la Biblia con mucha curiosidad. Por ejemplo, imaginemos que estamos leyendo el capítulo 12 de la profecía de Zacarías, que predice la muerte del Mesías (Zac. 12:10). Al llegar al versículo 12, leemos que “la familia de la casa de Natán” lloraría amargamente la muerte del Mesías. En vez de pasar por alto este detalle, nos preguntamos: “¿Qué relación tienen el Mesías y la casa de Natán? ¿Dónde encuentro más información?”. Así que nos ponemos a investigar un poco. Una referencia marginal nos manda a 2 Samuel 5:14, donde dice que Natán era uno de los hijos de David. La otra referencia es Lucas 3:31, que indica que Jesús era un descendiente directo de Natán a través de María (vea La Atalaya de agosto de 2017, página 32, párrafo 4). ¡Qué detalles tan interesantes! Sabíamos que se había predicho que Jesús sería descendiente de David (Mat. 22:42). Pero David tenía más de veinte hijos. Al fijarnos en estos detalles, no nos sorprende que Zacarías diga que la casa de Natán en concreto tendría motivos para llorar la muerte de Jesús.

^ ***w19 junio pág. 13 Derrumbemos los razonamientos que se levantan contra el conocimiento de Dios***
17 Debemos estar convencidos de lo que creemos. Las preguntas que quedan sin responder en nuestra mente pueden convertirse en grandes dudas que acaben distorsionando nuestro modo de pensar y arruinando nuestra fe. Entonces, ¿qué tenemos que hacer? La Palabra de Dios nos dice que transformemos nuestra mente para que comprobemos por nosotros mismos cuál es “la buena y la acepta y la perfecta voluntad de Dios” (Rom. 12:2). Estudiar con regularidad nos ayudará a estar seguros de que lo que hemos aprendido en la Biblia es la verdad. Además, estaremos totalmente convencidos de que las normas de Jehová son correctas. Como consecuencia, seremos como un árbol con raíces fuertes y estaremos bien arraigados, “estabilizados en la fe” (lea Colosenses 2:6, 7).

18 Nadie puede estabilizarnos en la fe; debemos hacerlo nosotros. Por tanto, sigamos renovando la fuerza que impulsa nuestra mente. Oremos de continuo a Jehová y pidámosle que nos dé su espíritu. Meditemos profundamente, examinando siempre nuestra manera de pensar y nuestros motivos. Busquemos buenas amistades; rodeémonos de personas que nos ayuden a transformar nuestro modo de pensar. Haciendo todo esto, contrarrestaremos los efectos tóxicos del mundo de Satanás y derribaremos “razonamientos y toda cosa encumbrada que se levanta contra el conocimiento de Dios” (2 Cor. 10:5).

^ ***w19 julio págs. 11-12 Sigamos sirviendo a Jehová en medio de la proscripción***
TRAMPAS QUE DEBEMOS EVITAR

14 Tengamos cuidado con lo que les decimos a otros. Durante una proscripción, debemos identificar cuándo es el “tiempo de callar” (Ecl. 3:7). Tenemos que proteger la información delicada, como los nombres de los hermanos, los lugares donde nos reunimos, cómo predicamos y cómo recibimos el alimento espiritual. No debemos revelar estos datos a las autoridades ni comentarlos con amigos o parientes del país o de otros países. Si lo hiciéramos, pondríamos en peligro a nuestros hermanos (lea Salmo 39:1).

15 No permitamos que los pequeños problemas nos dividan. Satanás sabe que una casa dividida no puede permanecer en pie (Mar. 3:24, 25). Por eso, siempre tratará de dividirnos. De ese modo, espera que empecemos a pelear entre nosotros en lugar de pelear contra él.

16 Hasta los cristianos maduros deben estar atentos para no caer en esta trampa. Veamos el caso de Gertrud Poetzinger y Elfriede Löhr. Estas dos cristianas ungidas estaban en un campo de concentración nazi junto con otras hermanas. Gertrud empezó a envidiar a Elfriede porque esta daba discursos animadores al resto de las hermanas del campo. Tiempo después, se sintió avergonzada y le rogó a Jehová que la ayudara. Escribió: “Tenemos que aprender a aceptar que otros tienen más habilidades o responsabilidades que nosotros”. ¿Cómo superó los celos? Se centró en las cualidades y la agradable personalidad de Elfriede. Así recuperó su buena relación con ella. Ambas sobrevivieron al campo de concentración y sirvieron fieles a Jehová hasta el final de su vida en la Tierra. Si nos esforzamos por superar las diferencias con nuestros hermanos, evitaremos la trampa de la desunión (Col. 3:13, 14).

^ ***w19 julio pág. 21 Cómo llegar al corazón de quienes no son religiosos***
5 Seamos amables y tengamos tacto. Muchas veces, las personas responden bien a nuestro mensaje no por lo que decimos, sino por cómo lo decimos. Les gusta que seamos amables, que tengamos tacto y que demostremos interés sincero. No las obligamos a escucharnos. Por el contrario, tratamos de entender su opinión sobre la religión y por qué piensan así. A algunos no les agrada hablar de religión con desconocidos. Hay quienes creen que es de mala educación preguntarle a alguien lo que piensa acerca de Dios. Y otros sienten vergüenza de que los vean leyendo la Biblia, sobre todo con un testigo de Jehová. En cualquier caso, queremos respetar sus sentimientos (2 Tim. 2:24, nota).

6 ¿Qué podemos hacer si nos parece que a alguien le desagrada oírnos hablar de la Biblia, la creación, Dios o la religión? Adaptemos nuestra conversación igual que hizo el apóstol Pablo. Cuando predicó a los judíos, usó las Escrituras para razonar con ellos. Pero, cuando habló con unos filósofos griegos en el Areópago, no hizo ninguna referencia directa a ellas (Hech. 17:2, 3, 22-31). ¿Cómo podemos copiar su ejemplo? Si hablamos con alguien que no cree en la Biblia, quizás sea apropiado evitar cualquier referencia directa a ella. Si pensamos que la persona no quiere que la vean leyendo la Biblia con nosotros, mostrémosle los textos de una forma más discreta, como por ejemplo en un dispositivo electrónico.

^ ***w19 junio págs. 3-4 Tengamos cuidado para que nadie nos atrape***
SATANÁS LOS TENTÓ A COMETER IDOLATRÍA

4 Con astucia, Satanás tentó a los israelitas a cometer idolatría. Para ello, se valió de la necesidad que tenían de conseguir alimento. Cuando entraron en la Tierra Prometida, tuvieron que aprender una nueva manera de cultivar la tierra. En Egipto, regaban los campos con el agua que sacaban del río Nilo. Pero en la Tierra Prometida no había un río caudaloso del que sacar el agua de riego, sino que se utilizaba el rocío y el agua que caía en la época de lluvias (lea Deuteronomio 11:10-15; Is. 18:4, 5). Por lo tanto, los israelitas debían aprender nuevos métodos de cultivo. Y no iba a ser fácil, pues la mayoría de los que tenían experiencia en las labores agrícolas habían muerto en el desierto.

5 Jehová les señaló que las circunstancias habían cambiado. Luego les dio una advertencia que a primera vista puede parecer que no tenía relación con la agricultura. Dijo: “Cuídense por temor de que su corazón sea atraído seductoramente, y de veras se desvíen y adoren a otros dioses y se inclinen ante ellos” (Deut. 11:16, 17). ¿Por qué les advirtió que no adoraran a dioses falsos mientras les hablaba sobre nuevos métodos agrícolas?

6 Jehová sabía que los israelitas se sentirían tentados a aprender de los pueblos paganos vecinos algunas técnicas para cultivar la tierra. Es verdad que los cananeos tenían mucha más experiencia que los siervos de Dios y que estos podrían aprender de ellos. Pero había un peligro. Las ideas de los cananeos estaban influidas por su creencia en Baal, a quien consideraban el dueño del cielo, quien les daba las lluvias. Jehová no quería que esas creencias falsas engañaran a los israelitas. Sin embargo, una y otra vez ellos decidieron adorar a Baal (Núm. 25:3, 5; Juec. 2:13; 1 Rey. 18:18). ¿Cómo logró Satanás atrapar a Israel? Veamos.

^ ***w19 agosto pág. 8 Que nuestro amor se haga abundante***
CUANDO el apóstol Pablo, Silas, Lucas y Timoteo llegaron a la colonia romana de Filipos, encontraron a mucha gente interesada en escuchar el mensaje del Reino. Estos cuatro cristianos entusiastas contribuyeron a que se formara una congregación en la ciudad. Todos los discípulos empezaron a reunirse, probablemente en la casa de una cristiana hospitalaria llamada Lidia (Hech. 16:40).

2 Aquella joven congregación se enfrentó enseguida a dificultades. Satanás incitó a los enemigos de la verdad a oponerse con crueldad a la predicación de aquellos cuatro leales cristianos. Las autoridades detuvieron a Pablo y Silas, los golpearon con varas y los encarcelaron. Al día siguiente, los sacaron de la prisión. ¿Qué hicieron ellos una vez libres? Visitaron a los nuevos discípulos y les dieron ánimo. Luego, ellos y Timoteo se fueron de la ciudad, mientras que al parecer Lucas se quedó en ella. ¿Cómo reaccionaron los nuevos discípulos? Con la ayuda del espíritu santo, continuaron sirviendo a Jehová (Filip. 2:12). Pablo tenía motivos para sentirse orgulloso de ellos.

^ ***w19 agosto pág. 22 Cómo adaptarse a una nueva asignación***
9 Evitar deudas innecesarias (lea Proverbios 22:3, 7). Las mudanzas pueden ser muy caras, y es fácil endeudarse. Así que no compremos a crédito cosas que no necesitamos. Al pasar por una situación que nos causa tensión emocional, como cuidar a un ser querido enfermo, tal vez nos cueste decidir cuánto dinero vamos a pedir prestado. En esos momentos, es bueno recordar que dirigirnos a Jehová en “oración y ruego” puede ayudarnos a tomar buenas decisiones. Él nos dará la paz que protegerá nuestra mente y corazón, y nos ayudará a pensar las cosas con calma (Filip. 4:6, 7; 1 Ped. 5:7).

10 Tener una buena relación con los amigos y la familia. Hablemos de lo que sentimos y de lo que nos ocurre con nuestros amigos, sobre todo con los que han pasado por situaciones parecidas. Eso hará que nos sintamos mejor (Ecl. 4:9, 10). Aunque conservamos los amigos que teníamos en nuestra anterior asignación, necesitamos hacer nuevas amistades. Para ello, debemos hacernos amigos de los demás. Contémosles las bendiciones que Jehová nos ha dado para que así vean lo felices que somos al servirle. Aunque algunos hermanos no entiendan el entusiasmo que sentimos por el servicio de tiempo completo, es posible que otros se sientan atraídos por nuestro ejemplo y se hagan amigos nuestros. Pero tengamos cuidado de no dirigir demasiado la atención a lo que nosotros hemos hecho y no centrarnos en los sentimientos negativos.

^ ***w19 septiembre pág. 9 La llegada de Armagedón es una buena noticia***
4 ¿Por qué relacionó Jehová su gran guerra final con Meguidó? Porque Meguidó y el cercano valle de Jezreel fueron el escenario de muchas batallas. A veces, Jehová intervino directamente en ellas. Por ejemplo, “junto a las aguas de Meguidó”, ayudó al juez israelita Barac a derrotar al ejército cananeo que comandaba Sísara. Barac y la profetisa Débora le agradecieron a Jehová su milagrosa victoria. En una canción, dijeron: “Desde el cielo pelearon las estrellas [...] contra Sísara. El torrente de Cisón los arrolló” (Juec. 5:19-21).

5 Barac y Débora terminaron su canción con estas palabras: “Así perezcan todos tus enemigos, oh Jehová, y sean los que te aman como cuando el sol sale en su poderío” (Juec. 5:31). En Armagedón, los enemigos de Jehová también perecerán y quienes lo aman se salvarán. Ahora bien, hay una diferencia importante entre Armagedón y la batalla que peleó Barac. En Armagedón, los siervos de Dios no lucharán. Es más, ni siquiera irán armados. Su fuerza dependerá de que mantengan la calma y confíen en Jehová y en sus ejércitos celestiales (Is. 30:15; Rev. 19:11-15).

^ ***w19 septiembre pág. 21 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
“VENGAN A MÍ”

4 Una forma de acercarnos a Jesús es aprendiendo todo lo que podamos de las cosas que dijo e hizo (Luc. 1:1-4). De manera que tenemos que estudiar los relatos de su vida. Nadie puede hacerlo por nosotros. También nos acercamos a Jesús cuando decidimos ser sus discípulos y bautizarnos.

5 Otra forma de acercarnos a Jesús es acudiendo a los ancianos cuando necesitamos ayuda. Ellos son un regalo de Jesús, que utiliza para cuidar a sus ovejas (Juan 21:16; Efes. 4:7, 8, 11; 1 Ped. 5:1-3). Pero no podemos esperar que los ancianos nos lean la mente y sepan lo que necesitamos, sino que debemos tomar la iniciativa y pedirles ayuda. Veamos lo que dice un hermano llamado Julian: “Tuve que dejar Betel por problemas de salud, y un amigo me sugirió que pidiera una visita de pastoreo. Al principio, pensé que no la necesitaba. Pero al final la pedí, y resultó ser uno de los mejores regalos que he recibido en mi vida”. Los ancianos leales, como los dos que visitaron a Julian, pueden ayudarnos a conocer “la mente de Cristo”, es decir, comprender y copiar su manera de pensar y su actitud (1 Cor. 2:16; 1 Ped. 2:21). Sin duda, este es uno de los mejores regalos que pueden darnos.

^ ***w19 septiembre pág. 31 “¡Miren!, una gran muchedumbre”***
QUÉ SIGNIFICA ESTA VISIÓN PARA NOSOTROS

18 Tenemos muchos motivos para emocionarnos con esta profecía. No nos sorprende que Jehová la haya cumplido de manera tan extraordinaria (lea Isaías 46:10, 11). Los miembros de la gran muchedumbre agradecen a Dios su esperanza. No se sienten marginados porque no los haya ungido con su espíritu para servir con Jesús en el cielo. La Biblia habla de hombres y mujeres fieles a los que guió el espíritu santo pero que no son parte de los 144.000, como Juan el Bautista y David (Mat. 11:11; Hech. 2:34). Ellos y muchos más serán resucitados en el Paraíso terrestre. Y todos ellos, junto con la gran muchedumbre, tendrán la oportunidad de demostrar su lealtad a Jehová y a su soberanía.

19 Nunca antes en la historia ha reunido Jehová a millones de personas de todas las naciones para que lo adoren. Tanto si esperamos vivir en el cielo como en la Tierra, debemos ayudar a tanta gente como podamos para que forme parte de la gran muchedumbre de “otras ovejas” (Juan 10:16). Dentro de poco, Jehová desatará la gran tribulación que acabará con los gobiernos y las religiones que han hecho sufrir a la humanidad. Todos los miembros de la gran muchedumbre disfrutarán de un extraordinario honor: servir a Jehová en la Tierra por toda la eternidad (Rev. 7:14).

^ ***w19 octubre págs. 17-18 Seamos fieles durante la “gran tribulación”***
SIGAMOS FORTALECIENDO LA LEALTAD, EL AGUANTE Y LA VALENTÍA

13 La lealtad. La asamblea del 2016 se tituló “Seamos leales a Jehová”. Nos enseñó que seremos leales si tenemos una fuerte amistad con Jehová. Nos recordó que nos acercamos a Dios mediante la oración sincera y el estudio diligente de su Palabra. Esto nos dará las fuerzas para superar incluso los mayores obstáculos. Según se acerque el fin del mundo de Satanás, nuestra lealtad a Dios y a su Reino se pondrá a prueba más que nunca. Es probable que sigamos siendo objeto de burlas (2 Ped. 3:3, 4). Uno de los principales motivos es que somos neutrales. Debemos fortalecer ahora nuestra lealtad a fin de ser leales durante la gran tribulación.

14 Durante la gran tribulación, se producirá un cambio relacionado con los hermanos que dirigen la obra en la Tierra. En un momento dado, todos los ungidos que queden en la Tierra irán al cielo para luchar en Armagedón (Mat. 24:31; Apoc. 2:26, 27). Esto significa que ya no estará con nosotros el Cuerpo Gobernante. Pese a todo, la gran muchedumbre permanecerá organizada. Dirigirán la obra hermanos capacitados de las otras ovejas. Tendremos que demostrar nuestra lealtad apoyando a estos hermanos y obedeciendo las instrucciones que nos den de parte de Dios. De ello dependerá nuestra salvación.

^ ***w19 junio pág. 23 Ayudemos a nuestros hermanos a afrontar las dificultades***
CONSOLEMOS CON NUESTRAS PALABRAS

12 Noemí fue una mujer leal que amaba a Jehová. Pero, tras la muerte de su esposo y sus dos hijos, quiso cambiarse el nombre por el de Mará, que significa “amarga” (Rut 1:3, 5, 20, nota, 21). Rut, una de las nueras de Noemí, estuvo a su lado en todas sus pruebas. No solo la ayudó de maneras prácticas, sino que también la consoló con lo que le dijo. Le expresó su amor y apoyo con palabras sencillas y sinceras (Rut 1:16, 17).

13 Cuando un hermano de la congregación pierde a su cónyuge, necesita nuestro apoyo. Un matrimonio se puede comparar a dos árboles que han crecido el uno junto al otro. Con el paso de los años, sus raíces se entrelazan. Si se arranca uno de ellos y muere, el otro puede sufrir graves daños. De manera parecida, la muerte de uno de los cónyuges puede provocar en el otro sentimientos muy intensos durante mucho tiempo. Veamos el caso de Paula, que perdió a su esposo de repente. Ella explica: “Mi vida dio un vuelco, y me sentí desamparada. Perdí a mi mejor amigo. Hablaba con mi esposo de todo. Él compartía mis alegrías y me apoyaba en los momentos difíciles. Era mi paño de lágrimas. Sentí como si me hubieran arrancado una parte de mí”.

^ ***w19 octubre pág. 30 Démosle a Jehová devoción exclusiva***
14 De modo parecido, cuando elegimos el entretenimiento, controlamos lo que metemos en la mente. Pero después se inician una serie de procesos automáticos que influyen en lo que pensamos y sentimos. El entretenimiento bueno nos hace sentir bien, mientras que el inapropiado nos perjudica (lea Santiago 1:14, 15). Es posible que los efectos no se vean de inmediato, pero se harán evidentes con el tiempo. Por ese motivo, la Biblia nos advierte: “No se engañen: nadie puede burlarse de Dios. Porque lo que uno esté sembrando es lo que cosechará. El que siembra pensando en su carne cosechará de su carne la corrupción” (Gál. 6:7, 8). Así que es muy importante que rechacemos todas las diversiones que promueven las cosas que Jehová odia (Sal. 97:10).

^ ***w19 octubre págs. 30-31 Démosle a Jehová devoción exclusiva***
16 La clase de entretenimiento no es lo único que debemos controlar con atención. También debemos vigilar el tiempo que le dedicamos, porque, si no, podemos pasar más tiempo divirtiéndonos que sirviendo a Jehová. A muchos les resulta difícil controlarse. Por ejemplo, una hermana de 18 años llamada Abigail cuenta: “Después de un día de mucha actividad, me relaja sentarme a ver la televisión. Pero, si no voy con cuidado, puedo pasarme horas frente a la pantalla”. Y un joven llamado Samuel dice: “A veces, he estado viendo sin parar videos cortos en Internet. Empiezo con uno y, antes de darme cuenta, se me han ido tres o cuatro horas”.

^ ***w19 octubre pág. 31 Démosle a Jehová devoción exclusiva***
17 ¿Cómo podemos controlar el tiempo que le dedicamos al entretenimiento? Primero, averigüemos cuánto es en realidad. Para ello, podríamos anotar en un calendario las horas que pasamos durante una semana viendo la televisión, navegando por Internet y jugando con nuestro dispositivo móvil. Si descubrimos que dedicamos demasiado tiempo a estas cosas, tratemos de hacer un horario. Incluyamos primero las actividades más importantes y luego fijemos tiempo para el entretenimiento. Después, pidámosle a Jehová que nos ayude a apegarnos a ese horario. Así tendremos el tiempo y las energías que necesitamos para el estudio personal de la Biblia, la adoración en familia, las reuniones y la obra de predicar y hacer discípulos. Además, no nos sentiremos culpables de dedicar un rato al entretenimiento.

^ ***w19 noviembre págs. 26-27 “Terminen la labor que empezaron”***
3 Hacia el año 55, los corintios tomaron una resolución importante. Se enteraron de que los hermanos de Jerusalén y Judea estaban sumidos en la pobreza, y de que otras congregaciones habían organizado una colecta para ayudarlos. Movidos por la bondad y la generosidad, decidieron contribuir y le preguntaron al apóstol Pablo cómo podían hacerlo. Él les dio instrucciones y designó a Tito para que los ayudara en la colecta (1 Cor. 16:1; 2 Cor. 8:6). Sin embargo, unos meses más tarde Pablo se enteró de que no habían hecho nada. Por lo tanto, era probable que su ayuda no estuviera preparada a tiempo para llevarla a Jerusalén junto con la de las demás congregaciones (2 Cor. 9:4, 5).

4 Los corintios habían tomado una buena decisión, y Pablo los felicitó por su fuerte fe y su intenso deseo de ser generosos. Pero también tuvo que decirles que terminaran lo que habían empezado (lea 2 Corintios 8:7, 10, 11). Su experiencia nos enseña que es posible que incluso los cristianos fieles tengan que esforzarse por cumplir con lo que deciden.

5 Como a los corintios, tal vez a nosotros también nos cueste hacer lo que hemos decidido sencillamente porque somos imperfectos y posponemos las cosas. Los imprevistos también pueden impedirnos llevar a cabo lo que nos proponemos (Ecl. 9:11; Rom. 7:18). En este artículo, vamos a responder las siguientes preguntas: ¿cómo podemos tomar buenas decisiones?, ¿qué podemos hacer para revisar una decisión que tomamos en el pasado, cuando sea necesario? y ¿qué nos ayudará a terminar lo que empezamos?

^ ***w19 noviembre pág. 14 ¿Está en buen estado nuestro “escudo grande de la fe”?***
¿TENEMOS un “escudo grande de la fe”? (Lea Efesios 6:16). Seguro que sí. Igual que un escudo grande protege la mayor parte del cuerpo, la fe nos protege de las cosas malas de este mundo, como la inmoralidad, la violencia o cualquier otra cosa que no esté de acuerdo con las normas de Dios.

^ ***w19 noviembre págs. 14-15 ¿Está en buen estado nuestro “escudo grande de la fe”?***
4 Como hacían los soldados de la antigüedad, debemos examinar con frecuencia nuestro escudo de la fe y mantenerlo en buen estado. Nadie puede hacerlo por nosotros. Así siempre estaremos listos para la batalla, pues los cristianos tenemos que luchar contra los espíritus malvados (Efes. 6:10-12). ¿Cómo nos aseguramos de estar preparados para afrontar las pruebas? Primero, pidiéndole ayuda a Dios. Luego, tenemos que acudir a su Palabra a fin de vernos como él nos ve (Heb. 4:12). La Biblia dice: “Confía en Jehová con todo tu corazón y no te apoyes en tu propio entendimiento” (Prov. 3:5, 6). Con esta idea presente, ¿por qué no analizamos algunas de nuestras últimas decisiones? Por ejemplo, si tuvimos un problema económico grave, ¿nos acordamos de la promesa de Jehová de Hebreos 13:5? Allí dice: “Nunca te dejaré y jamás te abandonaré”. ¿Nos hizo confiar esta promesa en que Jehová nos ayudaría? Si así fue, entonces nuestro escudo de la fe está en buen estado.

^ ***w19 diciembre págs. 8-9 Jehová hace posible que tengamos libertad***
3 Podemos entender mejor lo que Jesús quiso decir cuando habló de libertad si analizamos lo que Dios les mandó hacer a los israelitas durante el Jubileo. Dijo: “Tienen que santificar el año 50 y proclamar libertad en la tierra para todos sus habitantes. Será un Jubileo para ustedes, y cada uno de ustedes recobrará su propiedad y cada uno de ustedes volverá con su familia” (lea Levítico 25:8-12). En el artículo anterior, vimos los beneficios que obtenían los israelitas de guardar el sábado semanal. A continuación, veremos cómo los beneficiaba el Jubileo. Supongamos que un israelita se había endeudado y había tenido que vender su tierra para pagar la deuda. Durante el año del Jubileo, se le devolvía su propiedad. Por lo tanto, el hombre recuperaba su tierra, y la herencia de sus hijos no se perdía. O pensemos en un israelita que pasaba por dificultades económicas y, para pagar la deuda, se veía obligado a vender a uno de sus hijos como esclavo o incluso venderse a sí mismo. Durante el año del Jubileo, el esclavo volvía “con su familia”. De este modo, ningún esclavo perdía la esperanza de recuperar algún día la libertad. ¿Verdad que Jehová se preocupaba de sus siervos?

4 ¿Cuál era otro beneficio del Jubileo? Jehová dijo: “Nadie entre ustedes debe llegar a ser pobre, porque Jehová sin falta los bendecirá en la tierra que Jehová su Dios les dará en propiedad como herencia” (Deut. 15:4). Qué diferencia con lo que ocurre hoy en el mundo, donde el rico cada vez es más rico y el pobre más pobre.

^ (Luc. 19:29-44) Y, cuando se acercó a Betfagué y Betania, a la montaña llamada el monte de los Olivos, mandó a dos de los discípulos 30 con estas instrucciones: “Vayan a la aldea que ven allí. Después de entrar, encontrarán un burrito atado en el que nunca se ha montado nadie. Desátenlo y tráiganlo. 31 Y, si alguien les pregunta ‘¿Por qué están desatándolo?’, ustedes contesten ‘El Señor lo necesita’”. 32 De modo que los discípulos enviados fueron y lo encontraron tal como él les había dicho. 33 Pero, al desatar al burrito, sus dueños les preguntaron: “¿Por qué están desatando al burrito?”. 34 “El Señor lo necesita”, les contestaron. 35 Entonces se lo llevaron a Jesús y, después de poner sus mantos sobre el burrito, hicieron que Jesús se montara en él. 36 A medida que él avanzaba, ellos extendían sus mantos en el camino. 37 Tan pronto como se acercó al camino que baja del monte de los Olivos, la multitud entera de los discípulos se llenó de alegría y comenzó a alabar a Dios con voz fuerte por todos los milagros* que habían visto. 38 Decían: “¡Bendito el que viene como Rey en el nombre de Jehová!* ¡Paz en el cielo y gloria en las alturas!”. 39 Pero algunos de los fariseos que estaban entre la multitud le dijeron: “Maestro, reprende a tus discípulos”. 40 Él les respondió: “Les digo que, si ellos se quedaran callados, las piedras gritarían”. 41 Cuando llegó cerca de la ciudad y la vio, lloró por ella 42 diciendo: “Si tú, tú misma, hubieras percibido en este día las cosas que tienen que ver con la paz... Pero ya han sido escondidas de tus ojos. 43 Porque te llegarán días en los que tus enemigos levantarán a tu alrededor un cerco de estacas puntiagudas; te rodearán y te asediarán* por todos lados. 44 A ti y a tus habitantes* los derribarán al suelo, y no dejarán en ti piedra sobre piedra, porque no percibiste el tiempo en que se te estaba inspeccionando”.

O “todas las obras poderosas”.

Ver apén. A5.

O “afligirán”.

Lit. “hijos en ti”.

^ ***w19 noviembre págs. 21-22 Lecciones del libro de Levítico***
7 Jesús obedeció a la perfección las normas justas de Jehová durante toda su vida en la Tierra. Ninguna tentación ni prueba, ni siquiera la perspectiva de una muerte horrible, debilitó el deseo que tenía de defender la manera de gobernar de su Padre (Filip. 2:8). Jesús oró con “fuertes clamores y lágrimas” cuando se enfrentó a las pruebas (Heb. 5:7). Sus sinceras oraciones procedían de un corazón leal y fortalecieron su deseo de ser obediente. Estas oraciones fueron para Jehová como el agradable olor del incienso. Todo lo que hizo Jesús durante su vida agradó a su Padre y vindicó la soberanía divina.

8 Podemos imitar a Jesús haciendo lo posible por obedecer las leyes de Dios y por ser leales a él. Cuando pasamos por pruebas, le suplicamos a Jehová que nos ayude porque deseamos agradarle. Haciendo todo esto, demostramos que apoyamos su modo de gobernar. Sabemos que no aceptará nuestras oraciones si hacemos algo que condena. En cambio, si vivimos como Dios quiere, podemos tener la confianza de que nuestras oraciones sinceras serán para él como el agradable olor del incienso. Y podemos estar seguros de que nuestra lealtad y obediencia complacen a nuestro Padre celestial (Prov. 27:11).

^ ***w19 noviembre págs. 24-25 Lecciones del libro de Levítico***
15 En 1919, Jesús nombró a un pequeño grupo de cristianos ungidos para que fuera “el esclavo fiel y prudente”. Este esclavo dirige la predicación y da a los seguidores de Cristo “alimento al tiempo debido” (Mat. 24:45). ¿Vemos pruebas claras de que Dios aprueba a este esclavo fiel y prudente?

16 Satanás y su mundo han tratado de obstaculizar la labor del esclavo fiel y prudente. De hecho, este no habría podido llevarla a cabo sin la ayuda de Jehová. Ha habido dos guerras mundiales y crisis económicas de alcance internacional; además, se ha tratado injustamente y se ha perseguido con dureza al pueblo de Dios. A pesar de todo esto, el esclavo fiel y prudente ha seguido suministrando alimento espiritual a los seguidores de Cristo en la Tierra. Pensemos en la gran cantidad de publicaciones de las que disponemos de manera gratuita en más de novecientos idiomas. Esto es una prueba innegable del apoyo divino. La predicación es otra muestra de la bendición de Jehová. Las buenas noticias se están predicando en “toda la tierra habitada” (Mat. 24:14). No cabe duda de que Jehová está guiando y bendiciendo con generosidad a su organización.

^ (Luc. 20:1-47) En uno de esos días en que él le enseñaba al pueblo en el templo y anunciaba las buenas noticias, vinieron los sacerdotes principales y los escribas junto con los ancianos, 2 y le preguntaron: “Dinos, ¿con qué autoridad haces tú estas cosas? ¿Quién te autorizó a hacerlas?”. 3 Él les respondió: “Yo también les haré una pregunta, y contéstenme ustedes. 4 El bautismo que Juan realizaba, ¿venía del cielo, o venía de los hombres?”.* 5 Entonces ellos sacaron conclusiones entre sí. Decían: “Si le contestamos que venía del cielo, él dirá: ‘¿Por qué no le creyeron?’. 6 Pero, si decimos que venía de los hombres, todo el pueblo sin excepción nos apedreará, porque están convencidos de que Juan era un profeta”. 7 Así que respondieron que no sabían su origen. 8 Y Jesús les dijo: “Pues yo tampoco les digo con qué autoridad hago estas cosas”. 9 Entonces comenzó a plantearle al pueblo esta comparación:* “Un hombre plantó una viña y se la alquiló a unos agricultores, y viajó al extranjero por una temporada bastante larga. 10 A su debido tiempo, les envió un esclavo a los agricultores para que le dieran su parte del fruto de la viña. Pero, después de darle una paliza, los agricultores lo mandaron de vuelta con las manos vacías. 11 El hombre volvió a enviar un esclavo. A este también lo golpearon, lo humillaron* y lo mandaron de vuelta con las manos vacías. 12 Y todavía envió uno más, el tercero. A este también lo hirieron y lo echaron afuera. 13 Luego el dueño de la viña dijo: ‘¿Qué puedo hacer? Enviaré a mi hijo amado. Probablemente a él lo respetarán’. 14 Cuando los agricultores lo vieron, se pusieron a razonar entre ellos. Se decían: ‘Este es el heredero. Matémoslo para que la herencia sea nuestra’. 15 De modo que lo sacaron fuera de la viña y lo mataron. Entonces, ¿qué les hará el dueño de la viña? 16 Vendrá, matará a esos agricultores y les dará la viña a otros”. Al oír esto, ellos dijeron: “¡Que eso nunca suceda!”. 17 Pero Jesús los miró fijamente y dijo: “Entonces, ¿qué significa esto que está escrito: ‘La piedra que los constructores rechazaron, esa ha llegado a ser la principal piedra angular’?* 18 Todo el que caiga sobre esta piedra quedará destrozado. Y, si esta piedra le cae encima a alguien, lo dejará hecho pedazos”. 19 Entonces los escribas y los sacerdotes principales trataron de agarrarlo en ese mismo momento, ya que se dieron cuenta de que había planteado esa comparación pensando en ellos. Pero le tenían miedo al pueblo. 20 Así que, después de observar a Jesús atentamente, enviaron a unos hombres a los que habían contratado en secreto para que, haciéndose pasar por justos, lo atraparan en sus propias palabras. Su intención era entregarlo al gobierno y a la autoridad del gobernador. 21 Estos le preguntaron: “Maestro, sabemos que hablas y enseñas correctamente y no muestras parcialidad,* sino que enseñas el camino de Dios de acuerdo con la verdad. 22 ¿Está permitido* que le paguemos tributo a César, o no?”. 23 Pero él, al notar su astucia, les contestó: 24 “Muéstrenme un denario.* ¿De quién es esta imagen y el nombre que tiene escrito?”. “De César”, le respondieron. 25 Él les dijo: “Entonces, páguenle sin falta a César lo que es de César, pero a Dios lo que es de Dios”. 26 Al final, no pudieron atraparlo en nada de lo que dijo ante el pueblo. Y, asombrados por su respuesta, se quedaron callados. 27 Sin embargo, vinieron algunos de los saduceos, los que dicen que no hay resurrección, y le preguntaron: 28 “Maestro, Moisés nos dejó escrito: ‘Si el hermano de un hombre muere dejando una esposa pero sin tener hijos, este hombre debe casarse con la viuda para darle descendencia al hermano que murió’. 29 Pues resulta que hubo siete hermanos. El primero tomó una esposa, pero se murió sin tener hijos. 30 También el segundo 31 y el tercero se casaron con ella. A los siete les pasó lo mismo: se murieron sin dejar hijos. 32 Por último, también se murió la mujer. 33 Entonces, en la resurrección, ¿de cuál de ellos será esposa? Porque los siete estuvieron casados con ella”. 34 Jesús les respondió: “Los hijos de este sistema* se casan y son entregados en matrimonio, 35 pero los que han sido considerados dignos de ganar el sistema que viene y la resurrección de entre los muertos ni se casan ni son entregados en matrimonio. 36 De hecho, tampoco pueden ya morir, porque son como los ángeles, y son hijos de Dios por ser hijos de la resurrección. 37 Pero que los muertos son resucitados,* hasta Moisés lo reveló en el relato de la zarza, cuando llamó a Jehová* ‘el Dios de Abrahán, el Dios de Isaac y el Dios de Jacob’. 38 Él no es Dios de muertos, sino de vivos, porque para él* todos ellos están vivos”. 39 Al oír esto, algunos de los escribas le dijeron: “Maestro, respondiste bien”. 40 Y es que ya no se animaban a hacerle ni una sola pregunta más. 41 Él entonces les preguntó: “¿Cómo es que dicen que el Cristo es hijo de David? 42 Porque David mismo dice en el libro de los Salmos: ‘Jehová* le dijo a mi Señor: “Siéntate a mi derecha 43 hasta que ponga a tus enemigos como banquillo para tus pies”’. 44 Así que David lo llama Señor. Entonces, ¿cómo puede ser su hijo?”. 45 Luego, mientras todo el pueblo estaba escuchando, les dijo a sus discípulos: 46 “Cuidado con los escribas a los que les gusta pasearse con túnicas largas y les encanta que los estén saludando en las plazas de mercado y ocupar los asientos del frente* en las sinagogas y los lugares más destacados en las cenas. 47 Devoran los bienes* de las viudas y, para lucirse,* hacen largas oraciones. Ellos recibirán un juicio más duro”.

O “era de origen humano”.

O “parábola”, “ilustración”.

O “deshonraron”.

Lit. “la cabeza del ángulo”.

O “favoritismo”.

O “Es correcto”.

Ver apén. B14.

O “esta era”. Ver glosario, sistema.

Lit. “levantados”.

Ver apén. A5.

O “desde su punto de vista”.

Ver apén. A5.

O “los mejores asientos”.

Lit. “las casas”.

O “como pretexto”.

^ ***w19 noviembre págs. 21-22 Lecciones del libro de Levítico***
6 Tengamos presente que el sumo sacerdote debía quemar el incienso antes de ofrecer los sacrificios. Así se aseguraba de que contaba con la aprobación de Jehová. ¿Qué aprendemos? Cuando Jesús estuvo en la Tierra, tuvo que hacer algo importante antes de poder ofrecer su vida en sacrificio, algo más importante que salvar a la humanidad. A fin de que Jehová aceptara su sacrificio, tuvo que obedecerle lealmente durante toda su vida. De ese modo, demostró que lo correcto es vivir como Jehová nos manda. Jesús probó que la soberanía de su Padre es recta y su manera de gobernar es justa.

7 Jesús obedeció a la perfección las normas justas de Jehová durante toda su vida en la Tierra. Ninguna tentación ni prueba, ni siquiera la perspectiva de una muerte horrible, debilitó el deseo que tenía de defender la manera de gobernar de su Padre (Filip. 2:8). Jesús oró con “fuertes clamores y lágrimas” cuando se enfrentó a las pruebas (Heb. 5:7). Sus sinceras oraciones procedían de un corazón leal y fortalecieron su deseo de ser obediente. Estas oraciones fueron para Jehová como el agradable olor del incienso. Todo lo que hizo Jesús durante su vida agradó a su Padre y vindicó la soberanía divina.

^ ***w19 abril pág. 11 Imitemos a Jesús y conservaremos la paz***
JESÚS ACEPTÓ LA AYUDA DE SUS AMIGOS

11 Durante su ministerio, Jesús pasó por muchas situaciones difíciles. Pero los apóstoles fieles demostraron ser amigos verdaderos, como los que se describe en Proverbios 18:24, donde dice: “Existe un amigo más apegado que un hermano”. Jesús los valoraba mucho. Recordemos que en aquel entonces ninguno de sus hermanos carnales creía en él (Juan 7:3-5). Y hubo un momento en que sus familiares pensaron que se había vuelto loco (Mar. 3:21). Pero qué diferentes fueron los apóstoles fieles. La noche antes de morir, Jesús les dijo: “Ustedes son los que con constancia han continuado conmigo en mis pruebas” (Luc. 22:28).

12 Hubo ocasiones en que lo decepcionaron. Pero no se fijó en sus errores, sino en la fe que tenían en él (Mat. 26:40; Mar. 10:13, 14; Juan 6:66-69). La última noche que pasó con estos hombres leales, les dijo: “Los he llamado amigos, porque todas las cosas que he oído de mi Padre se las he dado a conocer a ustedes” (Juan 15:15). No hay duda de que sus amigos fueron una enorme fuente de ánimo para él. La ayuda que le prestaron durante su ministerio lo llenó de alegría (Luc. 10:17, 21).

^ (Luc. 22:14-65) Así que, cuando llegó la hora, él se sentó* a la mesa junto con los apóstoles. 15 Y les dijo: “Deseaba tanto comer con ustedes esta Pascua antes de que empiece mi sufrimiento...; 16 porque les digo que ya no la volveré a comer hasta que esta tenga su cumplimiento en el Reino de Dios”. 17 Y, después de aceptar una copa, dio gracias a Dios y les dijo: “Tómenla y vayan pasándola entre ustedes, 18 porque les digo que a partir de ahora no volveré a beber del producto de la vid hasta que venga el Reino de Dios”. 19 Después tomó un pan, le dio gracias a Dios, lo partió, se lo dio a ellos y les dijo: “Esto representa mi cuerpo, que será dado en beneficio de ustedes. Sigan haciendo esto en memoria de mí”. 20 También, después de haber cenado, hizo lo mismo con la copa. Les dijo: “Esta copa representa el nuevo pacto, validado con mi sangre, que va a ser derramada en beneficio de ustedes. 21 ”Pero, miren, la mano del que me va a traicionar está conmigo en la mesa. 22 Porque, es cierto, el Hijo del Hombre sigue su camino según lo que está establecido. Pero ¡ay del que lo va a traicionar!”. 23 De modo que empezaron a discutir unos con otros sobre quién de ellos sería el que iba a hacer eso. 24 Entonces también surgió una fuerte discusión entre los discípulos sobre quién de ellos era considerado el mayor. 25 Pero él les dijo: “Los reyes de las naciones dominan al pueblo, y a los que tienen autoridad sobre la gente se les llama benefactores. 26 Sin embargo, ustedes no deben ser así. Más bien, el que sea mayor entre ustedes, que se vuelva como el más joven, y el que dirige, como el que sirve. 27 Porque ¿quién es mayor? ¿El que come,* o el que sirve? ¿Acaso no es el que come? Pero yo estoy entre ustedes como el que sirve. 28 ”Ahora bien, ustedes son los que en mis pruebas se han mantenido a mi lado. 29 Y yo hago un pacto con ustedes para un reino, así como mi Padre ha hecho un pacto conmigo, 30 para que coman y beban a mi mesa en mi Reino y se sienten en tronos para juzgar a las 12 tribus de Israel. 31 ”Simón, Simón, mira que Satanás los ha reclamado a todos ustedes para sacudirlos como si fueran trigo. 32 Pero yo he rogado por ti para que tu fe no decaiga. Y tú, cuando vuelvas, fortalece a tus hermanos”. 33 Entonces él le dijo: “Señor, estoy listo para ir a prisión contigo y hasta para morir contigo”. 34 Pero él le respondió: “Pedro, te digo que hoy el gallo no cantará hasta que hayas negado tres veces que me conoces”. 35 También les dijo: “Cuando los envié sin bolsita para el dinero ni bolsa de provisiones ni sandalias, ¿verdad que no les faltó nada?”. “¡No!”, le contestaron. 36 Entonces él les dijo: “Pero, ahora, el que tiene una bolsita para el dinero, que la lleve, y también una bolsa de provisiones; y el que no tiene espada, que venda su manto y compre una. 37 Porque les digo que tiene que cumplirse en mí esto que está escrito: ‘Fue considerado un delincuente’.* De hecho, esto se está cumpliendo en mí”. 38 Entonces ellos le dijeron: “Señor, mira, aquí hay dos espadas”. Él les respondió: “Con eso basta”. 39 Al salir, se fue como de costumbre al monte de los Olivos, y los discípulos lo siguieron. 40 Cuando llegaron al lugar, les dijo: “Quédense orando para que no caigan en la tentación”. 41 Y él se apartó de ellos a una distancia como de un tiro de piedra. Se puso de rodillas y comenzó a orar 42 diciendo: “Padre, si quieres, quítame esta copa. Pero que no se haga mi voluntad, sino la tuya”. 43 Entonces se le apareció un ángel del cielo y lo fortaleció. 44 Con todo, su agonía era tan grande que continuó orando todavía con más intensidad, y su sudor se volvió como gotas de sangre que caían al suelo. 45 Cuando se levantó después de orar, fue adonde estaban los discípulos y los encontró durmiendo, agotados por la tristeza. 46 Les dijo: “¿Por qué están durmiendo? Levántense y oren todo el tiempo para que no caigan en la tentación”. 47 Mientras él todavía estaba hablando, apareció una multitud. Al frente iba uno de los Doce, el que se llamaba Judas, y se acercó a Jesús para besarlo. 48 Pero Jesús le dijo: “Judas, ¿con un beso traicionas al Hijo del Hombre?”. 49 Cuando los que estaban a su alrededor vieron lo que iba a pasar, le preguntaron: “Señor, ¿atacamos con la espada?”. 50 Y uno de ellos atacó al esclavo del sumo sacerdote y le cortó la oreja derecha. 51 Ante esto, Jesús dijo: “Ya basta”. Y, tocándole la oreja al esclavo, lo curó. 52 Entonces Jesús les dijo a los sacerdotes principales, a los capitanes del templo y a los ancianos que habían ido allí a buscarlo: “¿Salieron con espadas y garrotes como si yo fuera un ladrón? 53 Día tras día estuve con ustedes en el templo y no me pusieron las manos encima. Pero esta es la hora de ustedes y la hora en que gobierna la oscuridad”. 54 A continuación lo arrestaron, se lo llevaron y lo hicieron entrar en la casa del sumo sacerdote. Y Pedro iba siguiéndolos a cierta distancia. 55 Ellos encendieron un fuego en medio del patio y se sentaron juntos. Pedro estaba sentado entre ellos. 56 En eso, una sirvienta que lo vio sentado a la luz del fuego se quedó mirándolo y dijo: “Este hombre también andaba con él”. 57 Pero Pedro lo negó. Dijo: “Mujer, yo no lo conozco”. 58 Poco después, otra persona lo vio y le dijo: “Tú también eres uno de ellos”. Pero Pedro le contestó: “Hombre, no lo soy”. 59 Como una hora más tarde, otro se puso a decir con insistencia: “¡No hay duda de que este hombre también andaba con él! Está claro que es galileo”. 60 Pero Pedro le dijo: “Hombre, no sé lo que dices”. Al instante, mientras él todavía estaba hablando, un gallo cantó. 61 Con eso, el Señor se volvió y miró a Pedro fijamente, y Pedro recordó la declaración del Señor, quien le había dicho: “Antes de que un gallo cante hoy, tú negarás tres veces que me conoces”. 62 Y salió afuera y lloró amargamente. 63 Ahora bien, los hombres que tenían a Jesús bajo custodia empezaron a burlarse de él y a golpearlo. 64 Después de cubrirle la cara, le decían una y otra vez: “¡Profetiza! ¿Quién es el que te pegó?”. 65 Y decían muchas otras blasfemias contra él.

O “se reclinó”.

O “se reclina a la mesa”.

Lit. “Fue contado entre gente sin ley”.

^ ***w20 enero pág. 22 “El espíritu mismo da testimonio”***
¿CÓMO SABE ALGUIEN QUE ES UNGIDO?

7 Entonces, ¿cómo sabe alguien que ha recibido la llamada celestial? La respuesta se ve con claridad en las palabras que Pablo les escribió a los que estaban en Roma y habían sido “llamados para ser santos”. Les dijo: “Ustedes no recibieron un espíritu de esclavitud que les haga volver a tener miedo, sino que recibieron un espíritu que los adopta como hijos, el espíritu que nos motiva a exclamar: ‘¡Abba, Padre!’. El espíritu mismo da testimonio con nuestro espíritu de que somos hijos de Dios” (Rom. 1:7; 8:15, 16). Así pues, por medio de su espíritu santo, Dios les deja claro a los ungidos que han recibido la llamada celestial (1 Tes. 2:12).

8 Jehová se encarga de que los que reciban su invitación de ir al cielo no tengan ni la más mínima duda en su mente y corazón (lea 1 Juan 2:20, 27). Claro está, al igual que todos los demás cristianos, los ungidos necesitan que Jehová les enseñe mediante la congregación. Pero no necesitan que nadie les confirme que son ungidos. Jehová se lo ha dejado totalmente claro mediante la fuerza más poderosa del universo, el espíritu santo.

^ ***w19 mayo pág. 4 El amor y la justicia en la congregación cristiana***
UNA LEY BASADA EN EL AMOR

8 Quienes viven en una casa que está bien hecha y que tiene cimientos sólidos se sienten seguros. Lo mismo les sucede a quienes obedecen una buena ley que tiene un fundamento sólido. Pues bien, la ley del Cristo tiene el mejor fundamento posible: el amor. ¿Por qué lo decimos?

9 Primero, porque Jesús hizo todas las cosas por amor. Lo que lo motivó a enseñar a las muchedumbres, sanar a los enfermos, alimentar a los hambrientos y resucitar a los muertos fue la compasión, que es una manifestación del amor (Mat. 14:14; 15:32-38; Mar. 6:34; Luc. 7:11-15). Es cierto que todas estas actividades consumían gran parte de su tiempo y energías. Pero con gusto puso en primer lugar las necesidades de otros. Y, por encima de todo, demostró su inmenso amor sacrificando su vida por los demás (Juan 15:13).

10 Lecciones: Podemos imitar el ejemplo de Jesús poniendo en primer lugar las necesidades de los demás. También, cultivando compasión por las personas del territorio. Cuando esa compasión nos motiva a predicar y enseñar a otros, estamos obedeciendo la ley del Cristo.

^ (Mat. 15:1-11) Entonces se acercaron a Jesús unos fariseos y escribas que venían de Jerusalén y le dijeron: 2 “¿Por qué tus discípulos pasan por alto las tradiciones de los hombres de tiempos antiguos? Por ejemplo, ellos no se lavan las manos* antes de comer”. 3 Él les respondió: “¿Y por qué pasan por alto ustedes los mandamientos de Dios por seguir sus propias tradiciones? 4 Por ejemplo, Dios dijo: ‘Honra a tu padre y a tu madre’, y ‘Al que hable con desprecio de* su padre o su madre se le dará muerte’. 5 Pero ustedes dicen: ‘El que le diga a su padre o a su madre “Todo lo que tengo que podría usar para ayudarte a ti es un regalo que está dedicado a Dios”, 6 ese ya no tiene ninguna obligación de honrar a sus padres’. Así es como ustedes, por seguir sus tradiciones, han anulado la palabra de Dios. 7 Hipócritas, con razón Isaías dijo proféticamente de ustedes: 8 ‘Este pueblo me honra de labios para afuera, pero su corazón está muy lejos de mí. 9 De nada sirve que me estén adorando, porque enseñan doctrinas que son mandatos de hombres’”. 10 Entonces le pidió a la multitud que se acercara y dijo: “Escuchen y comprendan lo que estoy diciendo: 11 lo que contamina a una persona no es lo que entra por su boca, sino lo que sale de su boca; eso es lo que la contamina”.

Se refiere a la limpieza ceremonial de las manos.

O “injurie a”, “maldiga a”.

^ (Mar. 2:23-3:5) Ahora bien, él iba cruzando en sábado los campos de cereales, y sus discípulos comenzaron a arrancar algunas espigas mientras caminaban. 24 Así que los fariseos le dijeron: “¡Mira eso! ¿Por qué están haciendo lo que no está permitido hacer en sábado?”. 25 Pero él les contestó: “¿Es que nunca han leído lo que hizo David cuando se vio en necesidad y él y sus hombres tuvieron hambre? 26 ¿No leyeron en el relato acerca del sacerdote principal Abiatar lo que hizo David cuando entró en la casa de Dios? Él comió de los panes de la presentación* y también los compartió con sus hombres. Y a nadie le está permitido comer de ese pan excepto a los sacerdotes”. 27 Entonces les dijo: “El sábado se hizo para la gente, y no la gente para el sábado. 28 Así que el Hijo del Hombre es Señor hasta del sábado”.

3 Una vez más, él entró en una sinagoga, y había allí un hombre que tenía una mano paralizada.* 2 Los fariseos no le quitaban los ojos de encima a Jesús para ver si curaba a ese hombre en sábado y así poder acusarlo. 3 Entonces Jesús le pidió al hombre que tenía la mano paralizada: “Levántate y ven aquí al centro”. 4 Luego les dijo: “¿Qué está permitido en sábado? ¿Hacer el bien, o hacer daño? ¿Salvar una vida, o quitar una vida?”. Pero ellos se quedaron callados. 5 Y Jesús, después de mirar con indignación a los que estaban a su alrededor y sintiéndose muy dolido al ver que tenían el corazón tan duro, le dijo al hombre: “Extiende la mano”. Cuando él la extendió, la mano se le recuperó.

O “del pan de la presencia”.

Lit. “seca”.

^ ***w19 diciembre pág. 10 Jehová hace posible que tengamos libertad***
8 Esa importante profecía sobre una liberación comenzó a cumplirse después de que Jesús empezó su ministerio. Cuando fue a la sinagoga de la ciudad de Nazaret, donde se había criado, leyó esa misma profecía de Isaías a los judíos allí reunidos. Entonces, se aplicó a sí mismo las siguientes palabras: “El espíritu de Jehová está sobre mí, porque él me ungió para anunciarles buenas noticias a los pobres. Me envió para proclamar libertad a los cautivos y recuperación de la vista a los ciegos, para darles libertad a los oprimidos, para predicar el año acepto de Jehová” (Luc. 4:16-19). ¿Cómo cumplió Jesús esta profecía?

^ ***w19 diciembre pág. 11 Jehová hace posible que tengamos libertad***
10 El Hijo de Dios vino para ayudar a las personas a conseguir dos tipos de libertad. Primero, las ayudó a liberarse de las enseñanzas opresivas de los líderes religiosos. Muchos judíos eran esclavos de las tradiciones y de creencias erróneas (Mat. 5:31-37; 15:1-11). Los que se consideraban guías espirituales en realidad no servían a Dios, así que estaban ciegos ellos mismos. Al rechazar al Mesías y su luz espiritual, permanecieron en oscuridad y siguieron siendo esclavos del pecado (Juan 9:1, 14-16, 35-41). Jesús mostró a las personas mansas cómo conseguir liberación espiritual al enseñarles la verdad y darles un buen ejemplo (Mar. 1:22; 2:23-3:5).

11 Segundo, Jesús hizo posible que se liberara a la humanidad de la esclavitud al pecado. Gracias a su sacrificio, Dios puede perdonar los pecados de los que tienen fe en el rescate y la demuestran por su modo de vivir (Heb. 10:12-18). Jesús dijo: “Si el Hijo los libera, serán libres de verdad” (Juan 8:36). Esa libertad era sin duda mayor que la que podían conseguir los israelitas durante el año del Jubileo. Por ejemplo, una persona que obtenía la libertad en el Jubileo podía volver a ser esclavo. Además, acabaría muriendo.

^ (Luc. 24:1-12) El primer día de la semana, las mujeres fueron muy temprano a la tumba.* Llevaban las especias aromáticas que habían preparado. 2 Pero vieron que habían hecho rodar la piedra de la tumba,* 3 y al entrar no encontraron el cuerpo del Señor Jesús. 4 Las mujeres todavía estaban desconcertadas por esto, cuando, de repente, aparecieron a su lado dos hombres con ropa brillante. 5 Ellas se asustaron y se quedaron mirando al suelo. Así que los hombres les dijeron: “¿Por qué andan buscando entre los muertos al que está vivo? 6 No está aquí: ha sido resucitado.* Recuerden lo que les dijo mientras todavía estaba en Galilea. 7 Les dijo que el Hijo del Hombre tenía que ser entregado a pecadores y ser ejecutado en el madero, pero que al tercer día tenía que resucitar”.* 8 Ahí ellas se acordaron de sus palabras. 9 Entonces regresaron de la tumba* y les contaron todo esto a los Once y a todos los demás. 10 Eran María Magdalena, Juana y María la madre de Santiago. También las otras mujeres que estaban con ellas les contaban estas cosas a los apóstoles. 11 Sin embargo, a ellos les parecía que sus palabras eran tonterías, y no les creyeron. 12 Pero Pedro se levantó y corrió a la tumba* y, al agacharse para mirar adentro, solo vio los paños de lino. Así que se fue preguntándose qué era lo que había pasado.

O “tumba conmemorativa”.

O “tumba conmemorativa”.

Lit. “levantado”.

Lit. “levantarse”.

O “tumba conmemorativa”.

O “tumba conmemorativa”.

^ ***w20 enero págs. 21-22 “El espíritu mismo da testimonio”***
5 Hablemos ahora de lo que pasa cuando alguien es ungido por espíritu santo. En un primer momento, puede que a algunos ungidos les cueste aceptar que Jehová los ha escogido y se pregunten por qué. Otros ungidos tal vez reaccionen de otra manera. Sea como sea, el apóstol Pablo explica algo que les ocurre a todos los ungidos: “Después de que ustedes creyeron, fueron sellados por medio de él con el espíritu santo prometido, que es una garantía de la herencia que recibiremos” (Efes. 1:13, 14; nota). En efecto, Jehová usa su espíritu santo para dejarles absolutamente claro que los ha elegido. Así que el espíritu santo es “una garantía” que se les da para que estén seguros de que en el futuro vivirán para siempre en el cielo, no en la Tierra (lea 2 Corintios 1:21, 22).

6 Si un cristiano es ungido por espíritu santo, ¿significa eso que está garantizado que irá al cielo? No. Solo significa que ha sido elegido para ir al cielo. Pero tiene que recordar esta advertencia: “Hermanos, esfuércense todavía más por asegurar su llamada y selección porque, si continúan haciendo estas cosas, no fracasarán nunca” (2 Ped. 1:10). De modo que, aunque un cristiano sea escogido o llamado para ir al cielo, solo irá si se mantiene fiel (Filip. 3:12-14; Heb. 3:1; Apoc. 2:10).

^ ***w19 junio págs. 21-22 Ayudemos a nuestros hermanos a afrontar las dificultades***
MOSTREMOS COMPASIÓN

8 Job también se enfrentó a graves calamidades, pero, a diferencia de Lot, no fue por culpa de una mala decisión. Como sabemos, perdió sus bienes, su posición en la comunidad y su buena salud. Peor aún, todos sus hijos murieron. Además, tres falsos amigos lo acusaron en vez de consolarlo. ¿Por qué no le mostraron compasión? Una razón es que no trataron de comprender lo que de verdad le estaba pasando a Job. Como resultado, sacaron conclusiones equivocadas y lo juzgaron con dureza. ¿Qué nos ayudará a no caer en un error parecido? Para empezar, admitamos que Jehová es el único que conoce todos los hechos sobre la situación de una persona. También, escuchemos con atención lo que nos cuente un hermano que está sufriendo. No nos limitemos a oír lo que dice. Tratemos de sentir su dolor. Solo así podremos mostrarle verdadera empatía.

9 Si sentimos compasión, no esparciremos chismes sobre los problemas por los que está pasando un hermano. La persona que esparce chismes derrumba a la congregación, no la edifica (Prov. 20:19; Rom. 14:19). No es amable, sino desconsiderada, y sus palabras pueden herir a alguien que ya está sufriendo (Prov. 12:18; Efes. 4:31, 32). Por eso, es mucho mejor que tratemos de ver las buenas cualidades de la persona y pensemos en cómo ayudarla a afrontar las dificultades.

Martes 2 de marzo

Todas las cosas que quieren que los hombres les hagan, también ustedes de igual manera tienen que hacérselas a ellos ([Mat. 7:12]).

Jesús enseñó a sus discípulos principios que los ayudarían a tratar a otros de manera justa. Pensemos, por ejemplo, en la Regla de Oro. Puesto que todos queremos que se nos trate con justicia, es así como debemos tratar a otros. ¿Cuál puede que sea el resultado? Que ellos se sientan motivados a tratarnos con justicia a nosotros. Pero ¿y si hemos sido víctimas de una injusticia? Jesús también enseñó a sus seguidores a confiar en que Jehová se encargará de que se haga justicia a quienes “claman a él día y noche” ([Luc. 18:6, 7]). Estas palabras son, en realidad, una promesa: nuestro justo Dios conoce muy bien las dificultades que tenemos en estos últimos días y se encargará de que se nos haga justicia cuando él lo considere oportuno ([2 Tes. 1:6]). Si seguimos los principios que Jesús enseñó, trataremos a los demás de forma justa. Y, si hemos sufrido una injusticia en el mundo de Satanás, nos consuela saber que Jehová se encargará de que se nos haga justicia. w19.05 5 párrs. 18, 19

^ (Mat. 7:12) ”Por eso, hagan por los demás todo lo que les gustaría que hicieran por ustedes. De hecho, en eso se resumen la Ley y los Profetas.

^ (Luc. 18:6, 7) Y el Señor siguió diciendo: “¡Fíjense en lo que dijo el juez aunque era injusto! 7 Entonces, ¿no se va a encargar Dios de que se les haga justicia a los escogidos suyos que día y noche le suplican ayuda, mientras él es paciente con ellos?

^ (2 Tes. 1:6) De hecho, es justo que Dios pague con tribulación a los que están causándoles sufrimientos* a ustedes.

Lit. “tribulación”.

Jueves 4 de marzo

Como un hombre a quien su propia madre sigue consolando, así yo mismo seguiré consolándolos a ustedes ([Is. 66:13]).

Cuando el profeta Elías tuvo que salir huyendo porque su vida corría peligro, se desanimó tanto que deseó morir. Entonces, Jehová envió a un ángel poderoso para que lo animara. Este le dio al profeta comida caliente y le dijo que comiera (1 Rey. 19:5-8). Este relato nos enseña una importante lección: en ocasiones, un sencillo gesto bondadoso puede ayudar mucho a un hermano que sufre. Darle una comida, un pequeño regalo o una nota sincera le asegurará que lo queremos y nos interesamos por él. Podemos hacer este tipo de cosas si nos sentimos incómodos hablando de asuntos muy personales o dolorosos. Jehová le dio fuerzas a Elías de manera milagrosa para que recorriera el largo camino que había hasta el monte Horeb, lejos del alcance de los que deseaban matarlo. ¿Qué otra lección aprendemos? Que, si deseamos ayudar a las víctimas de los abusos, primero debemos hacer que se sientan seguras, sea en su casa o en el Salón del Reino. w19.05 16 párr. 11; 17 párrs. 13, 14

^ (Is. 66:13) Como una madre consuela a su hijo, así los estaré consolando yo a ustedes; y serán consolados por causa de Jerusalén.

^ (1 Rey. 19:5-8) Entonces se acostó y se quedó dormido debajo de la retama. Pero, de repente, un ángel lo tocó y le dijo: “Levántate y come algo”. 6 Cuando él miró, vio junto a su cabeza un pan redondo sobre piedras calentadas y una jarra de agua. Comió y bebió, y volvió a recostarse. 7 Más tarde, el ángel de Jehová volvió por segunda vez, lo tocó y le dijo: “Levántate, come. Si no, el viaje va a ser demasiado para ti”. 8 Así que se levantó, comió y bebió. Aquella comida le dio fuerzas para caminar 40 días y 40 noches hasta Horeb, la montaña del Dios verdadero.

Viernes 5 de marzo

La tierra ciertamente plañirá; la familia de la casa de Natán por sí misma ([Zac. 12:12]).

Imaginemos que estamos leyendo el capítulo 12 de la profecía de Zacarías, que predice la muerte del Mesías ([Zac. 12:10]). Al llegar al [versículo 12], leemos que “la familia de la casa de Natán” lloraría amargamente la muerte del Mesías. En vez de pasar por alto este detalle, nos preguntamos: “¿Qué relación tienen el Mesías y la casa de Natán?”. Así que nos ponemos a investigar un poco. Una referencia marginal nos manda a 2 Samuel 5:14, donde dice que Natán era uno de los hijos de David. La otra referencia es [Lucas 3:31], que indica que Jesús era un descendiente directo de Natán a través de María. ¡Qué detalles tan interesantes! Sabíamos que se había predicho que Jesús sería descendiente de David ([Mat. 22:42]). Pero David tenía más de veinte hijos. Al fijarnos en estos detalles, no nos sorprende que Zacarías diga que la casa de Natán en concreto tendría motivos para llorar la muerte de Jesús. w19.05 30 párr. 17

^ (Zac. 12:12) Y el país se lamentará, cada familia por su lado: la familia de la casa de David por su lado, y sus mujeres por separado; la familia de la casa de Natán por su lado, y sus mujeres por separado;

^ (Zac. 12:10) ”Derramaré sobre la casa de David y sobre los habitantes de Jerusalén el espíritu de aprobación y de súplica, y mirarán al que traspasaron, y se lamentarán por él como se lamentarían por un hijo único, y llorarán por él amargamente como llorarían por un primogénito.

^ (Zac. 12:12) Y el país se lamentará, cada familia por su lado: la familia de la casa de David por su lado, y sus mujeres por separado; la familia de la casa de Natán por su lado, y sus mujeres por separado;

^ (2 Sam. 5:14) Estos son los nombres de los hijos que tuvo en Jerusalén: Samúa, Sobab, Natán, Salomón,

^ (Luc. 3:31) hijo de Meleá, hijo de Mená, hijo de Matatá, hijo de Natán, hijo de David,

^ (Mat. 22:42) “¿Qué piensan del Cristo? ¿De quién es hijo?”. Ellos le contestaron: “De David”.

Sábado 6 de marzo

Transfórmense rehaciendo su mente, para que prueben para ustedes mismos lo que es la buena y la acepta y la perfecta voluntad de Dios ([Rom. 12:2]).

¿Qué tenemos que hacer? Estudiar con regularidad nos ayudará a estar seguros de que lo que hemos aprendido en la Biblia es la verdad. Además, estaremos totalmente convencidos de que las normas de Jehová son correctas. Como consecuencia, seremos como un árbol con raíces fuertes y estaremos bien arraigados, “estabilizados en la fe” ([Col. 2:6, 7]). Recordemos que nadie puede estabilizarnos en la fe; debemos hacerlo nosotros. Por tanto, sigamos renovando la fuerza que impulsa nuestra mente. Oremos de continuo a Jehová y pidámosle que nos dé su espíritu. Meditemos profundamente, examinando siempre nuestra manera de pensar y nuestros motivos. Busquemos buenas amistades; rodeémonos de personas que nos ayuden a transformar nuestro modo de pensar. Haciendo todo esto, contrarrestaremos los efectos tóxicos del mundo de Satanás y derribaremos “razonamientos y toda cosa encumbrada que se levanta contra el conocimiento de Dios” ([2 Cor. 10:5]). w19.06 13 párrs. 17, 18

^ (Rom. 12:2) Y dejen de amoldarse a* este sistema;* más bien, transfórmense renovando su mente, para que comprueben por ustedes mismos cuál es la buena, agradable y perfecta voluntad de Dios.

O “Y no se dejen moldear por”.

O “esta era”. Ver glosario, sistema.

^ (Col. 2:6, 7) Por lo tanto, tal como han aceptado a Cristo Jesús el Señor, sigan andando en unión con él, 7 siendo arraigados en él, edificados sobre él y estabilizados en la fe, como se les enseñó, y estén llenos de agradecimiento.

^ (2 Cor. 10:5) Y es que estamos derrumbando razonamientos y toda barrera que se alza contra el conocimiento de Dios. Estamos haciendo prisionero todo pensamiento para que sea obediente al Cristo.

Domingo 7 de marzo

La forma de adoración que es limpia e incontaminada desde el punto de vista de nuestro Dios y Padre es esta: cuidar de los huérfanos y de las viudas en su tribulación ([Sant. 1:27]).

Tal como Rut se mantuvo al lado de Noemí, debemos seguir apoyando a quienes han enviudado ([Rut 1:16, 17]). Paula dice: “Justo después de la muerte de mi esposo, recibí mucho apoyo. Con el paso del tiempo, la vida de la gente pareció volver a la normalidad. Pero mi vida había cambiado por completo. Es de gran ayuda que los demás entiendan que la persona que está de duelo necesita apoyo durante meses, incluso durante años”. Como es lógico, cada persona es distinta y vive el duelo de manera diferente. Algunas parecen adaptarse a sus nuevas circunstancias relativamente rápido. En cambio, otras sufren cada vez que hacen algo que hacían con la persona fallecida. No olvidemos que Jehová nos da el honor y la responsabilidad de cuidar de quienes han enviudado. w19.06 24 párr. 16

^ (Sant. 1:27) Desde el punto de vista de nuestro Dios y Padre, la forma de adoración* pura y sin contaminar es esta: cuidar de los huérfanos y de las viudas en sus dificultades* y mantenerse sin mancha del mundo.

O “la religión”.

Lit. “en su tribulación”.

^ (Rut 1:16, 17) Pero Rut le dijo: “No insistas en que te deje, en que me separe de ti; porque adonde tú vayas yo iré, y donde tú pases la noche yo pasaré la noche. Tu pueblo será mi pueblo, y tu Dios será mi Dios. 17 Donde tú mueras yo moriré, y allí seré enterrada. Que Jehová me castigue severamente si me separo de ti por otra razón que no sea la muerte”.

Lunes 8 de marzo

Pondré un bozal, sí, como guardia para mi propia boca, mientras esté alguien inicuo enfrente de mí ([Sal. 39:1]).

Durante una proscripción, debemos identificar cuándo es el “tiempo de callar” ([Ecl. 3:7]). Tenemos que proteger la información delicada, como los nombres de los hermanos, los lugares donde nos reunimos, cómo predicamos y cómo recibimos el alimento espiritual. No debemos revelar estos datos a las autoridades ni comentarlos con amigos o parientes del país o de otros países. Si lo hiciéramos, pondríamos en peligro a nuestros hermanos. No permitamos que los pequeños problemas nos dividan. Satanás sabe que una casa dividida no puede permanecer en pie (Mar. 3:24, 25). Por eso, siempre tratará de dividirnos. De ese modo, espera que empecemos a pelear entre nosotros en lugar de pelear contra él. Hasta los cristianos maduros deben estar atentos para no caer en esta trampa. Si nos esforzamos por superar las diferencias con nuestros hermanos, evitaremos la trampa de la desunión (Col. 3:13, 14). w19.07 11, 12 párrs. 14-16

^ (Sal. 39:1) Yo dije: “Vigilaré mis pasos para no pecar con la lengua. Mantendré mi boca tapada con un bozal mientras haya algún malvado en mi presencia”.

^ (Ecl. 3:7) un tiempo para rasgar y un tiempo para coser; un tiempo para quedarse callado y un tiempo para hablar;

^ (Mar. 3:24, 25) Si un reino se divide internamente, no puede mantenerse en pie. 25 Y, si una familia* se divide internamente, no podrá mantenerse en pie.

Lit. “casa”.

^ (Col. 3:13, 14) Sigan soportándose unos a otros y perdonándose con generosidad incluso si alguno tiene una razón para quejarse de otro. Jehová* los perdonó con generosidad a ustedes, así que hagan ustedes igual. 14 Pero, además de todo esto, vístanse de amor, porque es un lazo de unión perfecto.

Ver apén. A5.

Martes 9 de marzo

El esclavo del Señor no tiene necesidad de pelear, sino de ser amable para con todos, capacitado para enseñar ([2 Tim. 2:24]).

Muchas veces, las personas responden bien a nuestro mensaje no por lo que decimos, sino por cómo lo decimos. Les gusta que seamos amables, que tengamos tacto y que demostremos interés sincero. No las obligamos a escucharnos. Por el contrario, tratamos de entender su opinión sobre la religión y por qué piensan así, y queremos respetar sus sentimientos. Por ejemplo, cuando Pablo predicó a los judíos, usó las Escrituras para razonar con ellos. Pero, cuando habló con unos filósofos griegos en el Areópago, no hizo ninguna referencia directa a ellas (Hech. 17:2, 3,[22-31]). ¿Cómo podemos copiar su ejemplo? Si hablamos con alguien que no cree en la Biblia, quizás sea apropiado evitar cualquier referencia directa a ella. Si pensamos que la persona no quiere que la vean leyendo la Biblia con nosotros, mostrémosle los textos de una forma más discreta, como por ejemplo en un dispositivo electrónico. w19.07 21 párrs. 5, 6

^ (2 Tim. 2:24) El esclavo del Señor no tiene que pelear, sino que debe ser amable* con todos, estar capacitado para enseñar, controlarse cuando lo tratan mal

O “tener tacto”.

^ (Hech. 17:2, 3) Y, tal como tenía por costumbre, Pablo entró adonde estaban ellos y durante tres sábados razonó con ellos usando las Escrituras. 3 Les explicaba y probaba con referencias que era necesario que el Cristo sufriera y se levantara de entre los muertos. Les decía: “Este es el Cristo: el Jesús del que yo les estoy hablando”.

^ (Hech. 17:22-31) Entonces Pablo se puso de pie en medio del Areópago y dijo: “Hombres de Atenas, veo que en todas las cosas ustedes parecen ser más devotos de los dioses* que otros. 23 Por ejemplo, mientras caminaba y observaba atentamente sus objetos sagrados,* incluso encontré un altar que tenía la siguiente inscripción: ‘A un Dios Desconocido’. Pues yo les estoy hablando de aquel a quien ustedes adoran sin conocerlo. 24 El Dios que hizo el mundo y todas las cosas que hay en él es Señor del cielo y de la tierra, así que no vive en templos hechos por hombres. 25 Tampoco pide que le sirvan manos humanas, como si necesitara algo, porque él mismo les da a todas las personas vida, aliento y todas las cosas. 26 De un solo hombre creó todas las naciones humanas para que poblaran toda la superficie de la tierra, y decretó los tiempos fijados y estableció los límites dentro de los que vivirían los hombres. 27 Lo hizo para que buscaran a Dios, aunque fuera a tientas, y de veras lo encontraran, pues lo cierto es que él no está muy lejos de cada uno de nosotros. 28 Porque por él tenemos vida, nos movemos y existimos. Como han dicho algunos de los poetas de ustedes: ‘Porque nosotros también somos hijos* de él’. 29 ”Así que, puesto que somos hijos* de Dios, no debemos pensar que el Ser Divino sea semejante al oro, la plata o la piedra, semejante a algo tallado que resulta del arte y la imaginación de los seres humanos. 30 Es cierto, Dios ha pasado por alto esos tiempos de ignorancia, pero ahora les está diciendo a todos en todas partes que se arrepientan. 31 Porque ha fijado un día en el que se propone juzgar a la tierra habitada con justicia mediante un hombre nombrado por él. Y les ha dado una garantía a todos los hombres al resucitarlo de entre los muertos”.

O “parecen temer más a los dioses”.

O “de culto”.

O “linaje”.

O “linaje”.

Miércoles 10 de marzo

Cuídense por temor de que su corazón sea atraído seductoramente, y de veras se desvíen y adoren a otros dioses ([Deut. 11:16]).

Con astucia, Satanás tentó a los israelitas a cometer idolatría valiéndose de la necesidad que tenían de conseguir alimento. Cuando entraron en la Tierra Prometida, tuvieron que aprender una nueva manera de cultivar la tierra. En Egipto, regaban los campos con el agua que sacaban del río Nilo. Pero en la Tierra Prometida no había un río caudaloso del que sacar el agua de riego, sino que se utilizaba el rocío y el agua que caía en la época de lluvias (Deut. 11:10-15;[Is. 18:4, 5]). Por lo tanto, los israelitas debían aprender nuevos métodos de cultivo. Pero ¿por qué les advirtió Jehová que no adoraran a dioses falsos mientras les hablaba sobre agricultura? Sabía que los israelitas se sentirían tentados a aprender de los pueblos paganos vecinos técnicas útiles para cultivar la tierra y que las ideas de los cananeos estaban influidas por su creencia en Baal ([Núm. 25:3,][5;][Juec. 2:13;] 1 Rey. 18:18). w19.06 3 párrs. 4-6

^ (Deut. 11:16) Tengan cuidado para que su corazón no se deje seducir y se desvíe para adorar a otros dioses y se incline ante ellos.

^ (Deut. 11:10-15) ”La tierra que vas a conquistar no es como la tierra de Egipto, de la que saliste, en la que sembrabas tu semilla y le echabas agua con el pie,* como en un huerto. 11 La tierra a la que van a cruzar para conquistarla es una tierra de montañas y llanuras. Esa tierra bebe el agua de la lluvia de los cielos; 12 es una tierra que Jehová tu Dios está cuidando. Los ojos de Jehová tu Dios están siempre sobre ella, desde que comienza el año hasta que termina el año. 13 ”Y, si ustedes obedecen sin falta los mandamientos que les estoy mandando hoy, aman a Jehová su Dios y le sirven con todo su corazón y con toda su alma,* 14 yo les daré lluvias para su tierra a su debido tiempo, lluvias de otoño y lluvias de primavera, y ustedes recogerán sus cereales y tendrán vino nuevo y aceite. 15 Y haré que tengan vegetación en sus campos para sus animales, y ustedes comerán y quedarán satisfechos.

O “la regabas con el pie”. Es decir, usando los pies de alguna forma, fuera para hacer funcionar una rueda para sacar agua o fuera para formar y abrir canales para el agua.

Ver glosario.

^ (Is. 18:4, 5) Porque esto es lo que me dijo Jehová: “Permaneceré tranquilo y miraré hacia* mi lugar establecido, como el calor radiante junto con la luz del sol, como la nube de rocío en el calor de la cosecha.  5 Porque antes de la cosecha, cuando haya terminado la floración y las uvas estén madurando, los brotes se cortarán con podaderas y los zarcillos serán podados y quitados.

O quizás “desde”.

^ (Núm. 25:3) De modo que Israel se unió a la adoración del* Baal de Peor, y Jehová se enojó con Israel.

O “se apegó al”.

^ (Núm. 25:5) Entonces Moisés les dijo a los jueces de Israel: “Que cada uno de ustedes mate a aquellos de sus hombres que se unieron a la adoración del* Baal de Peor”.

O “se apegaron al”.

^ (Juec. 2:13) Abandonaron a Jehová y sirvieron a Baal y a las imágenes de Astoret.

^ (1 Rey. 18:18) Él contestó: “Yo no le he causado daño a Israel. Han sido tú y los de la casa de tu padre. Ustedes dejaron a un lado los mandamientos de Jehová y siguieron a los Baales.

Jueves 11 de marzo

Esto es lo que continúo orando: que el amor de ustedes abunde todavía más y más ([Filip. 1:9]).

Cuando el apóstol Pablo, Silas, Lucas y Timoteo llegaron a la colonia romana de Filipos, encontraron a mucha gente interesada en escuchar el mensaje del Reino. Estos cuatro cristianos entusiastas contribuyeron a que se formara una congregación en la ciudad. Todos los discípulos empezaron a reunirse, probablemente en la casa de una cristiana hospitalaria llamada Lidia ([Hech. 16:40]). Aquella joven congregación se enfrentó enseguida a dificultades. Satanás incitó a los enemigos de la verdad a oponerse con crueldad a la predicación de aquellos cuatro leales cristianos. Las autoridades detuvieron a Pablo y Silas, los golpearon con varas y los encarcelaron. Al día siguiente, los sacaron de la prisión. ¿Qué hicieron ellos una vez libres? Visitaron a los nuevos discípulos y les dieron ánimo. Luego, ellos y Timoteo se fueron de la ciudad, mientras que al parecer Lucas se quedó en ella. ¿Cómo reaccionaron los nuevos discípulos? Con la ayuda del espíritu santo, continuaron sirviendo a Jehová ([Filip. 2:12]). Pablo tenía motivos para sentirse orgulloso de ellos. w19.08 8 párrs. 1, 2

^ (Filip. 1:9) Y esto es lo que sigo pidiendo en mis oraciones: que el amor de ustedes se haga cada vez más abundante con conocimiento exacto y pleno discernimiento,

^ (Hech. 16:40) Pero, cuando Pablo y Silas salieron de la prisión, se dirigieron a la casa de Lidia, donde vieron a los hermanos y los animaron. Después se fueron.

^ (Filip. 2:12) Por lo tanto, amados míos, tal como siempre han obedecido —no solo durante mi presencia, sino mucho más ahora durante mi ausencia—, sigan esforzándose para alcanzar su salvación con temor y temblor.

Viernes 12 de marzo

El que toma prestado es siervo del hombre que hace el préstamo ([Prov. 22:7]).

¿Nos hemos mudado hace poco? Las mudanzas pueden ser muy caras, y es fácil endeudarse. Así que no compremos a crédito cosas que no necesitamos ([Prov. 22:3]). Al pasar por una situación que nos causa tensión emocional, como cuidar a un ser querido enfermo, tal vez nos cueste decidir cuánto dinero vamos a pedir prestado. En esos momentos, es bueno recordar que dirigirnos a Jehová en “oración y ruego” puede ayudarnos a tomar buenas decisiones. Él nos dará la paz que protegerá nuestra mente y corazón, y nos ayudará a pensar las cosas con calma (Filip. 4:6, 7;[1 Ped. 5:7]). Tengamos una buena relación con los amigos y la familia. Hablemos de lo que sentimos y de lo que nos ocurre con nuestros amigos, sobre todo con los que han pasado por situaciones parecidas. Eso hará que nos sintamos mejor ([Ecl. 4:9, 10]). Los amigos que teníamos antes de mudarnos seguirán siendo nuestros amigos. w19.08 22 párrs. 9, 10

^ (Prov. 22:7) El rico domina al pobre, y el que pide prestado es esclavo del que presta.

^ (Prov. 22:3) El prudente ve el peligro y se esconde, pero los inexpertos siguen adelante y sufren las consecuencias.*

O “el castigo”.

^ (Filip. 4:6, 7) No se angustien por nada. Más bien, en cualquier situación, mediante oraciones y ruegos y dando gracias, háganle saber a Dios sus peticiones, 7 y la paz de Dios, que está más allá de lo que ningún ser humano puede entender, protegerá* sus corazones y sus mentes* por medio de Cristo Jesús.

O “guardará”.

O “sus facultades mentales”, “sus pensamientos”.

^ (1 Ped. 5:7) mientras echan todas sus inquietudes* sobre él, porque él se preocupa por ustedes.

O “preocupaciones”.

^ (Ecl. 4:9, 10) Mejor son dos que uno solo, porque tienen un mayor beneficio* por su duro trabajo. 10 Y es que, si uno de ellos cae, el otro puede ayudar a su compañero a levantarse. Pero ¿qué le pasará al que cae si no hay nadie que lo ayude?

O “una buena recompensa”.

Sábado 13 de marzo

Los reunieron en Armagedón ([Rev. 16:16]).

¿Por qué relacionó Jehová su gran guerra final con Meguidó? Porque Meguidó y el cercano valle de Jezreel fueron el escenario de muchas batallas. A veces, Jehová intervino directamente en ellas. Por ejemplo, “junto a las aguas de Meguidó”, ayudó al juez israelita Barac a derrotar al ejército cananeo que comandaba Sísara. Barac y la profetisa Débora le agradecieron a Jehová su milagrosa victoria. En una canción, dijeron: “Desde el cielo pelearon las estrellas [...] contra Sísara. [...] Así perezcan todos tus enemigos, oh Jehová, y sean los que te aman como cuando el sol sale en su poderío” (Juec. 5:19-21,[31]). En Armagedón, los enemigos de Jehová también perecerán y quienes lo aman se salvarán. Ahora bien, hay una diferencia importante entre Armagedón y la batalla que peleó Barac. En Armagedón, los siervos de Dios no lucharán. Es más, ni siquiera irán armados. Su fuerza dependerá de que mantengan la calma y confíen en Jehová y en sus ejércitos celestiales ([Is. 30:15;] Rev. 19:11-15). w19.09 9 párrs. 4, 5

^ (Apoc. 16:16) Y reunieron a los reyes en el lugar que en hebreo se llama Armagedón.*

En griego, Har Maguedṓn. Viene de un término hebreo que significa ‘montaña de Meguidó’.

^ (Juec. 5:19-21) Vinieron reyes y lucharon; entonces pelearon los reyes de Canaán en Taanac, junto a las aguas de Meguidó. No pudieron llevarse nada de plata como botín. 20 Desde el cielo pelearon las estrellas, desde sus órbitas pelearon contra Sísara. 21 El torrente* de Cisón los arrastró, el antiguo torrente, el torrente de Cisón. Pisoteaste a los poderosos, alma* mía.

O “arroyo”.

Ver glosario.

^ (Juec. 5:31) ¡Oh, Jehová! Que así mueran todos tus enemigos, pero que los que te aman sean como el sol cuando se levanta en toda su gloria”. Y hubo paz en la región* por 40 años.

O “la tierra descansó”.

^ (Is. 30:15) Porque esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová, el Santo de Israel: “Si vuelven a mí y esperan tranquilos, ustedes se salvarán; su fuerza dependerá de que mantengan la calma y demuestren confianza”. Pero ustedes no quisieron.

^ (Apoc. 19:11-15) Vi el cielo abierto; y en esto apareció un caballo blanco. Su jinete se llama Fiel y Verdadero, y juzga y guerrea con justicia. 12 Sus ojos son una llama de fuego, y en su cabeza hay muchas coronas.* Lleva un nombre escrito que solo él conoce, nadie más. 13 Va vestido con un manto manchado* de sangre, y se le llama por este nombre: La Palabra de Dios. 14 Además, los ejércitos del cielo lo seguían en caballos blancos y estaban vestidos de lino de calidad, blanco y limpio. 15 De la boca de él sale una espada larga y afilada para atacar a las naciones. Y las pastoreará con vara de hierro. Además, pisa las uvas en el lagar del furor de la ira de Dios, el Todopoderoso.

Lit. “diademas”.

O quizás “salpicado”.

Domingo 14 de marzo

Vengan a mí ([Mat. 11:28]).

Una forma de acercarnos a Jesús es aprendiendo todo lo que podamos de las cosas que dijo e hizo ([Luc. 1:1-4]). De manera que tenemos que estudiar los relatos de su vida. Nadie puede hacerlo por nosotros. También nos acercamos a Jesús cuando decidimos ser sus discípulos y bautizarnos. Otra forma de acercarnos a él es acudiendo a los ancianos cuando necesitamos ayuda. Ellos son un regalo de Jesús, que utiliza para cuidar a sus ovejas ([Juan 21:16;] Efes. 4:7, 8,[11;] 1 Ped. 5:1-3). Pero no podemos esperar que los ancianos nos lean la mente y sepan lo que necesitamos, sino que debemos tomar la iniciativa y pedirles ayuda. Veamos lo que dice un hermano llamado Julian: “Pedí una visita de pastoreo, y resultó ser uno de los mejores regalos que he recibido en mi vida”. Los ancianos leales, como los dos que visitaron a Julian, pueden ayudarnos a conocer “la mente de Cristo”, es decir, comprender y copiar su manera de pensar y su actitud ([1 Cor. 2:16;][1 Ped. 2:21]). Sin duda, este es uno de los mejores regalos que pueden darnos. w19.09 21 párrs. 4, 5

^ (Mat. 11:28) Vengan a mí, todos ustedes, que trabajan duro y están sobrecargados, y yo los aliviaré.

^ (Luc. 1:1-4) Son muchos los que se han dedicado a organizar un relato de los hechos —que entre nosotros cuentan con total credibilidad—* 2 tal como nos los transmitieron quienes desde el principio fueron testigos oculares y servidores del mensaje. 3 Por eso yo también, porque he investigado todo con exactitud desde el comienzo, decidí escribírtelo en orden lógico, excelentísimo Teófilo, 4 para que puedas tener la total seguridad de que las cosas que te han enseñado oralmente son confiables.

O “gozan de total crédito”.

^ (Juan 21:16) De nuevo, por segunda vez, le preguntó: “Simón hijo de Juan, ¿me amas?”. Él le respondió: “Sí, Señor, tú sabes que te quiero”. Jesús le dijo: “Pastorea a mis ovejitas”.

^ (Efes. 4:7, 8) Ahora bien, cada uno de nosotros ha recibido bondad inmerecida en la medida en que el Cristo ha repartido este regalo.* 8 Porque las Escrituras dicen: “Cuando él subió a lo alto, se llevó prisioneros; dio hombres como regalos”.

O “esta dádiva gratuita”.

^ (Efes. 4:11) Y dio a algunos como apóstoles, a algunos como profetas, a algunos como evangelizadores,* a algunos como pastores y maestros.

O “predicadores de las buenas noticias”.

^ (1 Ped. 5:1-3) Por lo tanto, yo que también soy anciano, testigo de los sufrimientos del Cristo y uno de los que también recibirá la gloria que se va a revelar, les hago esta súplica* a los ancianos que hay entre ustedes: 2 pastoreen el rebaño de Dios que está a su cuidado, sirviendo de superintendentes;* no lo hagan por obligación, sino de buena gana ante Dios; tampoco lo hagan por amor a ganancias deshonestas, sino con empeño, 3 ni lo hagan actuando como si fueran los amos de los que son la herencia de Dios, sino convirtiéndose en ejemplos para el rebaño.

O “exhortación”.

O “velando por él con mucha atención”.

^ (1 Cor. 2:16) Porque “¿quién ha llegado a conocer la mente de Jehová* para que pueda instruirlo?”. Pero nosotros sí tenemos la mente de Cristo.

Ver apén. A5.

^ (1 Ped. 2:21) De hecho, para esto fueron llamados, porque el propio Cristo sufrió por ustedes y así les puso el ejemplo para que siguieran fielmente sus pasos.

Lunes 15 de marzo

Tengo otras ovejas, que no son de este redil ([Juan 10:16]).

La Biblia habla de hombres y mujeres fieles a los que guio el espíritu santo pero que no son parte de los 144.000, como Juan el Bautista y David ([Mat. 11:11;][Hech. 2:34]). Ellos y muchos más serán resucitados en el Paraíso terrestre. Y todos ellos, junto con la gran muchedumbre, tendrán la oportunidad de demostrar su lealtad a Jehová y a su soberanía. Nunca antes en la historia ha reunido Jehová a millones de personas de todas las naciones para que lo adoren. Tanto si esperamos vivir en el cielo como en la Tierra, debemos ayudar a tanta gente como podamos para que forme parte de la gran muchedumbre de “otras ovejas”. Dentro de poco, Jehová desatará la gran tribulación que acabará con los gobiernos y las religiones que han hecho sufrir a la humanidad. Todos los miembros de la gran muchedumbre disfrutarán de un extraordinario honor: servir a Jehová en la Tierra por toda la eternidad ([Rev. 7:14]). w19.09 31 párrs. 18, 19

^ (Juan 10:16) ”Y tengo otras ovejas, que no son de este redil;* a esas también las tengo que traer, y ellas escucharán mi voz. Formarán un solo rebaño con un solo pastor.

O “corral”.

^ (Mat. 11:11) Les aseguro que, entre los seres humanos,* no ha habido nadie mayor que Juan el Bautista. Sin embargo, el que es menor en el Reino de los cielos es mayor que él.

Lit. “los nacidos de mujeres”.

^ (Hech. 2:34) Porque David no subió a los cielos, pero él mismo dice: ‘Jehová* le dijo a mi Señor: “Siéntate a mi derecha

Ver apén. A5.

^ (Apoc. 7:14) Así que enseguida le contesté: “Señor mío, tú eres el que lo sabe”. Entonces él me dijo: “Ellos son los que salen de la gran tribulación;* han lavado sus túnicas largas y las han emblanquecido en la sangre del Cordero.

O “gran angustia”.

Martes 16 de marzo

En los últimos días aparecerán burlones con sus burlas ([2 Ped. 3:3]).

Según se acerque el fin del mundo de Satanás, nuestra lealtad a Dios y a su Reino se pondrá a prueba más que nunca. Es probable que sigamos siendo objeto de burlas. Uno de los principales motivos es que somos neutrales. Debemos fortalecer ahora nuestra lealtad a fin de ser leales durante la gran tribulación. Durante ella, se producirá un cambio relacionado con los hermanos que dirigen la obra en la Tierra. En un momento dado, todos los ungidos que queden en la Tierra irán al cielo para luchar en Armagedón ([Mat. 24:31;] Apoc. 2:26, 27). Esto significa que ya no estará con nosotros el Cuerpo Gobernante. Pese a todo, la gran muchedumbre permanecerá organizada. Dirigirán la obra hermanos capacitados de las otras ovejas. Tendremos que demostrar nuestra lealtad apoyando a estos hermanos y obedeciendo las instrucciones que nos den de parte de Dios. De ello dependerá nuestra salvación. w19.10 17 párrs. 13, 14

^ (2 Ped. 3:3) Ante todo, tienen que saber que en los últimos días aparecerán burlones con sus burlas y actuarán de acuerdo con sus propios deseos,

^ (Mat. 24:31) Y él enviará a sus ángeles con un gran sonido de trompeta, y ellos reunirán a sus escogidos desde los cuatro vientos,* desde un extremo de los cielos hasta el otro.

Es decir, los cuatro puntos cardinales.

^ (Apoc. 2:26, 27) Al que venza y se mantenga en mis caminos* hasta el fin le daré autoridad sobre las naciones, 27 así como yo he recibido autoridad de mi Padre. Y él pastoreará a la gente con vara de hierro, de modo que serán hechos pedazos como vasijas de barro.

Lit. “guarde mis hechos”.

Miércoles 17 de marzo

A donde tú vayas yo iré. Donde mueras tú, yo moriré ([Rut 1:16, 17]).

Noemí fue una mujer leal que amaba a Jehová. Pero, tras la muerte de su esposo y sus dos hijos, quiso cambiarse el nombre por el de Mará, que significa “amarga” ([Rut 1:3,][5,][20], nota, [21]). Rut, una de las nueras de Noemí, estuvo a su lado en todas sus pruebas. No solo la ayudó de maneras prácticas, sino que también la consoló con lo que le dijo. Le expresó su amor y apoyo con palabras sencillas y sinceras. Cuando un hermano de la congregación pierde a su cónyuge, necesita nuestro apoyo. Un matrimonio se puede comparar a dos árboles que han crecido el uno junto al otro. Con el paso de los años, sus raíces se entrelazan. Si se arranca uno de ellos y muere, el otro puede sufrir graves daños. De manera parecida, la muerte de uno de los cónyuges puede provocar en el otro sentimientos muy intensos durante mucho tiempo. w19.06 23 párrs. 12, 13

^ (Rut 1:16, 17) Pero Rut le dijo: “No insistas en que te deje, en que me separe de ti; porque adonde tú vayas yo iré, y donde tú pases la noche yo pasaré la noche. Tu pueblo será mi pueblo, y tu Dios será mi Dios. 17 Donde tú mueras yo moriré, y allí seré enterrada. Que Jehová me castigue severamente si me separo de ti por otra razón que no sea la muerte”.

^ (Rut 1:3) Algún tiempo después, Elimélec murió. De modo que su esposa, Noemí, se quedó sola con sus dos hijos.

^ (Rut 1:5) Luego Mahlón y Kilión también murieron, así que Noemí se quedó sin sus dos hijos y sin su esposo.

^ (Rut 1:20) Y ella les decía: “No me llamen Noemí.* Llámenme Mara,* porque el Todopoderoso ha llenado mi vida de amargura.

Que significa ‘mi agrado’ o ‘mi deleite’.

Que significa ‘amarga’.

^ (Rut 1:21) Lo tenía todo cuando me fui, pero Jehová me ha hecho volver con las manos vacías. ¿Por qué me llaman Noemí? Jehová se ha puesto en mi contra. El Todopoderoso me ha causado mucho sufrimiento”.

Jueves 18 de marzo

Cada uno es probado al ser atraído y seducido por su propio deseo ([Sant. 1:14]).

La clase de entretenimiento no es lo único que debemos controlar con atención. También debemos vigilar el tiempo que le dedicamos, porque, si no, podemos pasar más tiempo divirtiéndonos que sirviendo a Jehová. Primero, averigüemos cuánto es en realidad. Para ello, podríamos anotar en un calendario las horas que pasamos durante una semana viendo la televisión, navegando por Internet y jugando con nuestro dispositivo móvil. Si descubrimos que dedicamos demasiado tiempo a estas cosas, tratemos de hacer un horario. Incluyamos primero las actividades más importantes y luego fijemos tiempo para el entretenimiento. Después, pidámosle a Jehová que nos ayude a apegarnos a ese horario. Así tendremos el tiempo y las energías que necesitamos para el estudio personal de la Biblia, la adoración en familia, las reuniones y la obra de predicar y hacer discípulos. Además, no nos sentiremos culpables de dedicar un rato al entretenimiento. w19.10 30 párrs. 14, 16; 31 párr. 17

^ (Sant. 1:14) Más bien, cada uno es probado al ser atraído y seducido* por su propio deseo.

O “capturado con cebo”.

Viernes 19 de marzo

Aunque deseo hacer lo que está bien, no soy capaz de hacerlo ([Rom. 7:18]).

Hacia el año 55, los corintios tomaron una resolución importante. Cuando se enteraron de las necesidades de los hermanos de Jerusalén y Judea, decidieron contribuir para ayudarlos ([1 Cor. 16:1;][2 Cor. 8:6]). Sin embargo, unos meses más tarde el apóstol Pablo se enteró de que no habían hecho nada. Por lo tanto, era probable que su ayuda no estuviera preparada a tiempo para llevarla a Jerusalén junto con la de las demás congregaciones (2 Cor. 9:4, 5). Los corintios habían tomado una buena decisión, y Pablo los felicitó por su fuerte fe y su intenso deseo de ser generosos. Pero también tuvo que decirles que terminaran lo que habían empezado ([2 Cor. 8:7,][10, 11]). Su experiencia nos enseña que es posible que incluso los cristianos fieles tengan que esforzarse por cumplir con lo que deciden. ¿Por qué motivo? Sencillamente porque somos imperfectos y posponemos las cosas. Los imprevistos también pueden impedirnos llevar a cabo lo que nos proponemos ([Ecl. 9:11]). w19.11 26, 27 párrs. 3-5

^ (Rom. 7:18) Porque sé que no hay nada bueno en mí —es decir, en mi carne—, pues, aunque deseo hacer lo que está bien, no soy capaz de hacerlo.

^ (1 Cor. 16:1) Ahora bien, con respecto a la colecta para los santos, sigan las instrucciones que les di a las congregaciones de Galacia.

^ (2 Cor. 8:6) Así que animamos a Tito a que terminara de recoger los bondadosos donativos que ustedes hicieran, ya que él había empezado esta labor entre ustedes.

^ (2 Cor. 9:4, 5) Porque, si los macedonios fueran conmigo y ustedes no estuvieran listos, nosotros —y no digamos ustedes— quedaríamos avergonzados por haber confiado en ustedes. 5 Por eso creí necesario animar a los hermanos a ir con tiempo adonde están ustedes y preparar con antelación la generosa donación que prometieron. Así estará lista una donación generosa, y no una donación hecha a la fuerza.

^ (2 Cor. 8:7) Por eso, tal como ustedes tienen mucho de todo —mucha fe, mucha habilidad para hablar, mucho conocimiento, mucho entusiasmo y mucho de nuestro amor—, sean también generosos a la hora de dar con bondad.

^ (2 Cor. 8:10, 11) Les doy mi opinión sobre este asunto. Esto es por su bien, puesto que ya hace un año que empezaron esta labor; es más, demostraron que deseaban hacerla. 11 De modo que terminen la labor que empezaron, y así lo que den de acuerdo con sus posibilidades demostrará su buena disposición.

^ (Ecl. 9:11) Y algo más he visto bajo el sol: que los veloces no siempre ganan la carrera, ni los poderosos ganan siempre la batalla, ni los sabios tienen siempre alimento, ni los inteligentes tienen siempre riquezas, ni siempre les va bien a los que tienen conocimiento, ya que a todos les llega algún mal momento y algún suceso imprevisto.*

O “inesperado”.

Sábado 20 de marzo

Agarren el escudo grande de la fe ([Efes. 6:16]).

Igual que un escudo grande protege la mayor parte del cuerpo, la fe nos protege de las cosas malas de este mundo, como la inmoralidad, la violencia o cualquier otra cosa que no esté de acuerdo con las normas de Dios. Los cristianos tenemos que luchar contra los espíritus malvados (Efes. 6:10-12). ¿Cómo nos aseguramos de estar preparados para afrontar las pruebas? Primero, pidiéndole ayuda a Dios. Luego, tenemos que acudir a su Palabra a fin de vernos como él nos ve ([Heb. 4:12]). La Biblia dice: “Confía en Jehová con todo tu corazón y no te apoyes en tu propio entendimiento” ([Prov. 3:5, 6]). Con esta idea presente, ¿por qué no analizamos algunas de nuestras últimas decisiones? Por ejemplo, si tuvimos un problema económico grave, ¿nos acordamos de la promesa de Jehová de [Hebreos 13:5]? Allí dice: “Nunca te dejaré y jamás te abandonaré”. ¿Nos hizo confiar esta promesa en que Jehová nos ayudaría? Si así fue, entonces nuestro escudo de la fe está en buen estado. w19.11 14 párrs. 1, 4

^ (Efes. 6:16) Además de todo esto, agarren el escudo grande de la fe, con el que podrán apagar todas las flechas encendidas* del Maligno.

O “todos los proyectiles encendidos”, “todos los dardos encendidos”.

^ (Efes. 6:10-12) Por último, sigan fortaleciéndose en el Señor y en su poderosa fuerza. 11 Pónganse la armadura completa que Dios da, para que puedan mantenerse firmes contra las astutas trampas* del Diablo; 12 porque no tenemos una lucha* contra alguien de carne y hueso,* sino contra los gobiernos, contra las autoridades, contra los gobernantes mundiales de esta oscuridad, contra las fuerzas espirituales malvadas que están en los lugares celestiales.

O “las tácticas”.

Lit. “una lucha cuerpo a cuerpo”.

Lit. “sangre”.

^ (Heb. 4:12) Porque la palabra de Dios está viva y actúa con poder. Está más afilada que cualquier espada de dos filos y penetra hasta separar el alma* del espíritu,* y las coyunturas* del tuétano,* y es capaz de revelar* los pensamientos y las intenciones del corazón.

Ver glosario.

Ver glosario.

O “articulaciones”.

O “de la médula”.

O “discernir”.

^ (Prov. 3:5, 6) Confía en Jehová con todo tu corazón y no te apoyes en* tu propio entendimiento.  6 Tómalo en cuenta en todos tus caminos, y él hará rectas tus sendas.

O “no te fíes de”.

^ (Heb. 13:5) Que su modo de vivir esté libre del amor al dinero, y estén contentos con las cosas que tienen.* Porque él ha dicho: “Nunca te dejaré y jamás te abandonaré”.

O “cosas presentes”.

Lunes 22 de marzo

El año 50 será un Jubileo para ustedes ([Lev. 25:11]).

¿Cómo beneficiaba el Jubileo a la nación de Israel? Supongamos que un israelita se había endeudado y había tenido que vender su tierra para pagar la deuda. Durante el año del Jubileo, se le devolvía su propiedad. Por lo tanto, el hombre recuperaba su tierra, y la herencia de sus hijos no se perdía. O pensemos en un israelita que pasaba por dificultades económicas y, para pagar la deuda, se veía obligado a vender a uno de sus hijos como esclavo o incluso venderse a sí mismo. Durante el año del Jubileo, el esclavo volvía “con su familia” ([Lev. 25:10]). De este modo, ningún esclavo perdía la esperanza de recuperar algún día la libertad. Además, Jehová dijo: “Nadie entre ustedes debe llegar a ser pobre, porque Jehová sin falta los bendecirá en la tierra que Jehová su Dios les dará en propiedad como herencia” ([Deut. 15:4]). Qué diferencia con lo que ocurre hoy en el mundo, donde el rico cada vez es más rico y el pobre más pobre. w19.12 8, 9 párrs. 3, 4

^ (Lev. 25:11) El año 50 será un Jubileo para ustedes. No sembrarán ni cosecharán lo que crezca por sí solo de los granos caídos ni recogerán las uvas de sus vides sin podar.

^ (Lev. 25:10) Tienen que santificar el año 50 y proclamar libertad en la tierra para todos sus habitantes. Será un Jubileo para ustedes, y cada uno de ustedes recobrará su propiedad y cada uno de ustedes volverá con su familia.

^ (Deut. 15:4) De todos modos, nadie entre ustedes debe llegar a ser pobre, porque Jehová sin falta los bendecirá en la tierra que Jehová su Dios les dará en propiedad como herencia,

Martes 23 de marzo

Sé sabio, hijo mío, y alegra mi corazón ([Prov. 27:11]).

Jesús oró con “fuertes clamores y lágrimas” cuando se enfrentó a las pruebas ([Heb. 5:7]). Sus sinceras oraciones procedían de un corazón leal y fortalecieron su deseo de ser obediente. Estas oraciones fueron para Jehová como el agradable olor del incienso. Todo lo que hizo Jesús durante su vida agradó a su Padre y vindicó la soberanía divina. Podemos imitarlo haciendo lo posible por obedecer las leyes de Dios y por ser leales a él. Cuando pasamos por pruebas, le suplicamos a Jehová que nos ayude porque deseamos agradarle. Sabemos que no aceptará nuestras oraciones si hacemos algo que condena. En cambio, si vivimos como Dios quiere, podemos tener la confianza de que nuestras oraciones sinceras serán para él como el agradable olor del incienso. Y podemos estar seguros de que nuestra lealtad y obediencia complacen a nuestro Padre celestial. w19.11 21, 22 párrs. 7, 8

Lectura bíblica para la Conmemoración: (durante el día: 9 de nisán) Lucas 19:29-44

^ (Prov. 27:11) Sé sabio, hijo mío, y alegra mi corazón para que yo le pueda responder al que me desafía.*

O “insulta”, “denigra”.

^ (Heb. 5:7) Durante su vida en la tierra,* Cristo ofreció peticiones y ruegos con fuertes clamores y lágrimas al que podía salvarlo de la muerte, y fue escuchado por su temor de Dios.

Lit. “En los días de su carne”.

Miércoles 24 de marzo

¿Quién es en realidad el esclavo fiel y prudente? ([Mat. 24:45]).

En 1919, Jesús nombró a un pequeño grupo de cristianos ungidos para que fuera “el esclavo fiel y prudente”. Este esclavo dirige la predicación y da a los seguidores de Cristo “alimento al tiempo debido”. Satanás y su mundo han tratado de obstaculizar la labor de este esclavo fiel. De hecho, este no habría podido llevarla a cabo sin la ayuda de Jehová. Ha habido dos guerras mundiales y crisis económicas de alcance internacional; además, se ha tratado injustamente y se ha perseguido con dureza al pueblo de Dios. A pesar de todo esto, el esclavo fiel y prudente ha seguido suministrando alimento espiritual a los seguidores de Cristo en la Tierra. Pensemos en la gran cantidad de publicaciones de las que disponemos de manera gratuita en más de novecientos idiomas. Esto es una prueba innegable del apoyo divino. La predicación es otra muestra de la bendición de Jehová. Las buenas noticias se están predicando en “toda la tierra habitada” ([Mat. 24:14]). w19.11 24 párrs. 15, 16

Lectura bíblica para la Conmemoración: (durante el día: 10 de nisán) Lucas 19:45-48; Mateo 21:18, 19;[21:12, 13]

^ (Mat. 24:45) ”¿Quién es en realidad el esclavo fiel y prudente* a quien su amo puso a cargo de los sirvientes de la casa* para darles su alimento al tiempo debido?

O “sensato”, “sabio”, “discreto”.

O “sus domésticos”.

^ (Mat. 24:14) Y las buenas noticias del Reino se predicarán en toda la tierra habitada para testimonio a todas las naciones, y entonces vendrá el fin.

^ (Luc. 19:45-48) Entonces entró en el templo y se puso a echar de allí a los que estaban vendiendo. 46 Les decía: “Está escrito ‘Mi casa será una casa de oración’, pero ustedes la han convertido en una cueva de ladrones”. 47 Él siguió enseñando diariamente en el templo. Pero los sacerdotes principales, los escribas y las personas más importantes del pueblo trataban de acabar con él. 48 Sin embargo, no encontraban la manera de hacerlo porque todo el pueblo, sin excepción, estaba muy pendiente de él para escucharlo.

^ (Mat. 21:18, 19) Cuando volvía a la ciudad temprano por la mañana, le dio hambre. 19 Entonces vio una higuera junto al camino, se acercó a ella, pero no encontró nada, solo hojas. Y le dijo: “Que nunca más vuelvas a dar fruto”. Al instante la higuera se secó.

^ (Mat. 21:12, 13) Jesús entró en el templo y echó a todos los que vendían y compraban allí. Volcó las mesas de los que cambiaban dinero y los bancos de los que vendían palomas. 13 Y les dijo: “Está escrito ‘Mi casa será llamada casa de oración’, pero ustedes la están convirtiendo en una cueva de ladrones”.

Jueves 25 de marzo

Cristo fue escuchado por su temor de Dios ([Heb. 5:7]).

En la celebración anual del Día de Expiación, el sumo sacerdote debía quemar el incienso antes de ofrecer los sacrificios. Así se aseguraba de que contaba con la aprobación de Jehová. Cuando Jesús estuvo en la Tierra, tuvo que hacer algo importante antes de poder ofrecer su vida en sacrificio, algo más importante que salvar a la humanidad. A fin de que Jehová aceptara su sacrificio, tuvo que obedecerle lealmente durante toda su vida. De ese modo, demostró que lo correcto es vivir como Jehová nos manda. Jesús probó que la soberanía de su Padre es recta y su manera de gobernar es justa. Obedeció a la perfección las normas justas de Jehová durante toda su vida en la Tierra. Ninguna tentación ni prueba debilitó el deseo que tenía de defender la manera de gobernar de su Padre ([Filip. 2:8]). w19.11 21 párrs. 6, 7

Lectura bíblica para la Conmemoración: (durante el día: 11 de nisán) Lucas 20:1-47

^ (Heb. 5:7) Durante su vida en la tierra,* Cristo ofreció peticiones y ruegos con fuertes clamores y lágrimas al que podía salvarlo de la muerte, y fue escuchado por su temor de Dios.

Lit. “En los días de su carne”.

^ (Filip. 2:8) Es más, cuando vino como hombre,* se humilló y se hizo obediente hasta la muerte, así es, una muerte en un madero de tormento.*

Lit. “cuando fue encontrado en apariencia como un hombre”.

Ver glosario.

Viernes 26 de marzo

Ustedes son los que con constancia han continuado conmigo en mis pruebas ([Luc. 22:28]).

Durante su ministerio, Jesús pasó por muchas situaciones difíciles, pero los apóstoles fieles demostraron ser amigos verdaderos (Proverbios 18:24). Jesús los valoraba mucho. Recordemos que en aquel entonces ninguno de sus hermanos carnales creía en él ([Juan 7:3-5]). Y hubo un momento en que sus familiares pensaron que se había vuelto loco ([Mar. 3:21]). Pero qué diferentes fueron los apóstoles fieles. La noche antes de morir, Jesús les dijo las palabras del texto de hoy. Aunque hubo ocasiones en que lo decepcionaron, no se fijó en sus errores, sino en la fe que tenían en él ([Mat. 26:40;] Mar. 10:13, 14; Juan 6:66-69). La última noche que pasó con estos hombres leales, les dijo: “Los he llamado amigos, porque todas las cosas que he oído de mi Padre se las he dado a conocer a ustedes” ([Juan 15:15]). No hay duda de que sus amigos fueron una enorme fuente de ánimo para él. w19.04 11 párrs. 11, 12

Lectura bíblica para la Conmemoración: (durante el día: 12 de nisán) Lucas 22:1-6; Marcos 14:1, 2,[10, 11]

^ (Luc. 22:28) ”Ahora bien, ustedes son los que en mis pruebas se han mantenido a mi lado.

^ (Prov. 18:24) Hay compañeros listos para destrozarse el uno al otro, pero hay un amigo que se apega más que un hermano.

^ (Juan 7:3-5) Por eso sus hermanos le dijeron: “Sal de aquí y vete a Judea para que tus discípulos también vean las obras que haces. 4 Porque, cuando uno quiere que todos lo conozcan, no hace nada en secreto. Si tú haces estas cosas, muéstrate al mundo”. 5 En realidad, sus hermanos no demostraban fe en él.

^ (Mar. 3:21) Cuando su familia se enteró de lo que estaba pasando, fueron a buscarlo para llevárselo, pues decían: “Se ha vuelto loco”.

^ (Mat. 26:40) Después volvió adonde estaban los discípulos y los encontró dormidos. Y le preguntó a Pedro: “¿Es que no pudieron mantenerse despiertos conmigo ni siquiera una hora?

^ (Mar. 10:13, 14) Entonces la gente empezó a traerle niños para que los tocara,* pero los discípulos los reprendieron. 14 Al ver esto, Jesús se indignó y les dijo: “Dejen que los niños se acerquen a mí. No traten de impedírselo, porque el Reino de Dios es de los que son como ellos.

Es decir, para que los bendijera.

^ (Juan 6:66-69) A raíz de eso, muchos de sus discípulos volvieron a las cosas que habían dejado atrás y ya no andaban con él. 67 Así que Jesús les preguntó a los Doce: “Ustedes no quieren irse también, ¿verdad?”. 68 Simón Pedro le contestó: “Señor, ¿a quién vamos a acudir? Tú tienes palabras de vida eterna. 69 Nosotros hemos creído y sabemos que tú eres el Santo de Dios”.

^ (Juan 15:15) Ya no los llamo esclavos, porque el esclavo no sabe lo que hace su amo. Los llamo amigos, porque les he contado todas las cosas que le he escuchado decir a mi Padre.

^ (Luc. 22:1-6) Ahora bien, se acercaba la Fiesta de los Panes Sin Levadura, llamada Pascua. 2 Y los sacerdotes principales y los escribas estaban buscando la mejor manera de deshacerse de él, porque le tenían miedo al pueblo. 3 Entonces Satanás entró en Judas —el que se llamaba Iscariote, que se contaba entre los Doce—, 4 y este se fue a hablar con los sacerdotes principales y los capitanes del templo sobre cómo entregarles a Jesús.* 5 Ellos quedaron encantados y acordaron darle dinero.* 6 Él estuvo de acuerdo, y se puso a buscar una buena oportunidad para entregárselo* a ellos sin que estuviera presente una multitud.

O “traicionarlo a ellos”.

Lit. “plata”.

O “traicionarlo”.

^ (Mar. 14:1, 2) Ahora bien, dos días después era la Pascua y la Fiesta de los Panes Sin Levadura. Y los sacerdotes principales y los escribas estaban buscando la manera de atrapar* a Jesús con astucia* y matarlo. 2 Porque decían: “Durante la fiesta no; el pueblo podría alborotarse”.

O “arrestar”.

O “tendiéndole una trampa”.

^ (Mar. 14:10, 11) Judas Iscariote, uno de los Doce, se fue a ver a los sacerdotes principales para entregarles a Jesús.* 11 Al oírlo, ellos quedaron encantados y prometieron darle dinero.* Así que él se puso a buscar una oportunidad para traicionarlo.

O “traicionarlo a ellos”.

Lit. “plata”.

Fecha de la Conmemoración
(tras la puesta del Sol)
Sábado 27 de marzo

El espíritu mismo da testimonio con nuestro espíritu de que somos hijos de Dios ([Rom. 8:16]).

¿Cómo sabe alguien que ha recibido la llamada celestial? La respuesta se ve con claridad en las palabras que el apóstol Pablo les escribió a los que estaban en Roma y habían sido “llamados para ser santos”. Además de las palabras del texto de hoy, les dijo: “Ustedes no recibieron un espíritu de esclavitud que les haga volver a tener miedo, sino que recibieron un espíritu que los adopta como hijos, el espíritu que nos motiva a exclamar: ‘¡Abba, Padre!’” ([Rom. 1:7;][8:15]). Así pues, por medio de su espíritu santo, Dios les deja claro a los ungidos que han recibido la llamada celestial ([1 Tes. 2:12]). Jehová se encarga de que los que reciban su invitación de ir al cielo no tengan ni la más mínima duda en su mente y corazón ([1 Juan 2:20,][27]). Los ungidos no necesitan que nadie les confirme que son ungidos. w20.01 22 párrs. 7, 8

Lectura bíblica para la Conmemoración: (durante el día: 13 de nisán) Lucas 22:7-13; Marcos 14:12-16 (tras la puesta del Sol: 14 de nisán) Lucas 22:14-65

^ (Rom. 8:16) El espíritu mismo da testimonio con nuestro espíritu de que somos hijos de Dios.

^ (Rom. 1:7) A todos los amados de Dios que están en Roma y que han sido llamados para ser santos: Que tengan bondad inmerecida y paz de parte de Dios nuestro Padre y del Señor Jesucristo.

^ (Rom. 8:15) Porque ustedes no recibieron un espíritu de esclavitud que les haga volver a tener miedo, sino que recibieron un espíritu que los adopta como hijos, el espíritu que nos motiva a exclamar: “¡Abba,* Padre!”.

Una palabra hebrea o aramea que significa ‘¡oh, padre!’, pero que transmite la cercanía de la palabra española papá.

^ (1 Tes. 2:12) para que siguieran andando de una manera digna de Dios, quien los está llamando a su Reino y gloria.

^ (1 Juan 2:20) Ustedes han recibido una unción que viene del santo, y todos ustedes tienen conocimiento.

^ (1 Juan 2:27) En cuanto a ustedes, la unción que recibieron de él permanece en ustedes, y no necesitan que nadie les esté enseñando. Pero la unción que viene de él, que es verdadera y no es mentira, les está enseñando acerca de todas las cosas. Tal como les ha enseñado, manténganse en unión con él.

^ (Luc. 22:7-13) Entonces llegó el día de la Fiesta de los Panes Sin Levadura, en el que hay que ofrecer el sacrificio de la Pascua. 8 Así que Jesús envió a Pedro y a Juan con estas instrucciones: “Vayan y preparen la Pascua para que la comamos”. 9 Ellos le preguntaron: “¿Dónde quieres que la preparemos?”. 10 Él les dijo: “Miren, cuando entren en la ciudad, se encontrará con ustedes un hombre que lleva una vasija de barro con agua. Síganlo y entren en la casa en la que él entre. 11 Y díganle al dueño de la casa: ‘El Maestro te dice: “¿Dónde está el cuarto de invitados, para que yo coma la Pascua con mis discípulos?”’. 12 Y ese hombre les mostrará en la parte alta una habitación grande amueblada. Preparen la Pascua allí”. 13 Ellos se fueron y lo encontraron todo tal como él les había dicho; entonces hicieron los preparativos para la Pascua.

^ (Mar. 14:12-16) Ahora bien, el primer día de la Fiesta de los Panes Sin Levadura, cuando tenían la costumbre de ofrecer el sacrificio de la Pascua, sus discípulos le preguntaron: “¿Adónde quieres que vayamos a hacer los preparativos para que comas la Pascua?”. 13 Entonces, él envió a dos de sus discípulos con este encargo: “Vayan a la ciudad. Allí se encontrará con ustedes un hombre que lleva una vasija de barro con agua. Síganlo 14 y, donde sea que él entre, díganle al señor de la casa: ‘El Maestro dice: “¿Dónde está el cuarto de invitados, para que yo coma la Pascua con mis discípulos?”’. 15 Y él les mostrará en la parte alta una habitación grande, amueblada y lista. Hagan allí los preparativos para nosotros”. 16 Los discípulos se fueron, entraron en la ciudad y lo encontraron todo tal como él les había dicho; entonces hicieron los preparativos para la Pascua.

Domingo 28 de marzo

Nadie tiene mayor amor que este: que alguien entregue su alma a favor de sus amigos ([Juan 15:13]).

“La ley del Cristo” tiene el mejor fundamento posible: el amor ([Gál. 6:2]). Jesús hizo todas las cosas por amor. Lo que lo motivó a enseñar a las muchedumbres, sanar a los enfermos, alimentar a los hambrientos y resucitar a los muertos fue la compasión, que es una manifestación del amor ([Mat. 14:14;][15:32-38;][Mar. 6:34;] Luc. 7:11-15). Con gusto puso en primer lugar las necesidades de otros. Y, por encima de todo, demostró su inmenso amor sacrificando su vida por los demás. Podemos imitar el ejemplo de Jesús poniendo en primer lugar las necesidades de los demás. También, cultivando compasión por las personas del territorio. Cuando esa compasión nos motiva a predicar y enseñar a otros, estamos obedeciendo la ley del Cristo. w19.05 4 párrs. 8-10

Lectura bíblica para la Conmemoración: (durante el día: 14 de nisán) Lucas 22:66-71

^ (Juan 15:13) Nadie tiene amor más grande que quien da su vida* por sus amigos.

O “entrega su alma”.

^ (Gál. 6:2) Sigan llevándose las cargas unos a otros, y así cumplirán la ley del Cristo.

^ (Mat. 14:14) Cuando llegó a la orilla, vio una gran multitud* y, profundamente conmovido, curó a los que estaban enfermos.

O “gran muchedumbre”.

^ (Mat. 15:32-38) Entonces, Jesús llamó a sus discípulos y les dijo: “Me conmueve profundamente ver a esta multitud, porque ya llevan tres días conmigo y no tienen nada que comer. No quiero mandarlos de vuelta con hambre,* no sea que se desmayen por el camino”. 33 Pero los discípulos le dijeron: “Este es un lugar retirado... ¿De dónde vamos a sacar suficiente pan para dejar satisfecha a esta multitud tan grande?”. 34 Entonces, Jesús les dijo: “¿Cuántos panes tienen?”. Ellos le respondieron: “Siete, y unos cuantos pescaditos”. 35 Así que, después de mandarle a la multitud que se sentara en el suelo, 36 tomó los siete panes y los pescados, le dio gracias a Dios, los partió y comenzó a dárselos a los discípulos, quienes, a su vez, se los dieron a las multitudes. 37 Y todos comieron y quedaron satisfechos. Y recogieron siete canastas grandes* llenas de los pedazos que sobraron. 38 Comieron 4.000 hombres, además de las mujeres y los niños.

O “en ayunas”.

O “cestas de provisiones”.

^ (Mar. 6:34) Al bajarse de la barca, él vio una gran multitud y se conmovió profundamente, porque eran como ovejas sin pastor. Y se puso a enseñarles muchas cosas.

^ (Luc. 7:11-15) Poco después de esto, viajó a una ciudad llamada Naín, y sus discípulos y una gran multitud viajaban con él. 12 Al acercarse a la puerta de la ciudad, resulta que estaban sacando a un muerto, el único hijo* de una mujer. Además, ella era viuda. También iba con ella una multitud bastante grande de la ciudad. 13 Cuando el Señor vio a la mujer, se conmovió profundamente y le dijo: “No llores más”. 14 Enseguida se acercó y tocó la camilla funeraria,* y los que la llevaban se detuvieron. Entonces él dijo: “Joven, a ti te digo: ¡levántate!”. 15 El muerto se sentó y empezó a hablar, y Jesús se lo entregó a su madre.

Lit. “unigénito”.

O “el féretro”.

^ (Luc. 22:66-71) Cuando se hizo de día, se reunió la asamblea de los ancianos del pueblo, tanto los sacerdotes principales como los escribas. Ellos llevaron a Jesús dentro de la sala del Sanedrín y le dijeron: 67 “Dinos si eres el Cristo”. Él les contestó: “Aunque se lo dijera, nunca lo creerían. 68 Además, si yo les preguntara algo, ustedes no me responderían. 69 Pero, de aquí en adelante, el Hijo del Hombre estará sentado a la poderosa derecha de Dios”. 70 A esto, todos preguntaron: “Entonces, ¿eres tú el Hijo de Dios?”. “Sí, ustedes mismos están diciendo que lo soy”, contestó él. 71 Y ellos dijeron: “¿Para qué necesitamos más testimonio? Nosotros mismos lo hemos oído de su propia boca”.

Lunes 29 de marzo

Jehová me envió para proclamar libertad a los cautivos y para darles libertad a los oprimidos ([Luc. 4:18]).

Jesús ayudó a las personas a liberarse de las enseñanzas opresivas de los líderes religiosos. Muchos judíos eran esclavos de las tradiciones y de creencias erróneas (Mat. 5:31-37; 15:1-11). Los que se consideraban guías espirituales en realidad no servían a Dios, así que estaban ciegos ellos mismos. Al rechazar al Mesías y su luz espiritual, permanecieron en oscuridad y siguieron siendo esclavos del pecado ([Juan 9:1,][14-16,][35-41]). Jesús mostró a las personas mansas cómo conseguir liberación espiritual al enseñarles la verdad y darles un buen ejemplo ([Mar. 1:22;] 2:23-3:5). Además, hizo posible que se liberara a la humanidad de la esclavitud al pecado. Gracias a su sacrificio, Dios puede perdonar los pecados de los que tienen fe en el rescate y la demuestran por su modo de vivir (Heb. 10:12-18). w19.12 10 párr. 8; 11 párrs. 10, 11

Lectura bíblica para la Conmemoración: (durante el día: 15 de nisán) Mateo 27:62-66

^ (Luc. 4:18) “El espíritu de Jehová* está sobre mí, porque él me ungió para anunciarles buenas noticias a los pobres. Me envió para proclamar libertad a los cautivos y recuperación de la vista a los ciegos, para darles libertad a los oprimidos,

Ver apén. A5.

^ (Mat. 5:31-37) ”También se dijo: ‘Que todo el que se divorcie de su esposa le dé un certificado de divorcio’. 32 Pero yo les digo que todo el que se divorcia de su esposa —a menos que sea por inmoralidad sexual—* la pone en peligro de cometer adulterio, y cualquiera que se case con la divorciada también comete adulterio. 33 ”También oyeron que a sus antepasados se les dijo: ‘No jures para luego no cumplir; cumple los votos* que le hagas a Jehová’.* 34 Pero yo les digo: no juren nunca. No juren ni por el cielo, porque es el trono de Dios; 35 ni por la tierra, porque es el banquillo para sus pies; ni por Jerusalén, porque es la ciudad del gran Rey. 36 Tampoco jures por tu cabeza, porque no puedes volver blanco o negro ni un solo cabello. 37 Simplemente, cuando digan ‘sí’, que sea sí, y, cuando digan ‘no’, que sea no. Cualquier cosa que se diga además de esto viene del Maligno.

O “que ella le haya sido infiel”. En griego, pornéia. Ver glosario.

O “las promesas”.

Ver apén. A5.

^ (Juan 9:1) Al pasar, vio a un hombre que había nacido ciego.

^ (Juan 9:14-16) Por cierto, el día en que Jesús hizo el barro y le abrió los ojos era sábado. 15 Así que los fariseos también se pusieron a preguntarle cómo había conseguido ver. Él les dijo: “Me puso barro en los ojos, yo me lavé y ahora puedo ver”. 16 Entonces algunos de los fariseos se pusieron a decir: “Ese hombre no es de Dios, porque no respeta el sábado”. Otros decían: “Pero ¿cómo puede un pecador hacer milagros* así?”. No se ponían de acuerdo.

Lit. “señales”.

^ (Juan 9:35-41) Jesús oyó que lo habían echado y, al encontrarlo, le preguntó: “¿Tienes fe en el Hijo del Hombre?”. 36 Él le contestó: “¿Y quién es, señor? Dímelo para que pueda tener fe en él”. 37 Jesús le respondió: “Tú ya lo has visto. De hecho, estás hablando con él”. 38 Entonces él dijo: “Tengo fe en él, Señor”. Y le rindió homenaje.* 39 Y Jesús dijo: “He venido a este mundo para un juicio, para que los que no ven puedan ver y los que ven se queden ciegos”. 40 Los fariseos que estaban allí con él oyeron esto y le dijeron: “Nosotros no estamos ciegos también, ¿verdad?”. 41 Jesús les contestó: “Si fueran ciegos, no serían culpables de pecado. Pero, como ustedes dicen ‘Nosotros vemos’, su pecado permanece”.

O “se inclinó ante él”.

^ (Mar. 1:22) La gente quedó impactada con su manera de enseñar, porque les enseñaba como alguien con autoridad, y no como los escribas.

^ (Heb. 10:12-18) Pero este hombre ofreció un solo sacrificio para siempre por los pecados y se sentó a la derecha de Dios, 13 y desde entonces está esperando a que se ponga a sus enemigos como banquillo para sus pies. 14 Porque con una sola ofrenda de sacrificio él ha perfeccionado para siempre a los que están siendo santificados. 15 Además, el espíritu santo también nos da testimonio de eso, porque primero ha dicho: 16 “El pacto que haré con ellos después de esos días —dice Jehová—* es este. Pondré mis leyes en sus corazones y las escribiré en sus mentes”. 17 Luego dice: “Y no me acordaré más de sus pecados ni de las cosas malas* que hicieron”. 18 Ahora bien, cuando estos son perdonados, ya no hace falta una ofrenda por el pecado.

Ver apén. A5.

Lit. “contrarias a la ley”.

^ (Mat. 27:62-66) Al otro día —que era el día siguiente al de la preparación— los sacerdotes principales y los fariseos se reunieron ante Pilato 63 y le dijeron: “Señor, recordamos que, cuando aún vivía, ese impostor dijo: ‘A los tres días seré resucitado’.* 64 Por lo tanto, manda que aseguren la tumba hasta el tercer día, no sea que sus discípulos vengan a robar el cuerpo y le digan al pueblo: ‘¡Ha sido levantado de entre los muertos!’. Ese engaño sería peor que el primero”. 65 Pilato les dijo: “Pueden llevarse una guardia de soldados; vayan y aseguren la tumba lo mejor que puedan”. 66 Así que se fueron y, para asegurar la tumba, sellaron la piedra y dejaron allí a la guardia de soldados.

Lit. “levantado”.

Martes 30 de marzo

Fueron sellados por medio de él con el espíritu santo prometido, que es una garantía de la herencia que recibiremos (Efes. 1:13, 14; nota).

Jehová usa su espíritu santo para dejarles absolutamente claro a todos los ungidos que los ha elegido. Así que el espíritu santo es “una garantía” que se les da para que estén seguros de que en el futuro vivirán para siempre en el cielo, no en la Tierra (2 Cor. 1:21, 22). Si un cristiano es ungido por espíritu santo, ¿significa eso que está garantizado que irá al cielo? No. Solo significa que ha sido elegido para ir al cielo. Pero tiene que recordar esta advertencia: “Hermanos, esfuércense todavía más por asegurar su llamada y selección porque, si continúan haciendo estas cosas, no fracasarán nunca” ([2 Ped. 1:10]). De modo que, aunque un cristiano sea llamado para ir al cielo, solo irá si se mantiene fiel (Filip. 3:12-14;[Heb. 3:1;][Apoc. 2:10]). w20.01 21, 22 párrs. 5, 6

Lectura bíblica para la Conmemoración: (durante el día: 16 de nisán) Lucas 24:1-12

^ (Efes. 1:13, 14) Pero ustedes también pusieron su esperanza en él después de haber oído la palabra de la verdad, las buenas noticias* acerca de su salvación. Después de que ustedes creyeron, fueron sellados por medio de él con el espíritu santo prometido, 14 que es una garantía* de la herencia que recibiremos, para que la propiedad de Dios quedara libre por medio de un rescate para su gloriosa alabanza.

O “buenas nuevas”.

O “un pago inicial (adelanto)”, “una prenda”.

^ (2 Cor. 1:21, 22) Pero el que garantiza que ustedes y nosotros le pertenecemos a Cristo y el que nos ungió es Dios. 22 Él también nos puso su sello y nos dio el espíritu en nuestros corazones como garantía de lo que va a venir.*

O “pago inicial (adelanto)”, “prenda de lo que va a venir”.

^ (2 Ped. 1:10) Por lo tanto, hermanos, esfuércense todavía más por asegurar su llamada y selección porque, si continúan haciendo estas cosas, no fracasarán nunca.

^ (Filip. 3:12-14) No es que ya haya recibido el premio ni que ya haya alcanzado la perfección, sino que sigo adelante para ver si también puedo obtener aquello para lo que Cristo Jesús me eligió.* 13 Hermanos, no creo haberlo obtenido todavía. Pero una cosa es segura: olvidando las cosas que quedan atrás y estirándome para alcanzar las cosas por venir, 14 sigo adelante hacia la meta para recibir el premio de la llamada celestial de Dios mediante Cristo Jesús.

Lit. “me agarró”.

^ (Heb. 3:1) De modo que, hermanos santos, participantes de la llamada* celestial, mediten en aquel a quien nosotros reconocemos* como apóstol y sumo sacerdote: Jesús.

O “invitación”.

O “confesamos”.

^ (Apoc. 2:10) No tengas miedo de las cosas que vas a sufrir. Mira, el Diablo seguirá metiendo a algunos de ustedes en prisión para que sean puestos a prueba por completo, y sufrirán persecución* por 10 días. Sé fiel hasta la muerte y yo te daré la corona de la vida.

Lit. “tribulación”.

Miércoles 31 de marzo

Existe el que habla irreflexivamente como con las estocadas de una espada, pero la lengua de los sabios es una curación ([Prov. 12:18]).

Una razón por la que los tres falsos amigos de Job no le mostraron compasión es que no trataron de comprender lo que de verdad le estaba pasando. Como resultado, sacaron conclusiones equivocadas y lo juzgaron con dureza. ¿Qué nos ayudará a no caer en un error parecido? Para empezar, admitamos que Jehová es el único que conoce todos los hechos sobre la situación de una persona. También, escuchemos con atención lo que nos cuente un hermano que está sufriendo. No nos limitemos a oír lo que dice. Tratemos de sentir su dolor. Solo así podremos mostrarle verdadera empatía. Si sentimos compasión, no esparciremos chismes sobre los problemas por los que está pasando un hermano. La persona que esparce chismes derrumba a la congregación, no la edifica ([Prov. 20:19;][Rom. 14:19]). Sus palabras pueden herir a alguien que ya está sufriendo (Efes. 4:31, 32). Por eso, es mucho mejor que tratemos de ver las buenas cualidades de la persona y pensemos en cómo ayudarla a afrontar las dificultades. w19.06 21, 22 párrs. 8, 9

^ (Prov. 12:18) Las palabras dichas sin pensar son como los golpes de una espada, pero la lengua de los sabios cura las heridas.

^ (Prov. 20:19) El calumniador anda por ahí revelando conversaciones confidenciales; no te juntes con los que disfrutan del chismorreo.*

O “los que enredan con sus labios”.

^ (Rom. 14:19) Así que sigamos buscando las cosas que fomentan la paz y las cosas que nos edifican unos a otros.

^ (Efes. 4:31, 32) Líbrense de todo amargo rencor, furia, ira, gritería y palabras hirientes,* y también de toda maldad. 32 Más bien, sean bondadosos unos con otros, trátense con ternura y compasión, y perdónense con generosidad, así como Dios los perdonó generosamente a ustedes mediante Cristo.

O “habla injuriosa”.

Abril

Jueves 1 de abril

El verdadero amigo ama en todo momento ([Prov. 17:17]).

Aristarco fue un amigo leal del apóstol Pablo. Procedía de Tesalónica, una ciudad de Macedonia. La primera vez que la Biblia habla de él, estaba con Pablo en Éfeso, durante el tercer viaje misionero del apóstol. Allí, una turba se apoderó de Aristarco ([Hech. 19:29]). Cuando por fin lo dejaron en libertad, no pensó en ponerse a salvo, sino que fue leal y se quedó con Pablo. Algunos meses después, en Grecia, cuando unos enemigos de la verdad trataron de matar al apóstol, Aristarco seguía a su lado ([Hech. 20:2-4]). Hacia el año 58, cuando llevaban a Pablo preso a Roma, Aristarco hizo el largo viaje junto con él y ambos sufrieron un naufragio (Hech. 27:1, 2,[41]). Ya en Roma, parece ser que estuvo algún tiempo en prisión con el apóstol ([Col. 4:10]). No es de extrañar que Pablo se sintiera reconfortado con un amigo tan leal. Podemos ser amigos leales como Aristarco si estamos al lado de los hermanos tanto en los buenos momentos como en los “tiempos de angustia”. w20.01 9 párrs. 4, 5

^ (Prov. 17:17) El verdadero amigo ama en todo momento y es un hermano en* tiempos de angustia.

O “hermano nacido para”.

^ (Hech. 19:29) De modo que se produjo un gran alboroto en la ciudad, y todos juntos entraron corriendo en el teatro arrastrando con ellos a Gayo y a Aristarco, dos macedonios que eran compañeros de viaje de Pablo.

^ (Hech. 20:2-4) Después de pasar por aquellas regiones y dar muchas palabras de ánimo a los discípulos de allí, llegó a Grecia. 3 Pasó tres meses allí; pero, cuando estaba a punto de embarcarse hacia Siria, los judíos tramaron una conspiración contra él, así que decidió regresar por Macedonia. 4 Le acompañaban Sópater hijo de Pirro de Berea, Aristarco y Segundo de Tesalónica, Gayo de Derbe, Timoteo y, de la provincia de Asia, Tíquico y Trófimo.

^ (Hech. 27:1, 2) Entonces, como se decidió que navegáramos hacia Italia, Pablo y otros presos fueron entregados a un oficial del ejército llamado Julio, del regimiento de Augusto. 2 Subimos a bordo de un barco de Adramitio que estaba a punto de salir hacia algunos puertos de la costa de la provincia de Asia, y zarpamos. Un macedonio de Tesalónica llamado Aristarco venía con nosotros.

^ (Hech. 27:41) Cuando chocaron contra un banco de arena bañado por el mar por ambos lados, encallaron el barco. La proa se encajó y quedó inmóvil, pero la popa empezó a hacerse pedazos debido a la fuerza de las olas.

^ (Col. 4:10) Aristarco, mi compañero de prisión, les envía sus saludos, y también Marcos, el primo de Bernabé (a quien deben recibir con gusto si va a verlos, según las instrucciones que recibieron),

^ ***w20 enero págs. 9-10 Podemos ser “una fuente de gran consuelo” para otros***
SEAMOS LEALES COMO ARISTARCO

4 Aristarco fue un amigo leal de Pablo. Procedía de Tesalónica, una ciudad de Macedonia. La primera vez que la Biblia habla de él, estaba con Pablo en Éfeso, durante el tercer viaje misionero del apóstol. Allí, una turba se apoderó de Aristarco (Hech. 19:29). Cuando por fin lo dejaron en libertad, no pensó en ponerse a salvo, sino que fue leal y se quedó con Pablo. Algunos meses después, en Grecia, cuando unos enemigos de la verdad trataron de matar al apóstol, Aristarco seguía a su lado (Hech. 20:2-4). Hacia el año 58, cuando llevaban a Pablo preso a Roma, Aristarco hizo el largo viaje junto con él y ambos sufrieron un naufragio (Hech. 27:1, 2, 41). Ya en Roma, parece ser que estuvo algún tiempo en prisión con el apóstol (Col. 4:10). No es de extrañar que Pablo se sintiera reconfortado con un amigo tan leal.

5 Podemos ser amigos leales como Aristarco si estamos al lado de los hermanos tanto en los buenos momentos como en los “tiempos de angustia” (lea Proverbios 17:17). Es posible que los hermanos sigan necesitando nuestro apoyo después que termine la prueba. Por ejemplo, Frances perdió a sus padres en solo tres meses debido al cáncer. Ella dice: “Creo que el sufrimiento que nos causan las pruebas tarda mucho en desaparecer. Agradezco tener amigos leales que recuerden que sigo sintiendo dolor aunque haya pasado tiempo desde que fallecieron mis padres”.

^ ***w20 febrero págs. 5-6 Nuestro Padre, Jehová, nos ama profundamente***
14 Jehová nos educa. A diferencia de Jesús, nosotros somos imperfectos. Así que, a fin de educarnos, nuestro amoroso Padre nos corrige cuando es necesario. Su Palabra nos recuerda que él “disciplina a quienes ama” (Heb. 12:6, 7). Lo hace de muchas formas. Por ejemplo, puede que algo que leamos en la Biblia o escuchemos en las reuniones nos haga ver que debemos cambiar. También puede ser que la ayuda que necesitamos venga de parte de los ancianos. Sea como sea, Jehová siempre nos disciplina porque nos ama (Jer. 30:11).

15 Jehová nos ayuda a aguantar las dificultades. Nuestro Padre celestial nos cuida en los momentos difíciles, igual que hace un padre que ama a sus hijos. Utiliza su espíritu santo para que no suframos daño espiritual (Luc. 11:13). Además, nos protege emocionalmente. Por ejemplo, nos da una preciosa esperanza para el futuro, la cual nos ayuda a soportar los problemas. Pensemos en lo siguiente: nuestro amoroso Padre reparará cualquier daño que suframos, sea este cual sea. Las pruebas son temporales, pero las bendiciones de Jehová son eternas (2 Cor. 4:16-18).

^ ***w20 febrero pág. 19 Busquemos la paz luchando contra la envidia***
17 Podemos ganar la batalla contra la envidia. Volvamos al caso de los hermanos de José. Años después de lo que le hicieron a su hermano, se encontraron con él en Egipto. Sin embargo, José no les reveló de inmediato quién era, sino que los puso a prueba para ver si habían cambiado. Organizó una comida para todos ellos, pero ordenó que le dieran a Benjamín, su hermano menor, raciones mayores que a los demás (Gén. 43:33, 34). No obstante, no hay ninguna prueba de que sus hermanos sintieran envidia. Al contrario, mostraron auténtico interés en Benjamín y en su padre, Jacob (Gén. 44:30-34). Los hermanos de José vencieron la envidia, y por eso lograron que la paz volviera a reinar en la familia (Gén. 45:4, 15). Del mismo modo, si arrancamos de raíz cualquier inclinación hacia la envidia, contribuiremos a que haya paz en nuestra familia y en la congregación.

18 Jehová desea que luchemos contra la envidia y fomentemos la paz. Para lograrlo, debemos esforzarnos mucho, pues, como hemos visto en este artículo, tenemos la tendencia a sentir envidia (Sant. 4:5). Además, vivimos en un mundo en el que se fomenta este sentimiento dañino. Pero, si cultivamos humildad y agradecimiento, y nos sentimos satisfechos con lo que tenemos, no dejaremos lugar para la envidia. Al contrario, contribuiremos a que haya un ambiente pacífico y cultivaremos las buenas cualidades que hemos analizado en este artículo (lea Santiago 3:17, 18).

^ ***w19 abril págs. 4-5 ¿Estamos cumpliendo plenamente con nuestro ministerio?***
10 ¿Qué podemos hacer si la edad o la mala salud nos impiden ir de casa en casa tanto como nos gustaría? En tal caso, hay otras formas de predicar. Los cristianos del siglo primero predicaban a las personas dondequiera que estuvieran. Aprovechaban toda oportunidad para hablar de la verdad donde hubiera gente: de casa en casa, en lugares públicos y de manera informal (Hech. 17:17; 20:20). ¿Y si no podemos caminar mucho? Entonces, podríamos sentarnos en un lugar por donde pasen las personas y hablar con ellas. También podríamos predicar por teléfono, por carta y de manera informal. Muchos publicadores con limitaciones graves se sienten felices y satisfechos al predicar de estas otras maneras.

11 Así que podemos cumplir plenamente con nuestro ministerio aunque tengamos problemas de salud. Volvamos al ejemplo del apóstol Pablo. Él dijo: “Para todas las cosas tengo la fuerza en virtud de aquel que me imparte poder” (Filip. 4:13). Necesitó ese poder cuando se enfermó en uno de sus viajes. Les dijo a los gálatas: “Por una enfermedad de mi carne les declaré las buenas nuevas la primera vez” (Gál. 4:13). Del mismo modo, la mala salud quizá nos dé oportunidades de hablar del Reino con los médicos, los enfermeros y otros profesionales de la salud. Muchas de estas personas están trabajando cuando vamos a sus casas.

^ ***w19 julio pág. 8 Sigamos sirviendo a Jehová en medio de la proscripción***
EN EL año 2018, más de 223.000 publicadores vivían en lugares donde nuestras actividades religiosas estaban proscritas o restringidas. Esto no nos sorprende, pues como vimos en el artículo anterior los cristianos verdaderos sabemos que se nos perseguirá (2 Tim. 3:12). No importa dónde vivamos, las autoridades pueden prohibirnos de repente y sin previo aviso que adoremos a Jehová.

^ ***w19 julio págs. 8-9 Sigamos sirviendo a Jehová en medio de la proscripción***
¿SIGNIFICA LA PERSECUCIÓN QUE HEMOS PERDIDO LA APROBACIÓN DIVINA?

3 Si se proscriben nuestras actividades, podríamos llegar a la conclusión de que ya no tenemos la aprobación de Dios. Pero eso no es verdad. Pensemos en el apóstol Pablo. No hay duda de que contaba con el favor de Jehová. Tuvo el privilegio de escribir 14 cartas de las Escrituras Griegas Cristianas y fue apóstol a las naciones. Aun así, sufrió intensa oposición (lea 2 Corintios 11:23-27). Su ejemplo nos enseña que Jehová permite que sus siervos fieles sufran persecución.

^ ***w19 abril pág. 20 Combatamos a los espíritus malvados con la ayuda de Jehová***
UNA de las maneras más importantes como Jehová nos demuestra su interés y cariño es ayudándonos a combatir a nuestros enemigos. Los principales son Satanás y los demonios. Jehová nos advierte de lo peligrosos que son y nos da lo que necesitamos para hacerles frente (lea Efesios 6:10-13). Si aceptamos su ayuda y confiamos en él por completo, lograremos oponernos al Diablo. Podemos sentirnos tan confiados como el apóstol Pablo, que escribió: “Si Dios está por nosotros, ¿quién estará contra nosotros?” (Rom. 8:31).

2 Los cristianos verdaderos no tenemos un interés exagerado en Satanás y los demonios. Más bien, nos concentramos en aprender de Jehová y servirle (Sal. 25:5). De todos modos, tenemos que conocer cómo actúa Satanás para así evitar que nos engañe (2 Cor. 2:11). En este artículo, vamos a ver cuál es uno de los medios principales que utilizan Satanás y los demonios para engañar a la gente. También veremos cómo vencer en esta lucha que tenemos contra ellos.

^ ***w19 mayo págs. 17-18 Consolemos a las víctimas de los abusos***
15 Sepamos escuchar. La Biblia nos da este claro consejo: “Todo hombre tiene que ser presto en cuanto a oír, lento en cuanto a hablar” (Sant. 1:19). ¿Sabemos escuchar? Podríamos pensar que para escuchar solo hay que estar quietos, mirar a quien nos habla y no decir nada. Pero saber escuchar implica más. Veamos lo que hizo Jehová con Elías. Cuando este por fin se desahogó y le contó todo lo que lo angustiaba, Dios lo escuchó con atención. Se dio cuenta de que su profeta tenía miedo, se sentía solo y pensaba que todo lo que había hecho no servía de nada. Con cariño, Jehová atendió cada una de sus preocupaciones. Así demostró que había estado atento a sus palabras (1 Rey. 19:9-11, 15-18).

16 Mientras escuchamos a quien sufrió abusos, ¿cómo podemos demostrarle nuestro amor y compasión? A veces, una frase bien pensada puede hacerle ver lo que sentimos. Podríamos decirle: “Cuánto lamento lo que te ocurrió. Nadie debería hacerle eso a un niño”. Y, para asegurarnos de que comprendemos bien lo que nos está contando, quizás podríamos pedirle que nos ayude a entender mejor sus palabras o decirle: “Cuando contaste esto, entendí que..., ¿es así?”. Este tipo de comentarios le demostrará que lo estamos escuchando con atención y cariño, y que tratamos de comprenderlo (1 Cor. 13:4, 7).

17 Ahora bien, tengamos la precaución de ser lentos para hablar. No interrumpamos a la persona para darle consejos o corregirla. Y seamos pacientes. Cuando Elías por fin se desahogó con Jehová, expresó su angustia con mucha franqueza. Y, después que Jehová le fortaleció la fe, Elías volvió a decirle exactamente lo mismo (1 Rey. 19:9, 10, 13, 14). De esto aprendemos que algunas personas con dolor emocional necesitan contar lo que sienten más de una vez. En esos casos, debemos escucharlas con paciencia, igual que Jehová. No tratemos de ofrecer soluciones, sino mostremos compasión y cariño (1 Ped. 3:8).

^ ***w19 mayo pág. 31 Mejoremos nuestra manera de estudiar***
18 Pensemos en otro ejemplo. En el primer capítulo de Lucas, leemos que el ángel Gabriel visitó a María y le hizo este anuncio sobre el hijo que iba a tener: “Este será grande y será llamado Hijo del Altísimo; y Jehová Dios le dará el trono de David su padre, y reinará sobre la casa de Jacob para siempre” (Luc. 1:32, 33). Puede que nos centremos en la primera parte del mensaje del ángel, que dice que a Jesús se le llamaría “Hijo del Altísimo”. Pero Gabriel también predijo que Jesús sería rey. Así que podríamos preguntarnos qué entendió María al oír estas palabras. ¿Pensó que Jesús sustituiría a Herodes o uno de sus sucesores en el trono de Israel? ¿Imaginó que en ese caso ella sería la reina madre y que su familia viviría en el palacio? No hay ningún indicio en la Biblia de que ella le planteara esa posibilidad a Gabriel. Tampoco leemos que pidiera ocupar una posición especial en el Reino, como sí hicieron dos discípulos de Jesús (Mat. 20:20-23). Este detalle nos confirma que María fue una mujer sumamente humilde.

19 Recordemos que nuestro objetivo fundamental al estudiar la Palabra de Dios y las publicaciones cristianas es acercarnos más a Jehová. Pero también queremos ver mejor qué clase de personas somos y qué cambios debemos hacer para agradar a Dios (lea Santiago 1:22-25; 4:8). Por ello, cada vez que nos pongamos a estudiar, es esencial pedirle a Jehová que nos dé su espíritu. Asimismo, es necesario que le roguemos que nos ayude a sacar el máximo provecho al estudio y a vernos como él nos ve.

^ ***w19 junio págs. 14-15 Confiemos en Jehová cuando estemos angustiados***
2 A veces, nos angustian varios problemas al mismo tiempo. Veamos los siguientes ejemplos. Un Testigo llamado John, que padece esclerosis múltiple, quedó destrozado cuando su esposa lo abandonó tras diecinueve años de matrimonio. Luego, sus dos hijas dejaron de servir a Jehová. Un matrimonio, Bob y Linda, se enfrentó a problemas diferentes. Los dos se quedaron sin trabajo y tiempo después perdieron su casa. Además, a Linda le diagnosticaron una enfermedad del corazón que podía ser mortal y también una enfermedad del sistema inmunitario.

3 Podemos estar seguros de que Jehová, nuestro Creador y Padre cariñoso, comprende cómo nos perjudica el sufrimiento. Y desea ayudarnos a hacer frente a los problemas (lea Filipenses 4:6, 7). En su Palabra, encontramos muchos relatos que hablan de las dificultades que tuvieron que soportar sus siervos y nos dicen cómo los ayudó Jehová. Veamos algunos ejemplos.

^ ***w19 junio pág. 25 Ayudemos a nuestros hermanos a afrontar las dificultades***
18 Quienes ya no tienen a su cónyuge necesitan buenos amigos más que nunca (Prov. 17:17). ¿Cómo podemos demostrarles nuestra amistad? Con pequeños gestos de bondad que les confirmen nuestro cariño. Tal vez podamos invitarlos a una comida sencilla, ofrecernos a pasar un rato agradable con ellos o salir juntos a predicar. También podríamos invitarlos de vez en cuando a nuestra adoración en familia. Si lo hacemos, alegraremos a Jehová, pues él está cerca de quienes tienen el corazón destrozado y protege a las viudas (Sal. 34:18; 68:5).

19 Pronto, cuando el Reino de Dios gobierne la Tierra, olvidaremos todas las angustias del pasado. Cuánto deseamos que llegue el tiempo en el que “las cosas anteriores no serán recordadas, ni subirán al corazón” (Is. 65:16, 17). Hasta entonces, apoyémonos unos a otros y demostremos con nuestras palabras y acciones que amamos a todos los que forman parte de nuestra familia espiritual (lea 1 Pedro 3:8).

^ ***w19 julio págs. 2-3 Preparémonos ahora para la persecución***
CÓMO FORTALECER NUESTRA AMISTAD CON JEHOVÁ

4 Convenzámonos de que Jehová nos ama y de que nunca nos abandonará (lea Hebreos 13:5, 6). Hace muchos años, La Atalaya señaló: “La persona que mejor conozca a Dios será la que más confiará en él en tiempos de prueba”. Qué gran verdad. Para aguantar la persecución, debemos amar a Jehová y confiar en él con todo el corazón, sin dudar jamás de que nos quiere (Mat. 22:36-38; Sant. 5:11).

5 Leamos la Biblia a diario con el objetivo de acercarnos más a Jehová (Sant. 4:8). Durante nuestra lectura, centrémonos en sus tiernas cualidades. Percibamos su amor en lo que dice y hace (Éx. 34:6). A algunos tal vez les cueste creer que Dios los quiere porque nadie les ha mostrado amor. Si ese es nuestro caso, ¿por qué no probamos a hacer todos los días una lista de cómo nos ha mostrado Jehová misericordia y bondad? (Sal. 78:38, 39; Rom. 8:32). Es probable que podamos anotar muchas cosas si meditamos en nuestras vivencias y en lo que hemos leído en la Biblia. Cuanto más valoremos lo que Jehová hace, más fuerte será nuestra amistad con él (Sal. 116:1, 2).

^ ***w19 julio pág. 13 Sigamos sirviendo a Jehová en medio de la proscripción***
18 No pongamos normas innecesarias. Si los ancianos hacen esto, impondrán una carga a los demás. El hermano Juraj Kaminský explicó lo que ocurrió durante la proscripción en la antigua Checoslovaquia: “Cuando se detuvo a los hermanos responsables y a muchos ancianos, algunos que dirigían las congregaciones y los circuitos empezaron a establecer normas de conducta para los publicadores. Prepararon listas de lo que debían hacer y lo que no”. Jehová no nos ha dado autoridad para tomar decisiones por los demás. Quien pone normas innecesarias no protege a los hermanos, sino que trata de ser amo de su fe (2 Cor. 1:24).

NUNCA DEJEMOS DE SERVIR A JEHOVÁ

19 Nuestro mayor enemigo, Satanás, no dejará de perseguir a los siervos fieles de Jehová (1 Ped. 5:8; Rev. 2:10). Tanto él como los que lo apoyan tratarán de prohibir nuestra obra. Pero no hay motivo para que el miedo nos paralice (Deut. 7:21). Jehová está con nosotros y seguirá apoyándonos aunque se proscriba nuestra obra (lea 2 Crónicas 32:7, 8).

20 Imitemos la actitud decidida de nuestros hermanos del siglo primero, que dijeron a los gobernantes: “Si es justo a vista de Dios escucharles a ustedes más bien que a Dios, júzguenlo ustedes mismos. Pero en cuanto a nosotros, no podemos dejar de hablar de las cosas que hemos visto y oído” (Hech. 4:19, 20).

^ ***w19 julio págs. 21-22 Cómo llegar al corazón de quienes no son religiosos***
7 Seamos comprensivos y escuchemos. Debemos esforzarnos por comprender qué factores han influido en la forma de pensar de las personas (Prov. 20:5). Fijémonos de nuevo en el ejemplo de Pablo. Él era judío, así que de seguro tuvo que adaptar su manera de predicar al hablar con los gentiles, quienes no sabían nada o casi nada sobre Jehová y las Escrituras. En nuestro caso, si queremos comprender a las personas de nuestro territorio y ponernos en su lugar, tal vez tengamos que buscar información en nuestras publicaciones o pedir ayuda a algún hermano de experiencia (lea 1 Corintios 9:20-23).

8 Nuestra meta es encontrar a las personas que merecen escuchar nuestro mensaje (Mat. 10:11). Para lograrlo, debemos invitarlas a expresarse y escucharlas con atención. Un hermano de Inglaterra les pregunta a las personas qué piensan que hay que hacer para tener un matrimonio feliz, educar a los hijos o hacer frente a las injusticias. Después que la persona responde, él le pregunta: “¿Qué le parece este consejo que se escribió hace casi dos mil años?”. Entonces, sin mencionar la Biblia, le muestra en su teléfono algunos textos apropiados.

^ ***w19 agosto pág. 9 Que nuestro amor se haga abundante***
QUE NUESTRO AMOR SEA ABUNDANTE

4 Jehová demostró el gran amor que nos tiene enviando a su Hijo a la Tierra a morir por nuestros pecados (lea 1 Juan 4:9, 10). Este amor desinteresado nos motiva a amarlo (Rom. 5:8). ¿Cuánto debemos amar a Dios? Jesús respondió esta pregunta cuando le dijo a un fariseo: “Tienes que amar a Jehová tu Dios con todo tu corazón y con toda tu alma y con toda tu mente” (Mat. 22:36, 37). No queremos tenerle un amor a medias. Queremos que nuestro amor por él sea cada día más fuerte. Pablo les dijo a los filipenses que su amor debía ser más y más abundante. ¿Qué podemos hacer para fortalecer el amor que sentimos por Dios?

5 Para amar a Dios, necesitamos conocerlo. La Biblia dice: “El que no ama no ha llegado a conocer a Dios, porque Dios es amor” (1 Juan 4:8). El apóstol Pablo indicó que nuestro amor se fortalece cuando tenemos “conocimiento exacto” de Jehová y “pleno discernimiento” de cómo ve los asuntos (Filip. 1:9). Cuando empezamos a estudiar la Biblia, aprendimos algunas cosas sobre Dios, y ese conocimiento nos hizo sentir amor por él. Pero nuestro amor se fue haciendo más intenso al aprender más sobre él y sobre sus maravillosas cualidades. Con razón, estudiar con regularidad la Palabra de Dios y meditar en ella es tan importante para nosotros (Filip. 2:16).

^ ***w19 agosto págs. 22-23 Cómo adaptarse a una nueva asignación***
10 Tener una buena relación con los amigos y la familia. Hablemos de lo que sentimos y de lo que nos ocurre con nuestros amigos, sobre todo con los que han pasado por situaciones parecidas. Eso hará que nos sintamos mejor (Ecl. 4:9, 10). Aunque conservamos los amigos que teníamos en nuestra anterior asignación, necesitamos hacer nuevas amistades. Para ello, debemos hacernos amigos de los demás. Contémosles las bendiciones que Jehová nos ha dado para que así vean lo felices que somos al servirle. Aunque algunos hermanos no entiendan el entusiasmo que sentimos por el servicio de tiempo completo, es posible que otros se sientan atraídos por nuestro ejemplo y se hagan amigos nuestros. Pero tengamos cuidado de no dirigir demasiado la atención a lo que nosotros hemos hecho y no centrarnos en los sentimientos negativos.

11 Si el motivo por el que dejamos nuestra asignación fue una enfermedad de nuestro cónyuge, no le echemos la culpa. Y, si éramos nosotros los que teníamos mala salud, no nos sintamos culpables ni pensemos que le hemos fallado a nuestro cónyuge. Recordemos que somos “una sola carne” y que le prometimos a Jehová cuidar el uno del otro en toda circunstancia (Mat. 19:5, 6). Por otro lado, si el motivo fue un embarazo inesperado, asegurémosle a nuestro hijo que para nosotros él es más importante que aquella asignación. Digámosle a menudo que lo consideramos un regalo de Jehová (Sal. 127:3-5). También, hablemos con él de los maravillosos momentos que pasamos, pues eso puede motivarlo a dedicar su vida al servicio de tiempo completo, como hicimos nosotros.

^ ***w19 septiembre págs. 10-11 La llegada de Armagedón es una buena noticia***
10 “El juicio sobre la gran ramera” (lea Revelación 17:1, 6; 18:24). Babilonia la Grande ha manchado muchísimo el nombre de Dios. Ha enseñado mentiras sobre él y se ha comportado como una ramera o prostituta en sentido espiritual, pues ha apoyado a los gobernantes del mundo. Ha usado su poder y su influencia para aprovecharse de sus miembros. Y ha derramado la sangre de muchas personas, entre ellas los siervos de Dios (Rev. 19:2). ¿Cómo destruirá Jehová a Babilonia la Grande?

11 Jehová usará a los “diez cuernos” de una “bestia salvaje de color escarlata” para eliminar a la gran prostituta. Esta bestia salvaje representa a la Organización de las Naciones Unidas, y los diez cuernos representan a los gobiernos que la apoyan hoy día. Cuando Dios lo decida, estos gobiernos atacarán a la Babilonia simbólica. “Harán que quede devastada y desnuda” despojándola de sus riquezas y denunciando su maldad (Rev. 17:3, 16). Su rápida aniquilación, como “en un solo día”, dejará boquiabiertos a quienes la apoyaban, sobre todo porque ella siempre ha presumido diciendo: “Estoy sentada como reina, y no soy viuda, y nunca veré lamento” (Rev. 18:7, 8).

^ ***w19 septiembre pág. 20 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
JESÚS hizo una maravillosa promesa ante una multitud que lo escuchaba. Dijo: “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré” (lea Mateo 11:28-30). No fue una promesa vana. Pensemos, por ejemplo, en lo que hizo por una mujer que estaba terriblemente enferma.

^ ***w19 septiembre págs. 21-23 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
7 Aceptamos esta invitación cuando le dedicamos la vida a Jehová y nos bautizamos. Jesús hace su invitación a todo el mundo. Él nunca rechazará a nadie que desee de corazón servir a Dios (Juan 6:37, 38). Todos los seguidores de Cristo tienen el honor de participar en la obra que Jehová le encargó a su Hijo. Podemos tener la certeza de que Jesús siempre nos apoyará en esta labor (lea Mateo 28:18-20).

“APRENDAN DE MÍ”

8 La gente humilde se sentía atraída a Jesús (Mat. 19:13, 14; Luc. 7:37, 38). ¿Por qué? Pensemos en lo diferente que era de los fariseos. Aquellos líderes religiosos eran fríos y arrogantes (Mat. 12:9-14). En cambio, Jesús era cariñoso y humilde. Los fariseos eran ambiciosos y se jactaban de su elevada posición en la sociedad, mientras que Jesús les enseñó a sus seguidores a rechazar la ambición, a ser humildes y a servir a los demás (Mat. 23:2, 6-11). Los fariseos dominaban a las personas intimidándolas (Juan 9:13, 22). En contraste con ellos, Jesús las reconfortaba con sus actos cariñosos y sus palabras amables.

9 ¿Hemos aprendido estas lecciones de Jesús? Preguntémonos: “¿Se me conoce como una persona apacible y humilde? ¿Estoy dispuesto a hacer tareas de poca importancia para servir a los demás? ¿Trato a la gente con amabilidad?”.

^ ***w19 julio pág. 3 Preparémonos ahora para la persecución***
5 Leamos la Biblia a diario con el objetivo de acercarnos más a Jehová (Sant. 4:8). Durante nuestra lectura, centrémonos en sus tiernas cualidades. Percibamos su amor en lo que dice y hace (Éx. 34:6). A algunos tal vez les cueste creer que Dios los quiere porque nadie les ha mostrado amor. Si ese es nuestro caso, ¿por qué no probamos a hacer todos los días una lista de cómo nos ha mostrado Jehová misericordia y bondad? (Sal. 78:38, 39; Rom. 8:32). Es probable que podamos anotar muchas cosas si meditamos en nuestras vivencias y en lo que hemos leído en la Biblia. Cuanto más valoremos lo que Jehová hace, más fuerte será nuestra amistad con él (Sal. 116:1, 2).

^ ***w19 julio pág. 4 Preparémonos ahora para la persecución***
8 No faltemos a las reuniones. Estas nos ayudan a acercarnos más a Jehová. La actitud que tenemos hacia las reuniones indica si aguantaremos o no cuando venga la persecución (Heb. 10:24, 25). Veamos por qué. Si ahora dejamos que pequeños obstáculos nos impidan ir a una reunión, ¿qué pasará cuando sea peligroso reunirse con los hermanos? Por otro lado, si estamos decididos a no faltar a las reuniones, los opositores no lograrán impedírnoslo. De modo que este es el momento de cultivar amor a las reuniones. Si lo hacemos, ni la oposición ni las prohibiciones del gobierno nos impedirán obedecer a Dios más bien que a los hombres (Hech. 5:29).

9 Memoricemos nuestros textos favoritos (Mat. 13:52). Es posible que no tengamos una memoria perfecta, pero Jehová puede usar su poderoso espíritu para que los recordemos (Juan 14:26). Un hermano que estuvo incomunicado en una cárcel de Alemania oriental dijo: “Me vino muy bien haber memorizado más de doscientos textos, pues pude llenar aquellos días de inactividad meditando en diversos temas bíblicos”. Aquellos textos lo ayudaron a permanecer cerca de Jehová y a mantenerse fiel.

^ ***w19 octubre pág. 18 Seamos fieles durante la “gran tribulación”***
15 El aguante. El título de la asamblea del año 2017 fue “¡No se rinda!”. Nos ayudó a fortalecer nuestro aguante ante las dificultades. Aprendimos que esta cualidad no depende de que las circunstancias sean favorables y que podemos fortalecerla confiando en Jehová (Rom. 12:12). No olvidemos nunca esta promesa de Jesús: “El que aguante hasta el fin será salvado” (Mat. 24:13). Esta promesa significa que debemos ser fieles ante cualquier problema. Aguantar ahora nos hace más fuertes para cuando llegue la gran tribulación.

16 La valentía. En el año 2018, el título de la asamblea fue “¡Sea valiente!”. Nos recordó que el verdadero valor no depende de nuestras habilidades, sino de confiar en Jehová, igual que sucede con el aguante. ¿Qué podemos hacer para confiar más en él? Leer la Biblia todos los días y reflexionar en cómo salvó Dios a sus siervos en el pasado (Sal. 68:20; 2 Ped. 2:9). Cuando las naciones nos ataquen en la gran tribulación, tendremos que ser valientes y confiar en Jehová como nunca antes (Sal. 112:7, 8; Heb. 13:6). Si confiamos en él ahora, tendremos la valentía que necesitaremos ante el ataque de Gog.

^ ***w19 octubre pág. 27 Démosle a Jehová devoción exclusiva***
4 El Diablo controla este mundo y lo usa para manipular nuestros deseos y debilidades (Efes. 2:1-3; 1 Juan 5:19). Quiere que lleguemos a amar otras cosas y no le demos a Jehová devoción exclusiva. Vamos a ver dos campos en los que puede lograrlo. Primero, nos tienta para que consigamos riquezas. Y, segundo, trata de influirnos para que escojamos mal el entretenimiento.

^ ***w19 octubre pág. 31 Démosle a Jehová devoción exclusiva***
SIGAMOS DÁNDOLE A JEHOVÁ DEVOCIÓN EXCLUSIVA

18 Después de escribir sobre el fin del mundo de Satanás y sobre el nuevo mundo que vendrá, el apóstol Pedro dijo: “Amados, ya que están esperando estas cosas, hagan todo lo posible para que al final él los encuentre sin mancha, sin defectos y en paz” (2 Ped. 3:14). Cuando seguimos este consejo y hacemos todo lo posible por mantenernos limpios moral y espiritualmente, demostramos que le damos a Jehová devoción exclusiva.

19 Satanás y su mundo seguirán tentándonos para que cambiemos nuestras prioridades (Luc. 4:13). Pero, sean cuales sean los problemas que afrontemos, no permitiremos que nada ni nadie ocupe el lugar de Jehová en nuestro corazón. Estamos resueltos a darle lo que solamente él merece: nuestra devoción exclusiva.

^ ***w19 noviembre pág. 15 ¿Está en buen estado nuestro “escudo grande de la fe”?***
CUIDÉMONOS DE LAS PREOCUPACIONES EXCESIVAS, LAS MENTIRAS Y EL DESÁNIMO

6 Es normal que nos preocupemos por ciertas cosas, como por ejemplo agradar a Jehová y a Jesús (1 Cor. 7:32). Si hemos cometido un pecado grave, nos importa mucho recuperar nuestra amistad con Dios (Sal. 38:18). También es normal que los casados quieran agradar a su cónyuge, y a todos nos preocupa el bienestar de nuestra familia y de los hermanos (1 Cor. 7:33; 2 Cor. 11:28).

7 Por otro lado, las preocupaciones excesivas pueden dañar nuestra fe. Una de ellas es pensar demasiado en tener ropa y comida suficiente (Mat. 6:31, 32). Esa inquietud podría hacer que nos centráramos en conseguir cosas materiales y hasta que llegáramos a amar el dinero. Entonces, nuestra fe en Jehová se debilitaría y sufriríamos graves daños espirituales (Mar. 4:19; 1 Tim. 6:10). También podría preocuparnos demasiado lograr la aprobación de los demás. Eso podría resultar en que llegáramos a temer más las burlas o la persecución que desagradar a Dios. ¿Cómo nos protegeremos de este peligro? Rogándole a Jehová que nos dé la fe y la valentía que necesitamos (lea Proverbios 29:25; Luc. 17:5).

^ ***w19 noviembre pág. 27 “Terminen la labor que empezaron”***
ANTES DE TOMAR UNA DECISIÓN

6 Hay decisiones importantes que no vamos a cambiar nunca. Por ejemplo, no queremos dejar de servir a Jehová y estamos resueltos a ser fieles a nuestro cónyuge (Mat. 16:24; 19:6). Sin embargo, hay otras que tal vez tengamos que cambiar, pues las circunstancias varían. ¿Qué nos ayudará a tomar las mejores decisiones?

7 Pedir a Dios sabiduría. Jehová inspiró a Santiago a escribir: “Si a alguno de ustedes le falta sabiduría, que se la pida constantemente a Dios, [...] porque él da generosamente a todos” (Sant. 1:5). Como a todos nos “falta sabiduría” en algunos aspectos de la vida, confiemos en Jehová tanto al tomar una decisión como al revisarla. Entonces, Jehová nos ayudará a decidir bien.

8 Investigar a fondo. Consultemos la Palabra de Dios, leamos las publicaciones de la organización de Jehová y hablemos con alguien de confianza (Prov. 20:18). Es fundamental hacer todo esto cuando estamos pensando en cambiar de trabajo, en mudarnos a otro lugar o en lo que vamos a estudiar a fin de ganarnos la vida y seguir sirviendo a Dios.

^ ***w19 diciembre págs. 9-10 Jehová hace posible que tengamos libertad***
JESÚS PROCLAMÓ LIBERTAD

6 Todos necesitamos ser liberados porque somos esclavos del pecado. Como consecuencia, envejecemos, nos enfermamos y morimos. Nos damos cuenta de esa cruel esclavitud cuando nos miramos a un espejo o tenemos que ir al médico porque estamos enfermos. También nos angustiamos cuando cometemos pecados. El apóstol Pablo reconoció que era “prisionero de la ley del pecado” que estaba en su cuerpo. Y añadió: “¡Qué desdichado soy! ¿Quién me librará del cuerpo que está sufriendo esta muerte?” (Rom. 7:23, 24).

7 Felizmente, Jehová preparó la manera de que se nos liberara del pecado. El papel de Jesús en esa liberación es fundamental. En el siglo octavo antes de nuestra era, el profeta Isaías predijo una gran liberación futura. Esa gran liberación lograría mucho más que la que se producía durante el Jubileo. Escribió: “El espíritu del Señor Soberano Jehová está sobre mí, porque Jehová me ungió para anunciarles buenas noticias a los mansos. Me envió para vendar a los que tienen el corazón destrozado, para proclamar libertad a los cautivos” (Is. 61:1). Veamos de quién habla esta profecía.

8 Esa importante profecía sobre una liberación comenzó a cumplirse después de que Jesús empezó su ministerio. Cuando fue a la sinagoga de la ciudad de Nazaret, donde se había criado, leyó esa misma profecía de Isaías a los judíos allí reunidos. Entonces, se aplicó a sí mismo las siguientes palabras: “El espíritu de Jehová está sobre mí, porque él me ungió para anunciarles buenas noticias a los pobres. Me envió para proclamar libertad a los cautivos y recuperación de la vista a los ciegos, para darles libertad a los oprimidos, para predicar el año acepto de Jehová” (Luc. 4:16-19). ¿Cómo cumplió Jesús esta profecía?

^ ***w19 julio pág. 5 Preparémonos ahora para la persecución***
QUÉ HACER PARA TENER MÁS VALOR

11 Para hacer frente a la persecución, necesitamos valor. ¿Qué podemos hacer si nos parece que no tenemos suficiente? Recordemos que el verdadero valor no depende de nuestro tamaño, fuerzas o capacidades. Veamos el caso de David. Cuando era joven, se enfrentó al gigante Goliat. David era más pequeño y débil que aquel filisteo. Además, no estaba preparado para la lucha y ni siquiera tenía una espada. Pero era muy valiente y corrió sin temor a luchar contra aquel orgulloso gigante.

12 ¿Por qué fue David tan valiente? Porque estaba totalmente seguro de que Jehová lo apoyaba (lea 1 Samuel 17:37, 45-47). No se concentró en lo insignificante que era comparado con Goliat, sino en lo insignificante que era Goliat comparado con Jehová. De este relato aprendemos una lección: seremos valientes si confiamos en que Jehová nos apoya y si estamos seguros de que nuestros opositores son insignificantes comparados con nuestro todopoderoso Dios (2 Crón. 20:15; Sal. 16:8). ¿Qué podemos hacer ahora, antes de que venga la persecución, para tener más valor?

13 Nos ayudará a ser más valientes predicar las buenas noticias del Reino de Dios. ¿Por qué? Porque hacerlo nos enseña a confiar en Jehová y a vencer el temor a las personas (Prov. 29:25). Del mismo modo que los músculos se fortalecen con el ejercicio, la valentía se fortalece cuando predicamos de casa en casa, en lugares públicos, de manera informal y en los negocios. Si predicamos ahora con valor, estaremos listos para seguir haciéndolo aunque se proscriba nuestra obra (1 Tes. 2:1, 2).

^ ***w20 enero pág. 10 Podemos ser “una fuente de gran consuelo” para otros***
SEAMOS CONFIABLES COMO TÍQUICO

7 Tíquico, cristiano de la provincia romana de Asia, fue para Pablo un amigo muy confiable (Hech. 20:4). Hacia el año 55, el apóstol organizó una colecta para socorrer a los cristianos de Judea, y quizás le pidió a Tíquico que colaborara en esa importante misión (2 Cor. 8:18-20). Tiempo después, la primera vez que Pablo estuvo preso en Roma, Tíquico fue su mensajero personal. Entregaba las cartas y los mensajes de ánimo del apóstol a las congregaciones de Asia (Col. 4:7-9).

8 Tíquico siguió siendo un leal amigo de Pablo (Tito 3:12). No todos los cristianos de entonces eran tan confiables como él. Por ejemplo, la segunda vez que el apóstol estuvo preso en Roma, alrededor del año 65, escribió que muchos cristianos de la provincia de Asia no se relacionaban con él, posiblemente por miedo a los opositores (2 Tim. 1:15). En cambio, confiaba en Tíquico y le encargó una labor más (2 Tim. 4:12). Está claro que el apóstol valoraba contar con un amigo tan bueno.

Viernes 2 de abril

Feliz y santo el que tiene parte en la primera resurrección ([Apoc. 20:6]).

El cristiano ungido tal vez sienta que no merece un honor tan grande, pero no tiene ninguna duda de que Jehová lo ha escogido. Al pensar en lo que le espera, rebosa de alegría y gratitud (1 Ped. 1:3, 4). ¿Quiere decir esto que los ungidos desean morir? El apóstol Pablo contesta esta pregunta. Tras comparar el cuerpo de los ungidos a una tienda de campaña, dijo: “Los que estamos en esta tienda nos lamentamos y estamos agobiados no porque queramos quitarnos esta tienda, sino porque queremos ponernos la otra, para que la vida se trague lo que es mortal” ([2 Cor. 5:4]). Así que no es que los ungidos hayan perdido el interés por esta vida y quieran que termine lo antes posible. Al contrario, disfrutan de esta vida y desean aprovechar cada día para servir a Jehová con sus familiares y amigos. Aun así, no importa lo que estén haciendo, siempre recuerdan la gloriosa esperanza que tienen (1 Cor. 15:53;[2 Ped. 1:4;] 1 Juan 3:2, 3). w20.01 23 párrs. 12, 13

^ (Apoc. 20:6) Feliz y santo el que tiene parte en la primera resurrección; la muerte segunda no tiene autoridad sobre ellos, sino que serán sacerdotes de Dios y del Cristo, y reinarán con él por los 1.000 años.

^ (1 Ped. 1:3, 4) Alabado sea el Dios y Padre de nuestro Señor Jesucristo, porque por su gran misericordia nos dio un nuevo nacimiento a una esperanza viva mediante la resurrección de Jesucristo de entre los muertos, 4 a una herencia que no se corrompe,* no está contaminada y no se marchita. Esta se ha reservado en los cielos para ustedes,

O “incorruptible”.

^ (2 Cor. 5:4) De hecho, los que estamos en esta tienda nos lamentamos y estamos agobiados no porque queramos quitarnos esta tienda, sino porque queremos ponernos la otra, para que la vida se trague lo que es mortal.

^ (1 Cor. 15:53) Porque esto que es corruptible tiene que vestirse de incorrupción, y esto que es mortal tiene que vestirse de inmortalidad.

^ (2 Ped. 1:4) Por medio de estas cosas nos ha concedido* las valiosas y muy grandiosas promesas, para que gracias a ellas ustedes participen de la naturaleza divina, tras haber escapado de la corrupción del mundo causada por los malos deseos.*

O “dado gratuitamente”.

O “por las malas pasiones”.

^ (1 Juan 3:2, 3) Amados, ahora somos hijos de Dios, pero todavía no se ha manifestado lo que seremos. Sabemos que cuando él sea manifestado seremos como él, porque lo veremos tal como es. 3 Y todo el que tiene esta esperanza en él se purifica a sí mismo, pues él es puro.

Sábado 3 de abril

Jehová disciplina a quienes ama ([Heb. 12:6]).

A fin de educarnos, nuestro amoroso Padre nos corrige cuando es necesario. Lo hace de muchas formas. Por ejemplo, puede que algo que leamos en la Biblia o escuchemos en las reuniones nos haga ver que debemos cambiar. También puede ser que la ayuda que necesitamos venga de parte de los ancianos. Sea como sea, Jehová siempre nos disciplina porque nos ama ([Jer. 30:11]). Además, nos ayuda a aguantar las dificultades. Nuestro Padre celestial nos cuida en los momentos difíciles, igual que hace un padre que ama a sus hijos. Utiliza su espíritu santo para que no suframos daño espiritual ([Luc. 11:13]). Además, nos protege emocionalmente. Por ejemplo, nos da una preciosa esperanza para el futuro, la cual nos ayuda a soportar los problemas. Pensemos en lo siguiente: nuestro amoroso Padre reparará cualquier daño que suframos, sea este cual sea. Las pruebas son temporales, pero las bendiciones de Jehová son eternas (2 Cor. 4:16-18). w20.02 5 párrs. 14, 15

^ (Heb. 12:6) porque Jehová* disciplina a quienes ama. De hecho, castiga* a todo el que recibe como hijo”.

Ver apén. A5.

O “azota”.

^ (Jer. 30:11) “Porque yo estoy contigo —afirma Jehová— para salvarte. Pero voy a exterminar a todas las naciones por las que te he esparcido; sin embargo, a ti no te voy a exterminar. Te disciplinaré* hasta el grado debido; de ninguna manera te dejaré sin castigo”.

O “corregiré”.

^ (Luc. 11:13) Por lo tanto, si ustedes, aunque son malos, saben darles buenos regalos a sus hijos, ¡con mucha más razón el Padre en el cielo les dará espíritu santo a quienes se lo piden!”.

^ (2 Cor. 4:16-18) Por lo tanto, no nos rendimos. Aunque la persona que somos por fuera vaya desgastándose, la persona que somos por dentro sin duda va renovándose cada día. 17 Porque, aunque las dificultades* son momentáneas y livianas, producen en nosotros una gloria de una grandeza* cada vez más extraordinaria, una gloria eterna, 18 mientras mantenemos la vista fija en las cosas que no se ven, y no en las cosas que se ven. Porque las cosas que se ven son temporales, pero las que no se ven son eternas.

O “pruebas”.

Lit. “un peso”.

Domingo 4 de abril

El espíritu que se ha establecido dentro de nosotros sigue deseando con envidia ([Sant. 4:5]).

Podemos ganar la batalla contra la envidia. Veamos el caso de los hermanos de José. Años después de lo que le hicieron a su hermano, se encontraron con él en Egipto. Sin embargo, José no les reveló de inmediato quién era, sino que los puso a prueba para ver si habían cambiado. Organizó una comida para todos ellos, pero ordenó que le dieran a Benjamín, su hermano menor, raciones mayores que a los demás (Gén. 43:33, 34). No obstante, no hay ninguna prueba de que sus hermanos sintieran envidia. Al contrario, mostraron auténtico interés en Benjamín y en su padre, Jacob (Gén. 44:30-34). Los hermanos de José vencieron la envidia, y por eso lograron que la paz volviera a reinar en la familia ([Gén. 45:4,][15]). Del mismo modo, si arrancamos de raíz cualquier inclinación hacia la envidia, contribuiremos a que haya paz en nuestra familia y en la congregación. Jehová desea que luchemos contra la envidia y fomentemos la paz. Si cultivamos humildad y agradecimiento, y nos sentimos satisfechos con lo que tenemos, no dejaremos lugar para la envidia. w20.02 19 párrs. 17, 18

^ (Sant. 4:5) ¿O piensan que las Escrituras dicen sin motivo: “El espíritu que se ha establecido dentro de nosotros sigue deseando con envidia”?

^ (Gén. 43:33, 34) Así que sentaron a sus hermanos* delante de él. Pusieron al mayor donde le correspondía por su derecho de primogénito y al menor donde le correspondía por su edad. Y ellos se miraban unos a otros asombrados. 34 José hacía que les llevaran raciones de la comida que había en su mesa a la mesa de ellos. Pero la ración que mandaba servir a Benjamín era cinco veces mayor que la de los demás. Y continuaron comiendo y bebiendo con él hasta quedar satisfechos.

Lit. “ellos”.

^ (Gén. 44:30-34) ”La vida de mi padre está ligada a la vida del muchacho. Si ahora yo regreso adonde está mi padre, tu esclavo, y el muchacho no viene con nosotros, 31 nuestro padre morirá en cuanto vea que el muchacho no está. De la tristeza haremos descender las canas de nuestro padre a la Tumba.* 32 Yo, tu siervo, le garanticé a mi padre que me encargaría del muchacho. Le dije: ‘Si no te lo traigo de vuelta, cargaré con ese pecado contra mi padre para siempre’. 33 Así que, por favor, mi señor, permite que sea yo y no el muchacho el que se quede como esclavo tuyo, para que él pueda regresar con sus hermanos. 34 ¿Cómo podría regresar yo adonde está mi padre sin llevar al muchacho? ¡No soportaría ver a mi padre sufrir esa desgracia!”.

O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ (Gén. 45:4) Entonces, José les dijo a sus hermanos: “Acérquense a mí, por favor”. Y ellos se acercaron. Él les dijo: “Yo soy su hermano José, al que ustedes vendieron a Egipto.

^ (Gén. 45:15) Además, José besó a todos sus hermanos y lloró abrazado a ellos. Después, sus hermanos se pusieron a hablar con él.

Martes 6 de abril

Se puso a razonar con los que por casualidad se hallaban allí ([Hech. 17:17]).

Si no podemos caminar mucho, podríamos sentarnos en un lugar por donde pasen las personas y hablar con ellas. También podríamos predicar por teléfono, por carta y de manera informal. Muchos publicadores con limitaciones graves se sienten felices y satisfechos al predicar de estas otras maneras. Así que podemos cumplir plenamente con nuestro ministerio aunque tengamos problemas de salud. Pablo dijo: “Para todas las cosas tengo la fuerza en virtud de aquel que me imparte poder” ([Filip. 4:13]). Necesitó ese poder cuando se enfermó en uno de sus viajes. Les dijo a los gálatas: “Por una enfermedad de mi carne les declaré las buenas nuevas la primera vez” ([Gál. 4:13]). Del mismo modo, la mala salud quizá nos dé oportunidades de hablar del Reino con los médicos, los enfermeros y otros profesionales de la salud. Muchas de estas personas están trabajando cuando vamos a sus casas. w19.04 4 párrs. 10, 11

^ (Hech. 17:17) Así que se puso a razonar en la sinagoga con los judíos y con otras personas que adoraban a Dios. Y todos los días hacía lo mismo en la plaza de mercado con los que estuvieran por allí.

^ (Filip. 4:13) Tengo fuerzas para todo gracias a aquel que me da poder.

^ (Gál. 4:13) Pero saben que fue debido a una enfermedad que pude predicarles las buenas noticias por primera vez.

Miércoles 7 de abril

Todos los que desean vivir con devoción piadosa en asociación con Cristo Jesús también serán perseguidos ([2 Tim. 3:12]).

En el año 2018, más de 223.000 publicadores vivían en lugares donde nuestras actividades religiosas estaban proscritas o restringidas. Esto no nos sorprende, pues los cristianos verdaderos sabemos que se nos perseguirá. No importa dónde vivamos, las autoridades pueden prohibirnos de repente y sin previo aviso que adoremos a Jehová. Si se proscriben nuestras actividades, podríamos llegar a la conclusión de que ya no tenemos la aprobación de Dios. Pero eso no es verdad. Pensemos en el apóstol Pablo. No hay duda de que contaba con el favor de Jehová. Tuvo el privilegio de escribir 14 cartas de las Escrituras Griegas Cristianas y fue apóstol a las naciones. Aun así, sufrió intensa oposición (2 Cor. 11:23-27). Su ejemplo nos enseña que Jehová permite que sus siervos fieles sufran persecución. w19.07 8 párrs. 1, 3

^ (2 Tim. 3:12) De hecho, todos los que desean vivir con devoción a Dios en unión con Cristo Jesús también serán perseguidos.

^ (2 Cor. 11:23-27) ¿Son ministros de Cristo? Respondo como un loco: yo lo soy mucho más que ellos. He trabajado más, he estado más veces en prisión, he recibido incontables golpes y he estado a punto de morir muchas veces. 24 Cinco veces recibí de los judíos 40 golpes menos uno, 25 fui golpeado con varas tres veces, me apedrearon una vez, naufragué tres veces y pasé una noche y un día en altamar. 26 He hecho muchos viajes, me he visto en peligro a causa de ríos, en peligro a causa de ladrones, en peligro por parte de mi propio pueblo y por parte de las naciones, en peligro en la ciudad, en el desierto y en el mar, en peligro entre falsos hermanos, 27 he trabajado sin descanso y con mucho esfuerzo, a menudo he pasado noches sin dormir, he pasado hambre y sed, me he quedado muchas veces sin comer, he pasado frío y me he quedado sin ropa.*

Lit. “en desnudez”.

Jueves 8 de abril

Tenemos una lucha contra las fuerzas espirituales inicuas en los lugares celestiales ([Efes. 6:12]).

Una de las maneras más importantes como Jehová nos demuestra su interés y cariño es ayudándonos a combatir a nuestros enemigos. Los principales son Satanás y los demonios. Jehová nos advierte de lo peligrosos que son y nos da lo que necesitamos para hacerles frente (Efes. 6:10-13). Si aceptamos su ayuda y confiamos en él por completo, lograremos oponernos al Diablo. Podemos sentirnos tan confiados como el apóstol Pablo, que escribió: “Si Dios está por nosotros, ¿quién estará contra nosotros?” ([Rom. 8:31]). Los cristianos verdaderos no tenemos un interés exagerado en Satanás y los demonios. Más bien, nos concentramos en aprender de Jehová y servirle ([Sal. 25:5]). De todos modos, tenemos que conocer cómo actúa Satanás para así evitar que nos engañe ([2 Cor. 2:11]). w19.04 20 párrs. 1, 2

^ (Efes. 6:12) porque no tenemos una lucha* contra alguien de carne y hueso,* sino contra los gobiernos, contra las autoridades, contra los gobernantes mundiales de esta oscuridad, contra las fuerzas espirituales malvadas que están en los lugares celestiales.

Lit. “una lucha cuerpo a cuerpo”.

Lit. “sangre”.

^ (Efes. 6:10-13) Por último, sigan fortaleciéndose en el Señor y en su poderosa fuerza. 11 Pónganse la armadura completa que Dios da, para que puedan mantenerse firmes contra las astutas trampas* del Diablo; 12 porque no tenemos una lucha* contra alguien de carne y hueso,* sino contra los gobiernos, contra las autoridades, contra los gobernantes mundiales de esta oscuridad, contra las fuerzas espirituales malvadas que están en los lugares celestiales. 13 Por esta razón, pónganse la armadura completa que Dios da, para que, cuando llegue el día malo, puedan resistir y, tras haber hecho todo lo necesario, mantenerse firmes.

O “las tácticas”.

Lit. “una lucha cuerpo a cuerpo”.

Lit. “sangre”.

^ (Rom. 8:31) Entonces, ¿qué diremos sobre estas cosas? Si Dios está de nuestra parte, ¿quién podrá estar en contra de nosotros?

^ (Sal. 25:5) Hazme andar en tu verdad y enséñame, porque tú eres mi Dios de salvación. Todo el día tengo mi esperanza puesta en ti.

^ (2 Cor. 2:11) para que Satanás no se aproveche de nosotros,* porque no desconocemos sus tácticas.*

O “no nos engañe”.

O “intenciones”, “planes”.

Viernes 9 de abril

Todo hombre tiene que ser presto en cuanto a oír, lento en cuanto a hablar ([Sant. 1:19]).

¿Sabemos escuchar cuando conversamos con alguien que sufrió abusos? Escuchar implica más que estar quietos y no decir nada. ¿Cómo podemos demostrar nuestro amor y compasión? A veces, una frase bien pensada puede hacerle ver lo que sentimos. Podríamos decirle: “Cuánto lamento lo que te ocurrió”. Y, para asegurarnos de que comprendemos bien lo que nos está contando, quizás podríamos pedirle que nos ayude a entender mejor sus palabras o decirle: “Cuando contaste esto, entendí que..., ¿es así?”. Este tipo de comentarios le demostrará que lo estamos escuchando con atención y cariño, y que tratamos de comprenderlo ([1 Cor. 13:4,][7]). Ahora bien, tengamos la precaución de ser lentos para hablar. No interrumpamos a la persona para darle consejos o corregirla. Y seamos pacientes. No tratemos de ofrecer soluciones, sino mostremos compasión y cariño ([1 Ped. 3:8]). w19.05 17, 18 párrs. 15-17

^ (Sant. 1:19) Quiero que sepan, mis queridos hermanos, que todos deben ser rápidos para* escuchar, pero lentos para hablar y lentos para la ira,

O “estar dispuestos a”.

^ (1 Cor. 13:4) El amor es paciente* y bondadoso. El amor no es celoso. No presume, no es arrogante,

O “sufrido”.

^ (1 Cor. 13:7) Todo lo soporta, todo lo cree, todo lo espera, todo lo aguanta.

^ (1 Ped. 3:8) Por último, estén todos unidos en su forma de pensar* y demuestren empatía, cariño fraternal, tierna compasión y humildad.

O “tengan todos la misma forma de pensar”.

Sábado 10 de abril

Esposos, continúen amando a sus esposas, tal como el Cristo también amó a la congregación y se entregó por ella ([Efes. 5:25]).

En la familia, los esposos deben amar a sus esposas “tal como el Cristo también amó a la congregación” (Efes. 5:28, 29). Imitan su amor sacrificado poniendo las necesidades y deseos de sus esposas antes que los suyos. A algunos hombres se les hace difícil mostrar esta clase de amor, quizás porque se criaron en una familia en la que no se mostraba cariño y no se trababa a los demás con justicia. Aunque les resulte difícil abandonar sus costumbres, tienen que cambiar a fin de obedecer la ley del Cristo. Los esposos que demuestran amor sacrificado consiguen el respeto de sus esposas. Y los padres que aman de verdad a sus hijos nunca les harán daño con sus palabras o acciones ([Efes. 4:31]). Al contrario, les expresarán su cariño y aprobación de maneras que los hagan sentir seguros. De esta forma, se ganarán el amor y la confianza de sus hijos. w19.05 6 párr. 21

^ (Efes. 5:25) Esposos, sigan amando a sus esposas, tal como el Cristo también amó a la congregación y se entregó por ella

^ (Efes. 5:28, 29) Del mismo modo, los esposos deben amar a sus esposas como a sus propios cuerpos. El hombre que ama a su esposa se ama a sí mismo, 29 porque nadie ha odiado jamás su propio cuerpo,* sino que lo alimenta y lo cuida con cariño, tal como el Cristo hace con la congregación,

Lit. “su propia carne”.

^ (Efes. 4:31) Líbrense de todo amargo rencor, furia, ira, gritería y palabras hirientes,* y también de toda maldad.

O “habla injuriosa”.

Domingo 11 de abril

Jehová Dios le dará el trono de David su padre, y reinará sobre la casa de Jacob para siempre (Luc. 1:32, 33).

¿Qué entendió María al oír estas palabras de Gabriel? ¿Pensó que Jesús sustituiría a Herodes o uno de sus sucesores en el trono de Israel? ¿Imaginó que en ese caso ella sería la reina madre y que su familia viviría en el palacio? No leemos en ningún lugar de la Biblia que ella pidiera ocupar una posición especial en el Reino. María fue una mujer sumamente humilde. Recordemos que nuestro objetivo fundamental al estudiar la Palabra de Dios y las publicaciones cristianas es acercarnos más a Jehová. Pero también queremos ver mejor qué clase de personas somos y qué cambios debemos hacer para agradar a Dios (Sant. 1:22-25;[4:8]). Por ello, cada vez que nos pongamos a estudiar, es esencial pedirle a Jehová que nos dé su espíritu. Asimismo, es necesario que le roguemos que nos ayude a sacar el máximo provecho al estudio y a vernos como él nos ve. w19.05 31 párrs. 18, 19

^ (Luc. 1:32, 33) Él será grande y será llamado Hijo del Altísimo. Y Jehová* Dios le dará el trono de David su padre, 33 y él reinará sobre la casa de Jacob para siempre. Su Reino no tendrá fin”.

Ver apén. A5.

^ (Sant. 1:22-25) Sin embargo, pongan en práctica la palabra y no se limiten a oírla, engañándose a sí mismos con razonamientos falsos. 23 Porque, si alguno oye la palabra pero no la pone en práctica, se parece al hombre que mira su cara* en un espejo: 24 se mira y, cuando se va, de inmediato olvida qué clase de persona es. 25 Pero el que mira con cuidado la ley perfecta que pertenece a la libertad y persiste en ella no la oye y se olvida, sino que hace* la obra; y él será feliz en lo que haga.

O “su rostro natural”.

O “pone en práctica”.

^ (Sant. 4:8) Acérquense a Dios y él se acercará a ustedes. Límpiense las manos, pecadores, y purifiquen su corazón, indecisos.

Lunes 12 de abril

Estoy sufriendo mucho ([1 Sam. 1:15]).

A veces, nos angustian varios problemas al mismo tiempo. Veamos los siguientes ejemplos. Un Testigo llamado John, que padece esclerosis múltiple, quedó destrozado cuando su esposa lo abandonó tras diecinueve años de matrimonio. Luego, sus dos hijas dejaron de servir a Jehová. Un matrimonio, Bob y Linda, se enfrentó a problemas diferentes. Los dos se quedaron sin trabajo y tiempo después perdieron su casa. Además, a Linda le diagnosticaron una enfermedad del corazón que podía ser mortal y también una enfermedad del sistema inmunitario. Podemos estar seguros de que Jehová, nuestro Creador y Padre cariñoso, comprende cómo nos perjudica el sufrimiento. Y desea ayudarnos a hacer frente a los problemas (Filip. 4:6, 7). En su Palabra, encontramos muchos relatos que hablan de las dificultades que tuvieron que soportar sus siervos y nos dicen cómo los ayudó Jehová. w19.06 14 párrs. 2, 3

^ (1 Sam. 1:15) Ana le respondió: “¡No, señor mío! No he bebido ni vino ni ninguna otra bebida alcohólica. Es que estoy sufriendo mucho* y por eso le estoy abriendo mi corazón* a Jehová.

O “soy una mujer oprimida de espíritu”.

O “derramando mi alma”.

^ (Filip. 4:6, 7) No se angustien por nada. Más bien, en cualquier situación, mediante oraciones y ruegos y dando gracias, háganle saber a Dios sus peticiones, 7 y la paz de Dios, que está más allá de lo que ningún ser humano puede entender, protegerá* sus corazones y sus mentes* por medio de Cristo Jesús.

O “guardará”.

O “sus facultades mentales”, “sus pensamientos”.

Martes 13 de abril

Un compañero verdadero ama en todo tiempo, y es un hermano nacido para cuando hay angustia ([Prov. 17:17]).

Quienes ya no tienen a su cónyuge necesitan buenos amigos más que nunca. ¿Cómo podemos demostrarles nuestra amistad? Con pequeños gestos de bondad que les confirmen nuestro cariño. Tal vez podamos invitarlos a una comida sencilla, ofrecernos a pasar un rato agradable con ellos o salir juntos a predicar. También podríamos invitarlos de vez en cuando a nuestra adoración en familia. Si lo hacemos, alegraremos a Jehová, pues él está cerca de quienes tienen el corazón destrozado y protege a las viudas ([Sal. 34:18;][68:5]). Pronto, cuando el Reino de Dios gobierne la Tierra, olvidaremos todas las angustias del pasado. Cuánto deseamos que llegue el tiempo en el que “las cosas anteriores no serán recordadas, ni subirán al corazón” (Is. 65:16, 17). Hasta entonces, apoyémonos unos a otros y demostremos con nuestras palabras y acciones que amamos a todos los que forman parte de nuestra familia espiritual ([1 Ped. 3:8]). w19.06 25 párrs. 18, 19

^ (Prov. 17:17) El verdadero amigo ama en todo momento y es un hermano en* tiempos de angustia.

O “hermano nacido para”.

^ (Sal. 34:18) Jehová está cerca de los que tienen el corazón destrozado; salva a los que están hundidos en el desánimo.*

Lit. “a los quebrantados de espíritu”.

^ (Sal. 68:5) Padre de huérfanos* y protector* de viudas es Dios en su santa morada.

O “huérfanos de padre”.

Lit. “juez”.

^ (Is. 65:16, 17) de manera que todo el que quiera conseguir una bendición en la tierra será bendecido por el Dios de la verdad,* y todo el que haga un juramento en la tierra jurará por el Dios de la verdad.* Porque las angustias* del pasado serán olvidadas; estarán ocultas a mis ojos. 17 Porque, ¡miren!, voy a crear* unos nuevos cielos y una nueva tierra; y las cosas del pasado no serán recordadas ni vendrán al corazón.

O “de la fidelidad”. Lit. “del amén”.

O “de la fidelidad”. Lit. “del amén”.

O “dificultades”.

Lit. “estoy creando”.

^ (1 Ped. 3:8) Por último, estén todos unidos en su forma de pensar* y demuestren empatía, cariño fraternal, tierna compasión y humildad.

O “tengan todos la misma forma de pensar”.

Miércoles 14 de abril

Jehová es mi ayudante; no tendré miedo ([Heb. 13:6]).

Hace muchos años, La Atalaya señaló: “La persona que mejor conozca a Dios será la que más confiará en él en tiempos de prueba”. Qué gran verdad. Para aguantar la persecución, debemos amar a Jehová y confiar en él con todo el corazón (Mat. 22:36-38;[Sant. 5:11]). Leamos la Biblia a diario con el objetivo de acercarnos más a Jehová ([Sant. 4:8]). Durante nuestra lectura, centrémonos en sus tiernas cualidades. Percibamos su amor en lo que dice y hace ([Éx. 34:6]). A algunos tal vez les cueste creer que Dios los quiere porque nadie les ha mostrado amor. Si ese es nuestro caso, ¿por qué no probamos a hacer todos los días una lista de cómo nos ha mostrado Jehová misericordia y bondad? (Sal. 78:38, 39;[Rom. 8:32]). Es probable que podamos anotar muchas cosas si meditamos en nuestras vivencias y en lo que hemos leído en la Biblia. Cuanto más valoremos lo que Jehová hace, más fuerte será nuestra amistad con él (Sal. 116:1, 2). w19.07 2, 3 párrs. 4, 5

^ (Heb. 13:6) Así que podemos decir llenos de confianza: “Jehová* es mi ayudante. No tendré miedo. ¿Qué puede hacerme el hombre?”.

Ver apén. A5.

^ (Mat. 22:36-38) “Maestro, ¿cuál es el mandamiento más importante de la Ley?”. 37 Él le contestó: “‘Ama a Jehová* tu Dios con todo tu corazón, con toda tu alma* y con toda tu mente’. 38 Este es el primero y el más importante de los mandamientos.

Ver apén. A5.

Ver glosario.

^ (Sant. 5:11) Miren, consideramos felices* a los que han aguantado.* Ustedes han oído del aguante de Job y han visto lo que al final Jehová* hizo por él, así que saben que Jehová* es muy cariñoso* y misericordioso.

O “benditos”.

O “perseverado”.

Ver apén. A5.

Ver apén. A5.

O “muy compasivo”.

^ (Sant. 4:8) Acérquense a Dios y él se acercará a ustedes. Límpiense las manos, pecadores, y purifiquen su corazón, indecisos.

^ (Éx. 34:6) Jehová fue pasando delante de él y proclamando: “Jehová, Jehová, un Dios misericordioso y compasivo,* paciente* y lleno de amor leal* y verdad,*

O “benévolo”.

O “tardo para la cólera”.

O “bondad amorosa”.

O “fidelidad”.

^ (Sal. 78:38, 39) Pero él era misericordioso: perdonaba* sus errores y no los exterminaba. Muchas veces contuvo su furia en vez de desatar toda su ira. 39 Porque se acordaba de que ellos eran simples humanos,* un viento que pasa y no vuelve.*

Lit. “cubría”.

Lit. “carne”.

O quizás “de que el espíritu sale y no vuelve”.

^ (Rom. 8:32) En vista de que él no le perdonó la vida ni a su propio Hijo, sino que lo entregó por todos nosotros, ¿no nos dará bondadosamente, junto con él, todo lo demás?

^ (Sal. 116:1, 2) Amo a Jehová porque él oye* mi voz, mis ruegos por ayuda.  2 Como él inclina su oído hacia mí,* mientras yo viva,* lo llamaré.

O quizás “Amo porque Jehová oye”.

O “se agacha para escucharme”.

Lit. “en mis días”.

Jueves 15 de abril

No que seamos nosotros amos sobre la fe de ustedes, sino que somos colaboradores para su gozo, porque es por su fe que están firmes ([2 Cor. 1:24]).

Jehová no nos ha dado autoridad para tomar decisiones por los demás. Quien pone normas innecesarias no protege a los hermanos, sino que trata de ser amo de su fe. Satanás no dejará de perseguir a los siervos fieles de Jehová ([1 Ped. 5:8;][Rev. 2:10]). Tanto él como los que lo apoyan tratarán de prohibir nuestra obra. Pero no hay motivo para que el miedo nos paralice ([Deut. 7:21]). Jehová está con nosotros y seguirá apoyándonos aunque se proscriba nuestra obra (2 Crón. 32:7, 8). Imitemos la actitud decidida de nuestros hermanos del siglo primero, que dijeron a los gobernantes: “Si es justo a vista de Dios escucharles a ustedes más bien que a Dios, júzguenlo ustedes mismos. Pero en cuanto a nosotros, no podemos dejar de hablar de las cosas que hemos visto y oído” (Hech. 4:19, 20). w19.07 13 párrs. 18-20

^ (2 Cor. 1:24) No digo que nosotros seamos amos de la fe de ustedes —porque ustedes están firmes por su fe—, sino que somos colaboradores para que ustedes estén felices.*

O “para su gozo”.

^ (1 Ped. 5:8) ¡Mantengan su buen juicio y estén vigilantes! Su adversario, el Diablo, anda a su alrededor como un león rugiente tratando de devorar a alguien.*

O “buscando a quién devorar”.

^ (Apoc. 2:10) No tengas miedo de las cosas que vas a sufrir. Mira, el Diablo seguirá metiendo a algunos de ustedes en prisión para que sean puestos a prueba por completo, y sufrirán persecución* por 10 días. Sé fiel hasta la muerte y yo te daré la corona de la vida.

Lit. “tribulación”.

^ (Deut. 7:21) No te asustes por culpa de ellos, porque Jehová tu Dios, un Dios grande e imponente, está contigo.

^ (2 Crón. 32:7, 8) “Sean fuertes y valientes. No tengan miedo ni se aterroricen por el rey de Asiria y toda la multitud que está con él, porque son más los que están con nosotros que los que están con él. 8 Él cuenta con un brazo de carne,* pero con nosotros está Jehová nuestro Dios para ayudarnos y para pelear nuestras batallas”. Y las palabras del rey Ezequías de Judá fortalecieron al pueblo.

O “con poder humano”.

^ (Hech. 4:19, 20) Pero Pedro y Juan les respondieron: “Si es correcto a los ojos de Dios obedecerlos a ustedes en vez de a Dios, júzguenlo ustedes mismos. 20 Pero nosotros no podemos dejar de hablar de las cosas que hemos visto y oído”.

Viernes 16 de abril

El consejo en el corazón del hombre es como aguas profundas, pero el hombre de discernimiento es el que lo sacará ([Prov. 20:5]).

Al predicar, debemos esforzarnos por comprender qué factores han influido en la forma de pensar de las personas. El apóstol Pablo era judío, así que de seguro tuvo que adaptar su manera de predicar al hablar con los gentiles, quienes no sabían nada o casi nada sobre Jehová y las Escrituras. En nuestro caso, si queremos comprender a las personas de nuestro territorio y ponernos en su lugar, tal vez tengamos que buscar información en nuestras publicaciones (1 Cor. 9:20-23). Nuestra meta es encontrar a las personas que merecen escuchar nuestro mensaje ([Mat. 10:11]). Para lograrlo, debemos invitarlas a expresarse y escucharlas con atención. Un hermano de Inglaterra les pregunta a las personas qué piensan que hay que hacer para tener un matrimonio feliz, educar a los hijos o hacer frente a las injusticias. Después que la persona responde, él le pregunta: “¿Qué le parece este consejo que se escribió hace casi dos mil años?”. Entonces, sin mencionar la Biblia, le muestra en su teléfono algunos textos apropiados. w19.07 21, 22 párrs. 7, 8

^ (Prov. 20:5) Los pensamientos* del corazón del hombre son como aguas profundas, pero el hombre discernidor sabe sacarlos.

O “Las intenciones”. Lit. “El consejo”.

^ (1 Cor. 9:20-23) Con los judíos me hice como judío para ganarme a los judíos. Con los que están bajo ley me hice como bajo ley para ganarme a los que están bajo ley, aunque yo mismo no estoy bajo ley. 21 Con los que están sin ley me hice como sin ley para ganarme a los que están sin ley, aunque yo no estoy sin ley ante Dios, sino que estoy bajo ley ante Cristo. 22 Con los débiles me hice débil para ganarme a los débiles. He llegado a ser de todo con gente de todo tipo para salvar por todos los medios posibles a algunos. 23 Pero hago todas las cosas por las buenas noticias, para compartirlas con otros.

^ (Mat. 10:11) ”Cuando entren en alguna ciudad o aldea, busquen hasta encontrar a alguien que merezca el mensaje, y quédense* allí hasta que se vayan de ese lugar.

O “sigan hospedados”.

Sábado 17 de abril

Dios recomienda su propio amor a nosotros en que, mientras todavía éramos pecadores, Cristo murió por nosotros ([Rom. 5:8]).

¿Cuánto debemos amar a Dios? Jesús le dijo a un fariseo: “Tienes que amar a Jehová tu Dios con todo tu corazón y con toda tu alma y con toda tu mente” (Mat. 22:36, 37). No queremos tenerle un amor a medias. Queremos que nuestro amor por él sea cada día más fuerte. Para amar a Dios, necesitamos conocerlo. La Biblia dice: “El que no ama no ha llegado a conocer a Dios, porque Dios es amor” ([1 Juan 4:8]). El apóstol Pablo indicó que nuestro amor se fortalece cuando tenemos “conocimiento exacto” de Jehová y “pleno discernimiento” de cómo ve los asuntos ([Filip. 1:9]). Cuando empezamos a estudiar la Biblia, aprendimos algunas cosas sobre Dios, y ese conocimiento nos hizo sentir amor por él. Pero nuestro amor se fue haciendo más intenso al aprender más sobre él y sobre sus maravillosas cualidades. Con razón, estudiar con regularidad la Palabra de Dios y meditar en ella es tan importante para nosotros ([Filip. 2:16]). w19.08 9 párrs. 4, 5

^ (Rom. 5:8) Sin embargo, Dios nos ha demostrado su propio amor de esta manera: cuando todavía éramos pecadores, Cristo murió por nosotros.

^ (Mat. 22:36, 37) “Maestro, ¿cuál es el mandamiento más importante de la Ley?”. 37 Él le contestó: “‘Ama a Jehová* tu Dios con todo tu corazón, con toda tu alma* y con toda tu mente’.

Ver apén. A5.

Ver glosario.

^ (1 Juan 4:8) El que no ama no ha llegado a conocer a Dios, porque Dios es amor.

^ (Filip. 1:9) Y esto es lo que sigo pidiendo en mis oraciones: que el amor de ustedes se haga cada vez más abundante con conocimiento exacto y pleno discernimiento,

^ (Filip. 2:16) mientras se mantienen aferrados a la palabra de vida. Entonces tendré razones para alegrarme en el día de Cristo al saber que no corrí en vano ni trabajé duro en vano.

Domingo 18 de abril

Mejores son dos que uno ([Ecl. 4:9]).

Si estamos en una nueva asignación, necesitamos hacer nuevas amistades. Para ello, debemos hacernos amigos de los demás. Contémosles las bendiciones que Jehová nos ha dado para que así vean lo felices que somos al servirle. Si el motivo por el que dejamos nuestra asignación fue una enfermedad de nuestro cónyuge, no le echemos la culpa. Y, si éramos nosotros los que teníamos mala salud, no nos sintamos culpables ni pensemos que le hemos fallado a nuestro cónyuge. Recordemos que somos “una sola carne” y que le prometimos a Jehová cuidar el uno del otro en toda circunstancia ([Mat. 19:5, 6]). Por otro lado, si el motivo fue un embarazo inesperado, asegurémosle a nuestro hijo que para nosotros él es más importante que aquella asignación. Digámosle a menudo que lo consideramos un regalo de Jehová ([Sal. 127:3-5]). También, hablemos con él de los maravillosos momentos que pasamos, pues eso puede motivarlo a dedicar su vida al servicio de tiempo completo, como hicimos nosotros. w19.08 22 párrs. 10, 11

^ (Ecl. 4:9) Mejor son dos que uno solo, porque tienen un mayor beneficio* por su duro trabajo.

O “una buena recompensa”.

^ (Mat. 19:5, 6) y dijo ‘Por esa razón, el hombre dejará a su padre y a su madre, se unirá a* su esposa y los dos serán una sola carne’? 6 Así que ya no son dos, sino una sola carne.* Por lo tanto, lo que Dios ha unido,* que no lo separe ningún hombre”.

Ver Gé 2:24, nota.

O “un solo ser”.

O “ha puesto bajo el mismo yugo”.

^ (Sal. 127:3-5) ¡Miren! Los hijos son una herencia* de Jehová; el fruto del vientre es una recompensa.  4 Como flechas en la mano de un hombre poderoso, así son los hijos que se tienen en la juventud.  5 Feliz el hombre que llena con ellos su aljaba.* No quedarán avergonzados,* porque hablarán* con enemigos en la puerta de la ciudad.

O “un regalo”.

Un estuche para las flechas.

Probablemente se refiere a los padres.

Probablemente se refiere a los hijos.

Lunes 19 de abril

Te mostraré el juicio sobre la gran ramera ([Rev. 17:1]).

Babilonia la Grande, el conjunto de todas las religiones falsas del mundo, ha manchado muchísimo el nombre de Dios. Ha enseñado mentiras sobre él y se ha comportado como una ramera o prostituta en sentido espiritual, pues ha apoyado a los gobernantes del mundo. Ha usado su poder y su influencia para aprovecharse de sus miembros. Y ha derramado la sangre de muchas personas, entre ellas los siervos de Dios ([Rev. 18:24;][19:2]). Jehová usará a los “diez cuernos” de una “bestia salvaje de color escarlata” para eliminar a la gran prostituta. Esta bestia salvaje representa a la Organización de las Naciones Unidas, y los diez cuernos representan a los gobiernos que la apoyan hoy día. Cuando Dios lo decida, estos gobiernos atacarán a la Babilonia simbólica. “Harán que quede devastada y desnuda” despojándola de sus riquezas y denunciando su maldad ([Rev. 17:3,][16]). Su rápida aniquilación, como “en un solo día”, dejará boquiabiertos a quienes la apoyaban, porque ella siempre ha presumido diciendo: “Nunca veré lamento” ([Rev. 18:7, 8]). w19.09 10 párrs. 10, 11

^ (Apoc. 17:1) Uno de los siete ángeles que tenían los siete tazones vino y me dijo: “Ven, que te voy a mostrar la sentencia* contra la gran prostituta que se sienta sobre muchas aguas.

O “el juicio”.

^ (Apoc. 18:24) Así es, en ella se encontró la sangre de profetas, de santos y de todos los que han sido asesinados en la tierra”.

^ (Apoc. 19:2) porque sus juicios son verdaderos y justos; porque ha ejecutado la sentencia* contra la gran prostituta —la que corrompió la tierra con su inmoralidad sexual—* y ha vengado la sangre de sus esclavos que había en las manos de ella”.*

O “el juicio”.

En griego, pornéia. Ver glosario.

Lit. “de la mano de ella”.

^ (Apoc. 17:3) Y, por medio del espíritu, él me llevó a un desierto. Entonces vi a una mujer sentada sobre una bestia salvaje de color rojo escarlata que estaba llena de nombres blasfemos y tenía 7 cabezas y 10 cuernos.

^ (Apoc. 17:16) Los 10 cuernos que viste y la bestia salvaje odiarán a la prostituta y la dejarán en ruinas y desnuda. Se comerán su carne y a ella la quemarán por completo con fuego.

^ (Apoc. 18:7, 8) Denle tormento y duelo en proporción a la gloria que ella misma se dio y al lujo descarado en que vivió. Porque ella no deja de decir en su corazón: ‘Estoy sentada como reina; no soy viuda y nunca estaré de duelo’. 8 Por eso, en un solo día vendrán sus plagas —muerte, duelo y hambre— y será quemada por completo con fuego. Porque Jehová* Dios, que la juzgó, es poderoso.

Ver apén. A5.

Martes 20 de abril

Tomen sobre sí mi yugo y aprendan de mí ([Mat. 11:29]).

Jesús hace esta invitación a todo el mundo. Él nunca rechazará a nadie que desee de corazón servir a Dios (Juan 6:37, 38). Todos los seguidores de Cristo tienen el honor de participar en la obra que Jehová le encargó a su Hijo. Podemos tener la certeza de que Jesús siempre nos apoyará en esta labor (Mat. 28:18-20). La gente humilde se sentía atraída a Jesús (Mat. 19:13, 14; Luc. 7:37, 38). ¿Por qué? Pensemos en lo diferente que era de los fariseos. Aquellos líderes religiosos eran fríos y arrogantes ([Mat. 12:9-14]). En cambio, Jesús era cariñoso y humilde. Los fariseos eran ambiciosos y se jactaban de su elevada posición en la sociedad, mientras que Jesús les enseñó a sus seguidores a rechazar la ambición, a ser humildes y a servir a los demás ([Mat. 23:2,][6-11]). Los fariseos dominaban a las personas intimidándolas ([Juan 9:13,][22]). En contraste con ellos, Jesús las reconfortaba con sus actos cariñosos y sus palabras amables. ¿Hemos aprendido estas lecciones de Jesús? w19.09 20 párr. 1; 21 párrs. 7-9

^ (Mat. 11:29) Pónganse bajo mi yugo* y aprendan de mí, porque soy apacible* y humilde de corazón. Conmigo encontrarán alivio.*

O “Tomen sobre sí mi yugo”.

O “manso”.

O “descanso para sus almas”.

^ (Juan 6:37, 38) Todos aquellos que el Padre me entrega vendrán a mí, y al que venga a mí yo jamás lo rechazaré. 38 Porque no bajé del cielo para hacer mi voluntad, sino la voluntad del que me envió.

^ (Mat. 28:18-20) Jesús se acercó y les dijo: “Se me ha dado toda la autoridad en el cielo y en la tierra. 19 Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo. 20 Enséñenles a obedecer todo lo que yo les he mandado. Y, recuerden, estaré con ustedes todos los días hasta la conclusión* del sistema”.*

O “parte final”.

O “de la era”. Ver glosario, sistema.

^ (Mat. 19:13, 14) Entonces le trajeron algunos niños para que pusiera las manos sobre ellos* y orara por ellos. Pero los discípulos los reprendieron. 14 Sin embargo, Jesús dijo: “Dejen tranquilos a los niños. No traten de impedirles que se acerquen a mí, porque el Reino de los cielos es de los que son como ellos”.

Es decir, para que los bendijera.

^ (Luc. 7:37, 38) Y sucedió que una mujer que era conocida en la ciudad como pecadora se enteró de que él estaba comiendo* en casa del fariseo y trajo un frasco de alabastro lleno de aceite perfumado. 38 Se puso detrás de él, llorando junto a sus pies, y comenzó a mojárselos con sus lágrimas y a secárselos con su cabello. También le besaba los pies tiernamente, y derramó el aceite perfumado sobre ellos.

O “reclinado a la mesa”.

^ (Mat. 12:9-14) Después de irse de aquel lugar, entró en la sinagoga de ellos, 10 y resulta que había allí un hombre que tenía una mano paralizada.* Así que, para tener algo de qué acusar a Jesús, le preguntaron: “¿Está permitido curar a alguien en sábado?”. 11 Él les respondió: “Si tienen una oveja y esta se cae en un hoyo en sábado, ¿quién de ustedes no la agarra y la saca de ahí? 12 ¡Un hombre vale mucho más que una oveja! De modo que está permitido hacer algo bueno en sábado”. 13 Entonces le dijo al hombre: “Extiende la mano”. Cuando él la extendió, la mano se le recuperó y quedó sana como la otra. 14 Pero los fariseos salieron y conspiraron contra él para matarlo.

Lit. “seca”.

^ (Mat. 23:2) “Los escribas y los fariseos se han sentado en el lugar de Moisés.

^ (Mat. 23:6-11) Les gusta ocupar el lugar más destacado en las cenas y los asientos del frente* en las sinagogas, 7 y que los estén saludando en las plazas de mercado y los llamen rabí.* 8 Pero ustedes no dejen que los llamen rabí, porque uno solo es su Maestro y ustedes son todos hermanos. 9 Además, no llamen padre a nadie en la tierra, porque uno solo es su Padre, el del cielo. 10 Tampoco permitan que los llamen líder, porque su Líder es uno, el Cristo. 11 Más bien, que el más grande entre ustedes sirva a* los demás.

O “los mejores asientos”.

O “maestro”.

O “sea ministro de”.

^ (Juan 9:13) Ellos llevaron al que había sido ciego ante los fariseos.

^ (Juan 9:22) Sus padres contestaron así por miedo a los judíos; y es que los judíos ya se habían puesto de acuerdo para expulsar de la sinagoga a cualquiera que reconociera a Jesús como Cristo.

Miércoles 21 de abril

Acérquense a Dios, y él se acercará a ustedes ([Sant. 4:8]).

Las reuniones nos ayudan a acercarnos más a Jehová. La actitud que tenemos hacia las reuniones indica si aguantaremos o no cuando venga la persecución (Heb. 10:24, 25). Veamos por qué. Si ahora dejamos que pequeños obstáculos nos impidan ir a una reunión, ¿qué pasará cuando sea peligroso reunirse con los hermanos? Por otro lado, si estamos decididos a no faltar a las reuniones, los opositores no lograrán impedírnoslo. De modo que este es el momento de cultivar amor a las reuniones. Si lo hacemos, ni la oposición ni las prohibiciones del gobierno nos impedirán obedecer a Dios más bien que a los hombres ([Hech. 5:29]). Memoricemos nuestros textos favoritos ([Mat. 13:52]). Es posible que no tengamos una memoria perfecta, pero Jehová puede usar su poderoso espíritu para que los recordemos ([Juan 14:26]). Estos textos nos ayudarán a permanecer cerca de Jehová y a mantenernos fieles. w19.07 3 párr. 5; 4 párrs. 8, 9

^ (Sant. 4:8) Acérquense a Dios y él se acercará a ustedes. Límpiense las manos, pecadores, y purifiquen su corazón, indecisos.

^ (Heb. 10:24, 25) Y estemos pendientes unos de otros* para motivarnos* a mostrar amor y a hacer buenas obras, 25 sin dejar de reunirnos, como algunos tienen por costumbre. Más bien, animémonos unos a otros, sobre todo al ver que el día se acerca.

O “preocupémonos unos por otros”, “pensemos unos en otros”.

O “incitarnos”.

^ (Hech. 5:29) Pedro y los otros apóstoles respondieron: “Tenemos que obedecer a Dios como gobernante más bien que a los hombres.

^ (Mat. 13:52) Entonces les dijo: “En ese caso, sepan esto: todo maestro* que ha sido instruido acerca del Reino de los cielos es como un hombre, el señor de la casa, que saca de su tesoro cosas nuevas y cosas viejas”.

O “instructor público”.

^ (Juan 14:26) Pero el ayudante, el espíritu santo, que el Padre enviará en mi nombre, ese les enseñará todas las cosas y les hará recordar todo lo que les he dicho.

Jueves 22 de abril

Debes saber que en los últimos días vendrán tiempos críticos y difíciles de soportar ([2 Tim. 3:1]).

Si hemos nacido después de 1914, hemos vivido toda nuestra vida durante “los últimos días” de este mundo. Todos hemos escuchado noticias sobre los sucesos que Jesús predijo para nuestro día: guerras, hambre, terremotos, epidemias, aumento de la maldad y la persecución de los siervos de Dios, entre otros ([Mat. 24:3,][7-9,][12;] Luc. 21:10-12). También hemos visto a la gente comportarse como predijo el apóstol Pablo. Los siervos de Jehová estamos convencidos de que vivimos en “la parte final de los días” ([Miq. 4:1]). Como han pasado muchos años desde 1914, esta debe ser la parte final de “los últimos días”. El fin de este mundo está muy cerca, así que debemos dar respuesta a dos preguntas importantes: ¿Qué sucederá al final de “los últimos días”? Y ¿qué espera Jehová que hagamos mientras tanto? w19.10 8 párrs. 1, 2

^ (2 Tim. 3:1) Pero debes saber que en los últimos días vendrán tiempos críticos y difíciles de soportar.

^ (Mat. 24:3) Mientras él estaba sentado en el monte de los Olivos, los discípulos se le acercaron en privado y le preguntaron: “Dinos, ¿cuándo pasarán esas cosas, y qué señal habrá de tu presencia* y de la conclusión* del sistema?”.*

Ver glosario.

O “parte final”.

O “de esta era”. Ver glosario, sistema.

^ (Mat. 24:7-9) ”Porque peleará* nación contra nación y reino contra reino, y habrá hambre y terremotos en un lugar tras otro. 8 Todo esto es el principio de grandes sufrimientos.* 9 ”Entonces los perseguirán* y los matarán, y todas las naciones los odiarán por causa de mi nombre.

Lit. “se levantará”.

Lit. “de dolores de parto”.

Lit. “los entregarán a tribulación”.

^ (Mat. 24:12) y, al aumentar la maldad,* se enfriará el amor de la mayoría.

Lit. “la violación de la ley”, es decir, el desprecio por las leyes de Dios.

^ (Luc. 21:10-12) Entonces les dijo: “Peleará nación contra nación y reino contra reino. 11 Habrá grandes terremotos y, en un lugar tras otro, hambre y epidemias.* Y se verán escenas espantosas y grandes señales del cielo. 12 ”Pero, antes de que sucedan todas estas cosas, a ustedes los arrestarán* y los perseguirán. Los entregarán a las sinagogas y los meterán en prisión. Y, por causa de mi nombre, van a ser llevados ante reyes y gobernadores.

O “pestes”.

O “les echarán mano”.

^ (Miq. 4:1) En la parte final de los días,* la montaña de la casa de Jehová será firmemente establecida por encima de la cumbre de las montañas y será elevada por encima de las colinas, y a ella afluirán pueblos.

O “En los últimos días”.

Viernes 23 de abril

El que aguante hasta el fin será salvado ([Mat. 24:13]).

El aguante no depende de que las circunstancias sean favorables. Podemos fortalecerlo confiando en Jehová ([Rom. 12:12]). La promesa que Jesús hace en el texto de hoy significa que debemos ser fieles ante cualquier problema. Aguantar ahora nos hace más fuertes para cuando llegue la gran tribulación. El verdadero valor depende de confiar en Jehová, igual que sucede con el aguante. ¿Qué podemos hacer para confiar más en él? Leer la Biblia todos los días y reflexionar en cómo salvó Dios a sus siervos en el pasado ([Sal. 68:20;][2 Ped. 2:9]). Cuando las naciones nos ataquen en la gran tribulación, tendremos que ser valientes y confiar en Jehová como nunca antes (Sal. 112:7, 8;[Heb. 13:6]). Si confiamos en él ahora, tendremos la valentía que necesitaremos ante el ataque de Gog. Estamos convencidos de que siempre estaremos a salvo bajo la amorosa protección de Jehová ([1 Cor. 13:8]). w19.10 18 párrs. 15, 16

^ (Mat. 24:13) Pero el que aguante* hasta el fin será salvado.

O “el que haya aguantado (perseverado)”.

^ (Rom. 12:12) Alégrense por la esperanza. Aguanten* cuando tengan dificultades. Perseveren en la oración.

O “Perseveren”.

^ (Sal. 68:20) El Dios verdadero es para nosotros un Dios que salva; Jehová, el Señor Soberano, libra de la muerte.

^ (2 Ped. 2:9) Así que Jehová* sabe rescatar de las pruebas a las personas que le tienen devoción y reservar a las personas injustas para que sean destruidas en el día de juicio,

Ver apén. A5.

^ (Sal. 112:7, 8) No temerá recibir malas noticias. Su corazón es firme, confía en Jehová.  8 Su corazón es inamovible;* no tiene miedo; al final, él mirará triunfante a sus adversarios.

O “resuelto”, “firme”.

^ (Heb. 13:6) Así que podemos decir llenos de confianza: “Jehová* es mi ayudante. No tendré miedo. ¿Qué puede hacerme el hombre?”.

Ver apén. A5.

^ (1 Cor. 13:8) El amor nunca falla.* Pero, en cuanto a los dones de profetizar, serán eliminados; los dones de lenguas* desaparecerán; los dones de conocimiento serán eliminados.

O “nunca se acaba”.

Es decir, si se habla en otros idiomas milagrosamente.

Sábado 24 de abril

El mundo entero está bajo el poder del Maligno ([1 Juan 5:19]).

El Diablo controla este mundo y lo usa para manipular nuestros deseos y debilidades ([Efes. 2:1-3]). Quiere que lleguemos a amar otras cosas y no le demos a Jehová devoción exclusiva. Después de escribir sobre el fin del mundo de Satanás y sobre el nuevo mundo que vendrá, el apóstol Pedro dijo: “Amados, ya que están esperando estas cosas, hagan todo lo posible para que al final él los encuentre sin mancha, sin defectos y en paz” ([2 Ped. 3:14]). Cuando seguimos este consejo y hacemos todo lo posible por mantenernos limpios moral y espiritualmente, demostramos que le damos a Jehová devoción exclusiva. Satanás y su mundo seguirán tentándonos para que cambiemos nuestras prioridades ([Luc. 4:13]). Pero, sean cuales sean los problemas que afrontemos, no permitiremos que nada ni nadie ocupe el lugar de Jehová en nuestro corazón. Estamos resueltos a darle lo que solamente él merece: nuestra devoción exclusiva. w19.10 27 párr. 4; 31 párrs. 18, 19

^ (1 Juan 5:19) Sabemos que nosotros provenimos de Dios, pero el mundo entero está bajo el poder del Maligno.

^ (Efes. 2:1-3) Además, Dios les dio vida a ustedes, aunque estaban muertos debido a las ofensas y pecados 2 que en otro tiempo cometieron siguiendo el sistema* de este mundo, siguiendo al gobernante que tiene autoridad sobre el aire, sobre el espíritu que ahora actúa en los hijos de la desobediencia. 3 Así es, en un tiempo todos nosotros nos comportábamos como ellos de acuerdo con los deseos de nuestra carne, haciendo la voluntad de la carne y de nuestros pensamientos, y por naturaleza éramos hijos de la ira, igual que los demás.

O “siguiendo la corriente”. Ver glosario, sistema.

^ (2 Ped. 3:14) Por eso, amados, ya que están esperando estas cosas, hagan todo lo posible para que al final él los encuentre sin mancha, sin defectos y en paz.

^ (Luc. 4:13) Así que, cuando terminó de tentarlo, el Diablo se alejó de él a la espera de otro momento conveniente.

Domingo 25 de abril

Me angustiaba mi pecado ([Sal. 38:18]).

Es normal que nos preocupemos por ciertas cosas, como por ejemplo agradar a Jehová y a Jesús ([1 Cor. 7:32]). Si hemos cometido un pecado grave, nos importa mucho recuperar nuestra amistad con Dios. También es normal que los casados quieran agradar a su cónyuge, y a todos nos preocupa el bienestar de nuestra familia y de los hermanos ([1 Cor. 7:33;] 2 Cor. 11:28). Por otro lado, las preocupaciones excesivas pueden hacernos pensar demasiado en tener ropa y comida suficiente (Mat. 6:31, 32). Esa inquietud podría hacer que nos centráramos en conseguir cosas materiales. Entonces, nuestra fe en Jehová se debilitaría y sufriríamos graves daños espirituales ([Mar. 4:19;][1 Tim. 6:10]). También podría preocuparnos demasiado lograr la aprobación de los demás. Eso podría resultar en que llegáramos a temer más las burlas o la persecución que desagradar a Dios. ¿Cómo nos protegeremos de este peligro? Rogándole a Jehová que nos dé la fe y la valentía que necesitamos ([Prov. 29:25;][Luc. 17:5]). w19.11 15 párrs. 6, 7

^ (Sal. 38:18) Confesé mi error; me angustiaba mi pecado.

^ (1 Cor. 7:32) En realidad, quiero que estén libres de preocupaciones. El hombre que no está casado se preocupa por las cosas del Señor, por cómo ganarse la aprobación del Señor.

^ (1 Cor. 7:33) Pero el hombre casado se preocupa por las cosas del mundo, por cómo ganarse la aprobación de su esposa,

^ (2 Cor. 11:28) Además de esas cosas externas, está lo que se me viene encima día tras día:* la preocupación por todas las congregaciones.

O “la presión que siento a diario”.

^ (Mat. 6:31, 32) Así que nunca se angustien y digan: ‘¿Qué vamos a comer?’, o ‘¿Qué vamos a beber?’, o ‘¿Qué vamos a ponernos?’. 32 Porque es la gente de las naciones* la que busca todas estas cosas con tanto empeño. Su Padre celestial sabe que ustedes necesitan todas estas cosas.

Es decir, la gente que no sirve a Dios.

^ (Mar. 4:19) pero las preocupaciones de este sistema,* el poder engañoso de las riquezas y los deseos de todas las otras cosas se meten y ahogan la palabra; por eso la palabra no da fruto.

O “esta era”. Ver glosario, sistema.

^ (1 Tim. 6:10) Porque el amor al dinero es raíz de todo tipo de males, y, tratando de satisfacer ese amor, algunos han sido desviados de la fe y se han causado* muchos dolores.

Lit. “se traspasaron con”.

^ (Prov. 29:25) Temblar ante* los hombres es una trampa,* pero el que confía en Jehová será protegido.

O “El temor a”.

O “tiende un lazo”.

^ (Luc. 17:5) Entonces los apóstoles le pidieron al Señor: “Danos más fe”.

Lunes 26 de abril

Si a alguno de ustedes le falta sabiduría, que se la pida constantemente a Dios, porque él da generosamente a todos ([Sant. 1:5]).

Hay decisiones importantes que no vamos a cambiar nunca. Por ejemplo, no queremos dejar de servir a Jehová y estamos resueltos a ser fieles a nuestro cónyuge ([Mat. 16:24;][19:6]). Sin embargo, hay otras que tal vez tengamos que cambiar, pues las circunstancias varían. ¿Qué nos ayudará a tomar las mejores decisiones? Pedir a Dios sabiduría. Como a todos nos “falta sabiduría” en algunos aspectos de la vida, confiemos en Jehová tanto al tomar una decisión como al revisarla. Entonces, Jehová nos ayudará a decidir bien. Además, debemos investigar a fondo. Consultemos la Palabra de Dios, leamos las publicaciones de la organización de Jehová y hablemos con alguien de confianza ([Prov. 20:18]). Es fundamental hacer todo esto cuando estamos pensando en cambiar de trabajo, en mudarnos a otro lugar o en lo que vamos a estudiar a fin de ganarnos la vida y seguir sirviendo a Dios. w19.11 27 párrs. 6-8

^ (Sant. 1:5) Así que, si a alguno de ustedes le falta sabiduría, que se la pida constantemente a Dios, y la recibirá, porque él da generosamente a todos y sin reproches.*

O “sin críticas”.

^ (Mat. 16:24) Entonces Jesús les dijo a sus discípulos: “Si alguien quiere ser mi seguidor, que renuncie a sí mismo,* que tome su madero de tormento* y me siga constantemente.

O “deje de vivir para sí mismo”.

Ver glosario.

^ (Mat. 19:6) Así que ya no son dos, sino una sola carne.* Por lo tanto, lo que Dios ha unido,* que no lo separe ningún hombre”.

O “un solo ser”.

O “ha puesto bajo el mismo yugo”.

^ (Prov. 20:18) Cuando hay comunicación,* los planes salen bien;* haz tu guerra con orientación experta.*

O “consejo”, “consulta”.

O “son firmemente establecidos”.

O “guía sabia”.

Martes 27 de abril

¡Qué desdichado soy! ¿Quién me librará del cuerpo que está sufriendo esta muerte? ([Rom. 7:24]).

Felizmente, Jehová preparó la manera de que se nos liberara del pecado. El papel de Jesús en esa liberación es fundamental. En el siglo octavo antes de nuestra era, el profeta Isaías predijo una gran liberación futura. Esa gran liberación lograría mucho más que la que se producía durante el Jubileo. Escribió: “El espíritu del Señor Soberano Jehová está sobre mí, porque Jehová me ungió para anunciarles buenas noticias a los mansos. Me envió para vendar a los que tienen el corazón destrozado, para proclamar libertad a los cautivos” ([Is. 61:1]). Veamos de quién habla esta profecía. Esa importante profecía sobre una liberación comenzó a cumplirse después de que Jesús empezó su ministerio. Cuando fue a la sinagoga de la ciudad de Nazaret, donde se había criado, leyó esa misma profecía de Isaías a los judíos allí reunidos y se la aplicó a sí mismo ([Luc. 4:16-19]). w19.12 9, 10 párrs. 6-8

^ (Rom. 7:24) ¡Qué desdichado soy! ¿Quién me librará del cuerpo que está sufriendo esta muerte?

^ (Is. 61:1) El espíritu del Señor Soberano Jehová está sobre mí, porque Jehová me ungió para anunciarles buenas noticias a los mansos. Me envió para vendar a los que tienen el corazón destrozado, para proclamar libertad a los cautivos y anunciar que los ojos de los prisioneros serán abiertos por completo,

^ (Luc. 4:16-19) Luego fue a Nazaret, donde se había criado, y, como era su costumbre en sábado, entró en la sinagoga y se puso de pie para leer. 17 Entonces le pasaron el rollo del profeta Isaías. Él lo abrió y encontró el lugar donde estaba escrito: 18 “El espíritu de Jehová* está sobre mí, porque él me ungió para anunciarles buenas noticias a los pobres. Me envió para proclamar libertad a los cautivos y recuperación de la vista a los ciegos, para darles libertad a los oprimidos, 19 para predicar el año acepto* de Jehová”.*

Ver apén. A5.

O “el tiempo en que se puede conseguir la aprobación”.

Ver apén. A5.

Miércoles 28 de abril

Cobramos denuedo por medio de nuestro Dios para hablarles las buenas nuevas de Dios con mucho luchar ([1 Tes. 2:2]).

Para hacer frente a la persecución, necesitamos valor. ¿Qué podemos hacer si nos parece que no tenemos suficiente? Recordemos que el verdadero valor no depende de nuestro tamaño, fuerzas o capacidades. Veamos el caso de David. Cuando era joven, se enfrentó al gigante Goliat. David era más pequeño y débil que aquel filisteo. Además, no estaba preparado para la lucha y ni siquiera tenía una espada. Pero era muy valiente y corrió sin temor a luchar contra aquel orgulloso gigante. ¿Por qué fue David tan valiente? Porque estaba totalmente seguro de que Jehová lo apoyaba (1 Sam. 17:37,[45-47]). No se concentró en lo insignificante que era comparado con Goliat, sino en lo insignificante que era Goliat comparado con Jehová. De este relato aprendemos una lección: seremos valientes si confiamos en que Jehová nos apoya y si estamos seguros de que nuestros opositores son insignificantes comparados con nuestro todopoderoso Dios (2 Crón. 20:15;[Sal. 16:8]). w19.07 5 párrs. 11-13

^ (1 Tes. 2:2) Como saben, sufrimos y fuimos maltratados en Filipos, pero por medio de nuestro Dios cobramos valor* para hablarles de las buenas noticias de Dios a pesar de una fuerte oposición.*

O “ánimo”.

O quizás “en medio de muchas luchas”.

^ (1 Sam. 17:37) Y David añadió: “Jehová me libró de las garras del león y del oso, y también me librará de las manos de ese filisteo”. Saúl entonces le dijo a David: “Ve, y que Jehová esté contigo”.

^ (1 Sam. 17:45-47) Y David le contestó al filisteo: “Tú vienes a pelear conmigo con una espada, una lanza y una jabalina, pero yo voy a pelear contigo en el nombre de Jehová de los ejércitos, el Dios de las tropas de Israel, a quien tú has desafiado.* 46 Hoy mismo Jehová te entregará en mis manos, y yo te venceré y te cortaré la cabeza. Hoy mismo dejaré los cadáveres del ejército filisteo para las aves del cielo y para las fieras de la tierra. Y todo el mundo sabrá que hay un Dios en Israel. 47 Todos los que están aquí sabrán* que Jehová no necesita ni espadas ni lanzas para salvarnos. La batalla es de Jehová, y él los entregará a todos ustedes en nuestras manos”.

O “de quien tú te has burlado”.

Lit. “Toda esta congregación sabrá”.

^ (2 Crón. 20:15) Él dijo: “¡Presten atención, todo Judá, habitantes de Jerusalén y tú, rey Jehosafat! Esto es lo que Jehová les dice: ‘No tengan miedo ni se aterroricen por esta gran multitud, porque la batalla no es de ustedes, sino de Dios.

^ (Sal. 16:8) Siempre tengo a Jehová delante de mí. Como él está a mi derecha, nada me sacudirá jamás.*

O “jamás me tambalearé”.

Jueves 29 de abril

Mis colaboradores se han convertido en una fuente de gran consuelo para mí ([Col. 4:11]).

Tíquico fue para el apóstol Pablo un amigo cristiano muy confiable ([Hech. 20:4]). Hacia el año 55, el apóstol organizó una colecta para socorrer a los cristianos de Judea, y quizás le pidió a Tíquico que colaborara en esa importante misión (2 Cor. 8:18-20). Tiempo después, la primera vez que Pablo estuvo preso en Roma, Tíquico fue su mensajero personal. Entregaba las cartas y los mensajes de ánimo del apóstol a las congregaciones de Asia ([Col. 4:7-9]). Tíquico siguió siendo un leal amigo de Pablo ([Tito 3:12]). No todos los cristianos de entonces eran tan confiables como él. Por ejemplo, la segunda vez que el apóstol estuvo preso en Roma, alrededor del año 65, escribió que muchos cristianos de la provincia de Asia no se relacionaban con él, posiblemente por miedo a los opositores ([2 Tim. 1:15]). En cambio, confiaba en Tíquico y le encargó una labor más ([2 Tim. 4:12]). Está claro que el apóstol valoraba contar con un amigo tan bueno. w20.01 10 párrs. 7, 8

^ (Col. 4:11) y Jesús, al que llaman Justo, quienes son de los circuncisos. Solamente ellos son mis colaboradores a favor del Reino de Dios, y se han convertido en una fuente de gran consuelo* para mí.

O “un socorro fortalecedor”.

^ (Hech. 20:4) Le acompañaban Sópater hijo de Pirro de Berea, Aristarco y Segundo de Tesalónica, Gayo de Derbe, Timoteo y, de la provincia de Asia, Tíquico y Trófimo.

^ (2 Cor. 8:18-20) Con él enviamos al hermano al que alaban en todas las congregaciones debido a lo que hace por las buenas noticias. 19 Y no solo eso; las congregaciones también lo nombraron nuestro compañero en el viaje que haremos para administrar estos bondadosos donativos para la gloria del Señor y como prueba de nuestra buena disposición a ayudar. 20 Así evitamos que alguien nos critique por cómo administramos esta generosa contribución.

^ (Col. 4:7-9) Tíquico, mi amado hermano, fiel ministro y compañero de esclavitud en el Señor, les contará cómo me va. 8 Lo envío a ustedes para que sepan cómo estamos y para que él consuele sus corazones. 9 Irá con Onésimo, mi fiel y amado hermano, que es uno de ustedes. Ellos les contarán todo lo que está pasando aquí.

^ (Tito 3:12) Cuando te envíe a Ártemas o a Tíquico, haz todo lo posible por ir a verme a Nicópolis, porque he decidido pasar el invierno allí.

^ (2 Tim. 1:15) Ya sabes que todos los hombres de la provincia de Asia se han apartado de mí, incluidos Figelo y Hermógenes.

^ (2 Tim. 4:12) A Tíquico lo envié a Éfeso.

Viernes 30 de abril

Es a nosotros a quienes Dios se las ha revelado ([1 Cor. 2:10]).

Puede que usted se pregunte si Jehová lo ha ungido por espíritu santo. En ese caso, es importante que se haga estas preguntas: ¿siente un intenso deseo de hacer la voluntad de Dios?, ¿predica con un entusiasmo especial?, ¿le encanta estudiar la Biblia y aprender “las cosas profundas de Dios”?, ¿considera que Jehová ha bendecido sus esfuerzos en la predicación?, ¿se siente profundamente responsable de ayudar a los demás a mejorar su relación con Dios?, ¿ha visto con claridad la mano de Jehová en muchos campos de su vida? Si la respuesta a estas preguntas es un rotundo sí, ¿prueba esto que ha recibido la llamada celestial? No, porque todos los siervos de Jehová pueden sentir lo mismo que usted. En realidad, si usted no está seguro de si ha sido ungido por espíritu santo, esa misma duda indica que no lo ha sido. Los que han sido llamados no se preguntan si son ungidos; ¡están seguros de que sí! w20.01 23 párr. 14

^ (1 Cor. 2:10) Pues es a nosotros a quienes Dios se las ha revelado mediante su espíritu, porque el espíritu examina todas las cosas, hasta las cosas profundas de Dios.

Mayo

Sábado 1 de mayo

Explícanos lo que debemos hacer con el niño ([Juec. 13:8]).

¿Qué pueden hacer los padres para enseñar a sus hijos a amar a Jehová? Pidan en oración la ayuda de Jehová, como hizo Manóah. Además, enseñen con el ejemplo. Lo que les dicen a sus hijos es importante. Pero es probable que influya más en ellos lo que hacen. Podemos estar seguros de que José y María les pusieron un magnífico ejemplo a sus hijos, entre ellos, Jesús. José no solo trabajó duro a fin de mantener a su familia, sino que también la animó a valorar la adoración a Jehová (Deut. 4:9, 10). “Todos los años” llevaba a su familia a Jerusalén para celebrar la Pascua (Luc. 2:41, 42). Puede que algunos padres de su tiempo pensaran que aquel viaje familiar era pesado, largo y caro. Sin embargo, José valoraba los asuntos espirituales y enseñó a sus hijos a hacer lo mismo. María, por su parte, conocía muy bien las Escrituras. Seguro que con sus palabras y acciones enseñó a sus hijos a amar la Palabra de Dios. w19.12 24, 25 párrs. 9-12

^ (Juec. 13:8) Manóah le suplicó a Jehová: “Perdón, Jehová, pero, por favor, que el hombre del Dios verdadero que acabas de enviar venga otra vez para que nos explique lo que debemos hacer con el niño que va a nacer”.

^ (Deut. 4:9, 10) ”Solo ten cuidado y vigílate con atención para que no olvides las cosas que tus ojos han visto y para que no se aparten de tu corazón durante todos los días de tu vida. Además, tienes que enseñárselas a tus hijos y a tus nietos. 10 El día que estuviste delante de Jehová tu Dios en Horeb, Jehová me dijo: ‘Reúneme al pueblo para que oigan mis palabras a fin de que aprendan a temerme todos los días que vivan sobre el suelo y a fin de que enseñen a sus hijos’.

^ (Luc. 2:41, 42) Todos los años, sus padres tenían la costumbre de ir a Jerusalén a la fiesta de la Pascua. 42 Cuando él tenía 12 años, subieron a Jerusalén, como era costumbre en la fiesta.

^ ***w19 diciembre págs. 24-25 Padres, eduquen a sus hijos para que amen a Jehová***
CÓMO ENSEÑAR A LOS HIJOS A AMAR A JEHOVÁ

9 ¿Qué pueden hacer los padres para enseñar a sus hijos a amar a Jehová? ¿Cómo pueden protegerlos de los peligros de este mundo malvado? Veamos algunas sugerencias.

10 Pidan en oración la ayuda de Jehová. Fijémonos en el ejemplo de Manóah y su esposa. Cuando él se enteró de que tendrían un hijo, Sansón, le suplicó a Jehová que le dijera cómo educarlo.

11 Nihad y Alma, de Bosnia-Herzegovina, copiaron el ejemplo de Manóah. Cuentan: “Igual que Manóah, le suplicamos a Jehová que nos enseñara a ser buenos padres. Y él nos respondió de varias maneras: mediante la Biblia, las publicaciones, las reuniones y las asambleas” (lea Jueces 13:8).

12 Enseñen con el ejemplo. Padres, lo que les dicen a sus hijos es importante. Pero es probable que influya más en ellos lo que hacen. Podemos estar seguros de que José y María les pusieron un magnífico ejemplo a sus hijos, entre ellos, Jesús. José no solo trabajó duro a fin de mantener a su familia, sino que también la animó a valorar la adoración a Jehová (Deut. 4:9, 10). “Todos los años” llevaba a su familia a Jerusalén para celebrar la Pascua, aunque la Ley no lo exigía (Luc. 2:41, 42). Puede que algunos padres de su tiempo pensaran que aquel viaje familiar era pesado, largo y caro. Sin embargo, José valoraba los asuntos espirituales y enseñó a sus hijos a hacer lo mismo. María, por su parte, conocía muy bien las Escrituras. Seguro que con sus palabras y acciones enseñó a sus hijos a amar la Palabra de Dios.

^ ***w20 febrero pág. 6 Nuestro Padre, Jehová, nos ama profundamente***
NUESTRO PADRE NUNCA NOS ABANDONARÁ

16 Una prueba del amor que Jehová nos tiene es cómo actuó cuando Adán lo desobedeció. Como consecuencia de este acto, tanto él como sus descendientes dejaron de pertenecer a la feliz familia de Dios (Rom. 5:12; 7:14). Pero Jehová tomó cartas en el asunto.

17 Aunque Jehová castigó a Adán, no dejó sin esperanza a sus descendientes. Prometió de inmediato que los seres humanos obedientes volverían a ser parte de su familia (Gén. 3:15; Rom. 8:20, 21). Lo hizo posible gracias al sacrificio de su amado Hijo, Jesús. Al entregarlo por nosotros, demostró lo mucho que nos ama (Juan 3:16).

^ ***w20 febrero pág. 7 Nuestro Padre, Jehová, nos ama profundamente***
20 Jehová ha demostrado que nos ama profundamente. Es el mejor Padre que podemos tener. Escucha nuestras oraciones y nos da lo necesario en sentido material y espiritual. Nos educa y ayuda. Además, tiene preparadas bendiciones extraordinarias para nosotros. ¿Verdad que nos conmueve saber que nuestro Padre nos ama y nos cuida? El próximo artículo analizará de qué maneras podemos nosotros, como sus hijos, agradecer el amor que nos tiene.

^ ***w20 febrero pág. 20 Dejemos que Jehová nos tranquilice***
¿HEMOS sentido alguna vez que nos invadía la preocupación? Tal vez el motivo fue que alguien dijo o hizo algo que nos dolió. O puede que lo que nos atormente sea lo que nosotros hemos dicho o hecho. Quizás cometimos un pecado y nos preocupa que Jehová no nos perdone jamás. Además, tal vez pensemos que nos sentimos así porque no tenemos fe, porque somos malas personas. Pero ¿es cierto eso?

2 Veamos algunos ejemplos de la Biblia. Ana, que llegó a ser la madre del profeta Samuel, tenía mucha fe. Aun así, se sentía muy angustiada debido al maltrato que sufría de parte de un miembro de su casa (1 Sam. 1:7). El apóstol Pablo también tenía una fe sólida, pero “la preocupación por todas las congregaciones” lo abrumaba (2 Cor. 11:28). El rey David tenía una fe tan fuerte que Jehová sentía un cariño especial por él (Hech. 13:22). Pese a ello, cometió pecados que lo atormentaron (Sal. 38:4). A todos ellos Jehová los consoló y tranquilizó. Analicemos lo que aprendemos de su ejemplo.

^ ***w20 marzo pág. 9 ¿Está usted listo para bautizarse?***
LO QUE DEBE SABER SOBRE LA DEDICACIÓN Y EL BAUTISMO

4 ¿Qué es la dedicación? Es algo que hay que hacer antes de poder bautizarse. Dedicarse a Jehová es hacerle una oración de todo corazón en la que usted le dice que usará su vida para servirle para siempre. Cuando alguien se dedica a Jehová, renuncia a sí mismo (lea Mateo 16:24). Desde ese momento, tiene el gran honor de pertenecerle a Jehová (Rom. 14:8). Al dedicarse, le dice que de ahí en adelante lo más importante en su vida será servirle a él, no agradarse a sí mismo. Su dedicación es un voto, es decir, una promesa solemne que le hace a Dios. Jehová no nos obliga a hacerle ese voto. Pero, una vez que lo hacemos, espera que lo cumplamos (Sal. 116:12, 14).

5 ¿Qué diferencia hay entre la dedicación y el bautismo? La dedicación es personal y privada, algo entre usted y Jehová. En cambio, el bautismo es público, algo que se hace delante de otras personas, por lo general en una asamblea. Al bautizarse, usted les muestra a los demás que ya se ha dedicado a Jehová. En otras palabras, les indica que lo ama con todo su corazón, alma, mente y fuerzas, y que ha decidido servirle para siempre (Mar. 12:30).

^ ***w19 abril pág. 6 ¿Estamos cumpliendo plenamente con nuestro ministerio?***
CÓMO SER MEJORES MAESTROS

15 Otra forma de cumplir más plenamente con nuestro ministerio es mejorando nuestras aptitudes como maestros. A algunos profesionales se les pide que reciban capacitación continua a fin de aumentar sus conocimientos y habilidades. De igual modo, nosotros también debemos seguir aprendiendo a ser mejores maestros (Prov. 1:5; lea 1 Timoteo 4:13, 15).

^ ***w19 abril pág. 7 ¿Estamos cumpliendo plenamente con nuestro ministerio?***
17 Qué gran honor es que Jehová nos permita ser sus “colaboradores” (1 Cor. 3:9). Cuando nos aseguramos de “las cosas más importantes” y nos centramos en el ministerio cristiano, servimos “a Jehová con regocijo” (Filip. 1:10; Sal. 100:2). Los ministros de Dios tenemos la certeza de que él nos dará el poder que necesitemos para cumplir con nuestro ministerio sin importar cuáles sean nuestros problemas y limitaciones (2 Cor. 4:1, 7; 6:4). Sea que nuestras circunstancias nos permitan predicar mucho o poco, servir a Dios con toda el alma nos da motivos para sentirnos alegres (Gál. 6:4). Al cumplir plenamente con nuestro ministerio, demostramos nuestro amor a Jehová y al prójimo. ¿Con qué resultado? La Biblia dice: “Haciendo esto te salvarás a ti mismo y también a los que te escuchan” (1 Tim. 4:16).

^ ***w19 abril págs. 20-21 Combatamos a los espíritus malvados con la ayuda de Jehová***
CÓMO ENGAÑAN A LA GENTE LOS ESPÍRITUS MALVADOS

3 Para engañar a la gente, uno de los medios principales que Satanás y los demonios utilizan es el ocultismo. Quienes lo practican afirman que conocen o controlan cosas que el resto de la gente no puede conocer ni controlar. Por ejemplo, algunos aseguran que son capaces de predecir el futuro mediante la adivinación o la astrología. Otros quizás hagan como si hablaran con los muertos. Y hay quienes practican la brujería o la magia, y tal vez hagan conjuros para hechizar a otras personas.

4 El ocultismo está muy extendido en el mundo. En un estudio que se realizó en 18 países de Latinoamérica y el Caribe, alrededor de un tercio de los encuestados creía en la magia, la brujería o la hechicería, y casi la misma cantidad pensaba que es posible comunicarse con los espíritus. En otro estudio, que se realizó en 18 países de África, más de la mitad de los encuestados creía en la brujería. Por supuesto, no importa dónde vivamos, no podemos bajar la guardia, pues Satanás trata de engañar “a toda la tierra habitada” (Rev. 12:9).

^ ***w19 mayo págs. 8-9 El amor y la justicia ante la maldad***
JEHOVÁ odia todo tipo de maldad (lea Salmo 5:4-6). Así que detesta el abuso sexual de menores, un acto especialmente malvado y repugnante. Igual que él, sus Testigos aborrecemos el abuso de menores y no lo toleramos en la congregación (Rom. 12:9; Heb. 12:15, 16).

2 El abuso de menores está totalmente en contra de “la ley del Cristo”, esto es, todo lo que Jesús enseñó con sus palabras y acciones (Gál. 6:2). ¿Por qué lo decimos? Porque, como vimos en el artículo anterior, la ley del Cristo se basa en el amor y fomenta la justicia. Como los cristianos verdaderos seguimos esa ley, tratamos a los niños de manera que se sientan seguros y queridos de verdad. Pero el abuso de un menor es un acto egoísta y malvado que resulta en que el niño se sienta inseguro y piense que nadie lo ama.

3 Por desgracia, el abuso sexual de menores es una plaga mundial que también ha afectado a los cristianos verdaderos. ¿Por qué? Porque en nuestros días hay muchos “hombres inicuos e impostores”, y algunos de ellos quizás intenten entrar en la congregación (2 Tim. 3:13). Además, algunos que afirman ser parte de la congregación se han dejado llevar por deseos pervertidos y han abusado sexualmente de niños. A continuación, vamos a ver por qué este tipo de abuso es un pecado tan horrible. Después, analizaremos qué hacen los ancianos cuando alguien comete un pecado grave, como el abuso de menores, y cómo pueden proteger los padres a sus hijos.

^ ***w19 mayo pág. 18 Consolemos a las víctimas de los abusos***
18 Oremos desde el corazón con los que sufren. La persona deprimida tal vez sea incapaz de orar. Puede que no se sienta digna de dirigirse a Jehová. Si deseamos ayudarla, oremos con ella utilizando su nombre. Digámosle a Jehová lo mucho que la queremos, tanto nosotros como la congregación. Y roguémosle que calme el dolor de su valiosa ovejita. Este tipo de oraciones pueden ser una fuente de mucho consuelo (Sant. 5:16).

^ ***w19 mayo pág. 19 Consolemos a las víctimas de los abusos***
19 Escojamos palabras que sanen y consuelen. Pensemos antes de hablar. Las palabras irreflexivas hieren, pero las amables curan las heridas (Prov. 12:18). Así pues, pidámosle a Jehová que nos ayude a encontrar palabras cariñosas que tranquilicen y sanen a quien se siente herido. Recordemos que las palabras con mayor poder son las que se encuentran en la Biblia, pues provienen de Jehová (Heb. 4:12).

^ ***w19 mayo pág. 19 Consolemos a las víctimas de los abusos***
21 Cuando consolamos a otras personas, les recordamos que Jehová es un Dios de amor. Y nunca debemos olvidar que también es un Dios de justicia. Ningún abuso queda oculto a sus ojos. Él lo ve todo, y se asegurará de dar su merecido a los abusadores que no se arrepientan (Núm. 14:18). Mientras tanto, hagamos todo lo que esté en nuestra mano para mostrar amor a las víctimas de abusos. Cuánto nos consuela saber que Jehová sanará para siempre las heridas de los que han sido maltratados por Satanás y su mundo. Dentro de poco, estas dolorosas experiencias no se recordarán ni vendrán al corazón (Is. 65:17).

^ ***w19 julio pág. 2 Preparémonos ahora para la persecución***
LA NOCHE antes de morir, el Señor Jesús dijo que el mundo odiaría a todos los que decidieran ser sus discípulos (Juan 17:14). Desde entonces, los que se oponen a la adoración verdadera han perseguido a los cristianos fieles (2 Tim. 3:12). Y esperamos que la oposición se intensifique al acercarnos al fin de este mundo (Mat. 24:9).

2 ¿Cómo prepararnos ahora para la persecución? No tenemos que imaginarnos todo lo que pueda sucedernos. Si lo hiciéramos, esos pensamientos podrían llevarnos a dejar de servir a Jehová incluso antes de pasar por una prueba real, pues el temor y la ansiedad podrían vencernos (Prov. 12:25; 17:22). El temor es un arma poderosa que emplea contra nosotros nuestro “adversario, el Diablo” (1 Ped. 5:8, 9). Entonces, ¿qué debemos hacer ahora para fortalecernos?

3 En este artículo, veremos cómo lograr que nuestra amistad con Jehová sea más sólida y por qué es tan importante hacerlo ahora. También analizaremos qué hacer para tener más valor y cómo actuar cuando somos víctimas del odio de la gente.

^ ***w19 julio pág. 14 “Vayan [...] y hagan discípulos”***
LOS apóstoles debían estar muy emocionados cuando se reunieron en la ladera de una montaña. Jesús les había pedido después de su resurrección que se encontraran con él allí (Mat. 28:16). Quizás esa fue la ocasión en la que “se apareció a más de quinientos hermanos de una vez” (1 Cor. 15:6). ¿Por qué organizó Jesús esta reunión? Para darles a sus seguidores este emocionante trabajo: “Vayan, por lo tanto, y hagan discípulos de gente de todas las naciones” (lea Mateo 28:18-20).

2 Quienes escucharon las palabras de Jesús llegaron a formar parte de la congregación cristiana del siglo primero. Su misión principal era hacer más discípulos de Cristo. En nuestros días, por toda la Tierra hay decenas de miles de congregaciones de cristianos verdaderos. Y siguen realizando esa misma labor fundamental. En este artículo, responderemos cuatro preguntas: ¿Por qué es tan importante hacer discípulos? ¿Qué implica esta obra? ¿Contribuyen todos los cristianos de alguna manera a cumplir con ella? Y ¿por qué debemos ser pacientes al llevarla a cabo?

^ ***w19 julio págs. 22-23 Cómo llegar al corazón de quienes no son religiosos***
10 La mayoría de las personas desean que la vida en el futuro sea mejor. Pero muchas temen que la Tierra sea destruida o se vuelva inhabitable. Un superintendente viajante de Noruega dice que quienes no quieren hablar de Dios a menudo están dispuestos a conversar sobre las condiciones mundiales. Después de saludar a una persona, le pregunta: “¿Le parece que las cosas mejorarán en el futuro? ¿De quién cree que depende? ¿De los políticos, de los científicos o de alguien más?”. Tras escuchar con atención, lee o cita algún texto que hable de un futuro maravilloso. A algunos les llama la atención la promesa bíblica de que la Tierra no será destruida y de que los buenos vivirán para siempre en ella (Sal. 37:29; Ecl. 1:4).

11 Hacemos bien en utilizar diferentes enfoques para iniciar nuestras conversaciones. Cada persona es un mundo. Lo que atrae a una pudiera alejar a otra. Hay quienes están dispuestos a conversar sobre Dios o la Biblia, pero otros responden mejor si hablamos primero de otros temas. Sea como sea, debemos aprovechar la oportunidad para hablar a todo tipo de personas (lea Romanos 1:14-16). Y nunca debemos perder de vista que es Jehová quien hace crecer la verdad en el corazón de los que aman la justicia (1 Cor. 3:6, 7).

^ ***w19 agosto págs. 9-10 Que nuestro amor se haga abundante***
6 El gran amor que Dios nos tiene nos motivará a amar a los hermanos (lea 1 Juan 4:11, 20, 21). Quizás pensemos que ese amor surgirá de manera natural. Al fin y al cabo, servimos a Jehová y tratamos de copiar sus cualidades. Además, seguimos el ejemplo de Jesús, que nos amó tanto que dio su vida por nosotros. Pero lo cierto es que a veces nos cuesta obedecer el mandato de amarnos unos a otros. Veamos lo que ocurrió en la congregación de Filipos.

7 Evodia y Síntique eran dos entusiastas hermanas que habían servido “lado a lado” con el apóstol Pablo. Pero tal vez dejaron que las diferencias personales las separaran. Pablo las mencionó por nombre en su carta y les dio consejo directo. Les dijo que tenían que ser “de la misma mente” (Filip. 4:2, 3). El apóstol también vio necesario decir a la entera congregación: “Sigan haciendo todas las cosas libres de murmuraciones y discusiones” (Filip. 2:14). No cabe duda de que estos consejos directos contribuyeron a fortalecer el amor que se tenían tanto estas leales hermanas como el resto de la congregación.

^ ***w19 agosto págs. 23-24 Cómo adaptarse a una nueva asignación***
CÓMO PUEDEN AYUDAR OTROS HERMANOS

12 Hay muchas congregaciones, así como muchos hermanos a título individual, que hacen todo lo que está en su mano para que los siervos de tiempo completo sigan en su asignación. Por ejemplo, los animan a continuar en ella, les dan dinero u otras cosas materiales que necesitan, o cuidan de sus familiares. Todos estos esfuerzos son dignos de elogio (Gál. 6:2). ¿Qué podemos hacer si llega a nuestra congregación alguno de estos siervos de tiempo completo? No pensemos que el cambio se debe a que no cumplió bien con su labor o a que hizo algo malo. Más bien, facilitémosle el cambio. Recibámoslo con cariño y felicitémoslo por todo lo que hizo, aunque ahora su mala salud no le permita hacer tanto como antes. Esforcémonos por conocerlo. Aprendamos de todo su conocimiento, preparación y experiencia.

13 Al principio, puede que el hermano necesite ayuda para conseguir vivienda, transporte, trabajo u otras cosas básicas. Quizás haya que explicarle ciertos asuntos del día a día, como pagar impuestos o contratar un seguro. Pero lo que más necesita es que lo comprendamos, no que lo compadezcamos. Es posible que él o algún familiar tengan un problema de salud. O tal vez esté sufriendo por la muerte de un ser querido. Y, aunque no lo diga, puede que esté triste porque echa de menos a sus amigos. Procesar sentimientos tan profundos y con frecuencia contradictorios lleva tiempo.

^ ***w19 agosto págs. 4-5 “No nos rendimos”***
9 Las expectativas que tardan en cumplirse. Es natural que deseemos que se hagan realidad las maravillosas promesas de Dios. De hecho, cuando el profeta Habacuc expresó lo mucho que deseaba que se pusiera fin a la maldad en Judá, Jehová le dijo que se mantuviera a la expectativa (Hab. 2:3). No obstante, nuestro entusiasmo puede enfriarse si tenemos la sensación de que nuestras expectativas tardan en cumplirse. Puede que hasta nos desanimemos (Prov. 13:12). Eso es lo que ocurrió a principios del siglo veinte. En aquel tiempo, muchos cristianos ungidos esperaban ir al cielo en 1914. ¿Qué hicieron los fieles cuando no se cumplieron sus expectativas?

10 Veamos el caso de dos hermanos leales que se enfrentaron a esta situación, Royal y Pearl Spatz. El hermano Spatz se bautizó en 1908, a la edad de 20 años. Estaba muy seguro de que pronto recibiría su recompensa. De hecho, cuando le pidió matrimonio a Pearl, en 1911, le dijo: “Ya sabes lo que va a pasar en 1914. Si vamos a casarnos, mejor que lo hagamos pronto”. ¿Abandonó la carrera por la vida este matrimonio cristiano cuando no fueron al cielo en 1914? No, porque estaban centrados en servir fieles a Dios, no en obtener un galardón. Estaban resueltos a correr la carrera con aguante. Y lo hicieron. Permanecieron activos y fieles durante muchas décadas, hasta que terminaron su vida en la Tierra. No hay duda de que deseamos ver que Jehová vindique su nombre y su soberanía, y que cumpla todas sus promesas. Podemos estar seguros de que todo esto ocurrirá en el momento que él ha determinado. Hasta entonces, sigamos ocupados en el servicio a Dios y no permitamos nunca que nos desanime o nos haga bajar el ritmo ver que nuestras expectativas tardan en cumplirse.

^ ***w19 septiembre pág. 20 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
JESÚS hizo una maravillosa promesa ante una multitud que lo escuchaba. Dijo: “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré” (lea Mateo 11:28-30). No fue una promesa vana. Pensemos, por ejemplo, en lo que hizo por una mujer que estaba terriblemente enferma.

^ ***w19 septiembre págs. 21-23 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
9 ¿Hemos aprendido estas lecciones de Jesús? Preguntémonos: “¿Se me conoce como una persona apacible y humilde? ¿Estoy dispuesto a hacer tareas de poca importancia para servir a los demás? ¿Trato a la gente con amabilidad?”.

^ ***w19 septiembre pág. 23 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
10 Jesús creó un entorno pacífico y acogedor para sus seguidores, y disfrutó capacitándolos (Luc. 10:1, 19-21). Los animó a hacerle preguntas y se interesó en conocer su opinión (Mat. 16:13-16). Las plantas que se cultivan en un invernadero florecen y dan fruto. De modo parecido, en el entorno que creó Jesús, sus discípulos aprendieron las lecciones que les enseñó y produjeron buenas obras.

11 Si tenemos cierta autoridad, preguntémonos: “¿Qué clase de entorno creo en el trabajo o en el hogar? ¿Fomento la paz? ¿Animo a los demás a hacerme preguntas? Y ¿me intereso por conocer su opinión?”. Nunca nos parezcamos a los fariseos, que se molestaban con los que les hacían preguntas y perseguían a los que daban una opinión contraria a la suya (Mar. 3:1-6; Juan 9:29-34).

^ ***w19 octubre págs. 8-9 Mantengámonos ocupados en la parte final de los últimos días***
QUÉ OCURRIRÁ AL FINAL DE “LOS ÚLTIMOS DÍAS”

3 (Lea 1 Tesalonicenses 5:1-3). Pablo habla del “día de Jehová”. En este contexto, esta expresión se refiere al periodo que comienza con el ataque a “Babilonia la Grande” —el conjunto de todas las religiones falsas del mundo— y termina en Armagedón (Apoc. 16:14, 16; 17:5). Justo antes de que comience ese “día”, las naciones proclamarán que han logrado “paz y seguridad”. Los líderes mundiales a veces utilizan expresiones similares cuando hablan sobre mejorar las relaciones internacionales. Pero el anuncio que menciona la Biblia será diferente. ¿Por qué? Porque, cuando se dé ese anuncio, mucha gente creerá que los gobernantes mundiales han conseguido que el mundo sea un lugar más seguro. Sin embargo, la realidad será que estallará “una gran tribulación” que terminará en “destrucción repentina” (Mat. 24:21).

4 Conocemos algunos detalles sobre la proclamación de “paz y seguridad”. No obstante, hay cosas que desconocemos, como qué llevará a las naciones a hacer ese anuncio y cómo lo harán. Tampoco sabemos si se tratará de una sola declaración o de una serie de anuncios. Sea como sea, hay algo que sí sabemos: que no debemos dejarnos engañar y creer que los líderes de las naciones traerán la paz mundial. Al contrario, esta es la proclamación que estamos esperando, la señal de que “el día de Jehová” está a punto de comenzar.

^ ***w19 octubre págs. 18-19 Seamos fieles durante la “gran tribulación”***
ESPEREMOS CON ANHELO LA LIBERACIÓN

17 Como dijo el artículo anterior, la mayoría de nosotros hemos vivido toda nuestra vida durante los últimos días. Pero también esperamos sobrevivir a la gran tribulación. La guerra de Armagedón pondrá el punto final a la conclusión de este mundo. Sin embargo, no tenemos nada que temer porque esta será la guerra de Dios (Prov. 1:33; Ezeq. 38:18-20; Zac. 14:3). Cuando Jehová dé la señal, Jesucristo encabezará el ataque. A su lado estarán los ungidos resucitados y miríadas de ángeles. Todos juntos, lucharán contra Satanás, los demonios y sus ejércitos terrestres (Dan. 12:1; Apoc. 6:2; 17:14).

18 Jehová nos ha dado esta garantía: “Ningún arma que fabriquen contra ti dará resultado” (Is. 54:17). “Una gran muchedumbre” de siervos fieles saldrá “de la gran tribulación” con vida y continuará dándole servicio sagrado a Dios (lea Apocalipsis 7:9, 13-17). ¿No es cierto que la Biblia nos da muchas razones para tener confianza respecto al futuro? Sabemos que “Jehová protege al fiel” (Sal. 31:23). Todos los que amamos y honramos a Jehová seremos muy felices cuando vindique su santo nombre (Ezeq. 38:23).

^ ***w19 noviembre pág. 2 Hagamos amistades fuertes antes del fin***
AL ACERCARNOS a la parte final de “los últimos días”, es posible que suframos graves adversidades (2 Tim. 3:1). Por ejemplo, después de una campaña electoral, la violencia y los disturbios desgarraron un país de África occidental. Durante más de seis meses, nuestros hermanos que estaban atrapados en la zona de conflicto corrieron peligro. ¿Qué los ayudó en esta situación tan complicada? Algunos se refugiaron en los hogares de otros cristianos que vivían en un lugar más seguro. Un hermano explicó: “En aquellos momentos, me sentí feliz de contar con amigos. Nos dábamos ánimo entre todos”.

2 Cuando estalle “la gran tribulación”, daremos gracias de tener amigos que nos quieran (Apoc. 7:14). Por eso es tan importante que hagamos amistades fuertes ahora (lea 1 Pedro 4:7, 8). Aprendemos mucho de lo que le sucedió a Jeremías, que recibió la ayuda de sus amigos durante el periodo que desembocó en la destrucción de Jerusalén. ¿Cómo podemos seguir su ejemplo?

^ ***w19 noviembre pág. 7 Hagamos amistades fuertes antes del fin***
19 Debemos estar decididos a hacer y mantener amistades fuertes con nuestros hermanos ahora. ¿Por qué? Porque nuestros enemigos tratarán de separarnos con sus mentiras e información errónea. Intentarán hacer que dejemos de apoyarnos y de confiar unos en otros. Pero fracasarán. No podrán romper los lazos de amor que nos unen. Nada de lo que hagan logrará acabar con las amistades que hemos forjado. De hecho, estas amistades durarán no solo hasta el fin de este mundo, sino toda la eternidad.

^ ***w19 noviembre págs. 15-16 ¿Está en buen estado nuestro “escudo grande de la fe”?***
8 Satanás, “el padre de la mentira”, utiliza a quienes tiene bajo su control para difundir mentiras sobre Jehová y sobre nuestros hermanos (Juan 8:44). Por ejemplo, los apóstatas mienten y distorsionan la verdad sobre la organización de Jehová en Internet, la televisión u otros medios de comunicación. Estas mentiras forman parte de las “flechas encendidas” que emplea Satanás (Efes. 6:16). ¿Qué debemos hacer si alguien nos habla de esas mentiras? Rechazarlas. ¿Por qué? Porque tenemos fe en Jehová y confiamos en nuestros hermanos. De hecho, evitamos todo contacto con los apóstatas. No permitimos que nada ni nadie nos lleve a discutir con ellos, ni siquiera la curiosidad.

^ ***w19 noviembre págs. 16-17 ¿Está en buen estado nuestro “escudo grande de la fe”?***
11 ¿Necesita nuestro escudo de la fe alguna reparación? Pensemos en lo que hemos hecho durante los pasados meses: “¿He evitado preocuparme demasiado?, ¿me he negado a escuchar las mentiras de los apóstatas y a discutir con ellos? y ¿he logrado sobrellevar el desánimo?”. Si la respuesta es afirmativa, nuestra fe está en buen estado. Ahora bien, debemos mantener la guardia, porque Satanás tiene otras armas contra nosotros. Veamos una de ellas.

^ ***w19 noviembre págs. 27-29 “Terminen la labor que empezaron”***
9 Analizar los motivos. A Jehová le importan las razones por las que hacemos las cosas (Prov. 16:2). Él espera que seamos honrados en todo. Por tanto, tenemos que ser honrados con nosotros y con los demás cuando tomamos una decisión. Si no lo somos por completo, es probable que nos cueste terminar lo que empezamos. Supongamos que un joven decide ser precursor, pero al cabo de un tiempo no consigue llegar a las horas y no se siente feliz en el ministerio. Quizás pensó que su motivo principal para ser precursor era agradar a Jehová. Sin embargo, ¿pudiera ser que en realidad lo hiciera para agradar a sus padres o a alguien a quien admira?

^ ***w19 noviembre pág. 29 “Terminen la labor que empezaron”***
10 Veamos otro caso. Un estudiante de la Biblia se resuelve a dejar de fumar. Al principio, se esfuerza mucho y no fuma durante una o dos semanas, pero recae. Al final, lo consigue. Su amor por Jehová y su deseo de agradarle lo han ayudado a vencer el vicio (Col. 1:10; 3:23).

^ ***w19 agosto págs. 6-7 “No nos rendimos”***
CENTRÉMONOS EN NUESTRA ESPERANZA PARA EL FUTURO

14 Pablo estaba convencido de que terminaría la carrera y alcanzaría la meta. Como era un cristiano ungido, esperaba recibir el premio de la llamada celestial. Pero sabía que tenía que seguir adelante para conseguirlo (Filip. 3:14). A fin de ayudar a los filipenses a no perder de vista la meta, les puso una interesante comparación.

15 El apóstol les recordó a los filipenses que tenían su ciudadanía en los cielos (Filip. 3:20). ¿Por qué era importante que no lo olvidaran? En aquellos días, se valoraba mucho la ciudadanía romana. Sin embargo, los cristianos ungidos tenían una ciudadanía mucho mejor, pues les permitiría disfrutar de mayores ventajas. En comparación, la ciudadanía romana apenas tenía valor. Por eso, Pablo animó a los filipenses con estas palabras: “Compórtense como ciudadanos de una manera digna de las buenas nuevas acerca del Cristo” (Filip. 1:27, nota). Hoy día, los cristianos ungidos son un magnífico ejemplo, pues siguen adelante para alcanzar la meta de la vida eterna en los cielos.

^ ***w19 diciembre págs. 11-12 Jehová hace posible que tengamos libertad***
11 Segundo, Jesús hizo posible que se liberara a la humanidad de la esclavitud al pecado. Gracias a su sacrificio, Dios puede perdonar los pecados de los que tienen fe en el rescate y la demuestran por su modo de vivir (Heb. 10:12-18). Jesús dijo: “Si el Hijo los libera, serán libres de verdad” (Juan 8:36). Esa libertad era sin duda mayor que la que podían conseguir los israelitas durante el año del Jubileo. Por ejemplo, una persona que obtenía la libertad en el Jubileo podía volver a ser esclavo. Además, acabaría muriendo.

12 El día de Pentecostés del año 33, Jehová ungió con espíritu santo a los apóstoles y a otras personas fieles. Los adoptó como sus hijos, de modo que con el tiempo los resucitaría para reinar con Jesús en el cielo (Rom. 8:2, 15-17). Estos fueron los primeros en beneficiarse de la libertad que anunció Jesús en la sinagoga de Nazaret. Ya no eran esclavos de las enseñanzas falsas y las costumbres de los líderes religiosos judíos contrarias a las Escrituras. Dios también los consideraba libres de los efectos mortales del pecado. El Jubileo cristiano, que comenzó con el ungimiento de los seguidores de Cristo en el año 33, terminará al final del Reinado de Mil Años de Jesús. ¿Qué se habrá logrado entonces?

^ ***w19 diciembre pág. 25 Padres, eduquen a sus hijos para que amen a Jehová***
14 Ayuden a sus hijos a tener buenos amigos. El padre y la madre tienen que saber con quién se juntan sus hijos y qué hacen. También deben saber con quién hablan a través de las redes sociales y por teléfono. Estas amistades pueden influir en su manera de pensar y actuar (1 Cor. 15:33).

^ ***w19 diciembre págs. 25-26 Padres, eduquen a sus hijos para que amen a Jehová***
16 Muchos padres hacen todo lo posible para que sus hijos pasen tiempo con quienes son un buen ejemplo en el servicio a Jehová. Eso es lo que hicieron N’Déni y Bomine, un matrimonio de Costa de Marfil. Tenían la costumbre de invitar al superintendente de circuito a quedarse en su casa. N’Déni dice: “Esto tuvo un efecto muy bueno en nuestro hijo. Se hizo precursor y ahora es superintendente de circuito sustituto”. Padres, ¿pueden ustedes hacer algo parecido por sus hijos?

^ ***w19 diciembre pág. 26 Padres, eduquen a sus hijos para que amen a Jehová***
17 Empiecen a enseñar a sus hijos lo antes posible. Cuanto antes empiecen a educar a sus hijos, mejor (Prov. 22:6). Así lo hicieron la madre de Timoteo, Eunice, y su abuela Loida, quienes le enseñaron de Jehová desde que nació (2 Tim. 1:5; 3:15). Con el tiempo, Timoteo llegó a acompañar al apóstol Pablo en sus viajes.

^ ***w20 enero págs. 10-11 Podemos ser “una fuente de gran consuelo” para otros***
9 ¿Cómo podemos ser amigos tan confiables como Tíquico? Una manera es dando la ayuda que hemos prometido (Mat. 5:37; Luc. 16:10). Quienes necesitan ayuda se sienten muy aliviados cuando saben que pueden confiar en nosotros. Una hermana dice cuál es el motivo: “Estás tranquila porque sabes que la persona hará a tiempo lo que te prometió”.

10 Los que pasan por una prueba o sufren una desilusión encuentran alivio cuando se sinceran con un amigo en el que confían (lea Proverbios 18:24). Así se sintió un hermano llamado Bijay. Cuando su hijo fue expulsado, dijo: “Necesitaba desahogarme con alguien de confianza”. Otro hermano, Carlos, cometió un error y perdió una asignación que valoraba mucho. Confiesa: “Necesitaba encontrar a alguien con quien hablar sin el miedo a sentirme juzgado”. Los ancianos fueron quienes lo ayudaron a superar la situación. Además, lo tranquilizaba saber que eran discretos y no hablaban con nadie sobre lo que él les contaba.

11 Debemos cultivar paciencia para ser amigos confiables. A Zhanna la abandonó su esposo. ¿Qué la aliviaba en esa triste situación? Hablar de sus sentimientos con sus amigos cercanos. Dice: “Aunque probablemente repetía lo mismo una y otra vez, ellos me escuchaban con paciencia”. Nosotros también seremos buenos amigos si sabemos escuchar.

^ ***w20 febrero pág. 8 Amamos profundamente a nuestro Padre, Jehová***
JEHOVÁ nos ha hecho una invitación maravillosa: desea que formemos parte de su familia. Esta se compone de personas que le han dedicado su vida y que tienen fe en el sacrificio de su Hijo. Y somos una familia feliz. Nuestra vida actual tiene sentido, y nos alegra abrigar la esperanza de disfrutar de una vida sin fin, sea en el cielo o en el Paraíso en la Tierra.

2 Por amor, Jehová hizo un enorme sacrificio a fin de darnos la oportunidad de pertenecer a su familia (Juan 3:16). La Biblia dice que “se pagó un precio” por nosotros (1 Cor. 6:20). Gracias al rescate, Dios hizo posible que tuviéramos una relación estrecha con él. Disfrutamos del honor de llamar Padre a la persona más importante del universo. Y, como vimos en el artículo anterior, él es el mejor Padre que podemos tener.

3 Tal vez nos hagamos la misma pregunta que se hizo un escritor de la Biblia cuando dijo: “¿Cómo le pagaré a Jehová todo el bien que me ha hecho?” (Sal. 116:12). La respuesta es que no tenemos nada con qué pagar a nuestro Padre celestial. No obstante, su amor hace que sintamos la necesidad de amarlo. El apóstol Juan escribió: “Nosotros amamos porque él nos amó primero” (1 Juan 4:19). Entonces, ¿de qué maneras podemos demostrar a nuestro Padre que lo amamos?

Domingo 2 de mayo

Soy carnal, fui vendido al pecado ([Rom. 7:14]).

Una prueba del amor que Jehová nos tiene es cómo actuó cuando Adán lo desobedeció. Como consecuencia de este acto, tanto él como sus descendientes dejaron de pertenecer a la feliz familia de Dios ([Rom. 5:12]). Pero Jehová tomó cartas en el asunto. Aunque castigó a Adán, no dejó sin esperanza a sus descendientes. Prometió de inmediato que los seres humanos obedientes volverían a ser parte de su familia ([Gén. 3:15;] Rom. 8:20, 21). Lo hizo posible gracias al sacrificio de su amado Hijo, Jesús. Al entregarlo por nosotros, demostró lo mucho que nos ama ([Juan 3:16]). Es el mejor Padre que podemos tener. Escucha nuestras oraciones y nos da lo necesario en sentido material y espiritual. Nos educa y ayuda. Además, tiene preparadas bendiciones extraordinarias para nosotros. ¿Verdad que nos conmueve saber que nuestro Padre nos ama y nos cuida? w20.02 6 párrs. 16, 17; 7 párr. 20

^ (Rom. 7:14) Porque sabemos que la Ley es espiritual, pero yo soy carnal, fui vendido al pecado.

^ (Rom. 5:12) Así pues, por medio de un solo hombre, el pecado entró en el mundo y por medio del pecado entró la muerte, y así fue como la muerte se extendió a todos los hombres, porque todos habían pecado...

^ (Gén. 3:15) Y haré que haya enemistad* entre tú y la mujer, y entre tu descendencia* y la descendencia de ella. Él te aplastará* la cabeza, y tú le herirás* el talón”.

O “que haya hostilidad”.

Lit. “simiente”.

O “magullará”, “herirá”.

O “magullarás”, “aplastarás”.

^ (Rom. 8:20, 21) Porque la creación fue sometida a la inutilidad —no por su propia voluntad, sino por la de aquel que la sometió— tomando como base la esperanza 21 de que la creación misma también será liberada de la esclavitud a la corrupción y tendrá la gloriosa libertad de los hijos de Dios.

^ (Juan 3:16) ”Porque Dios amó tanto al mundo que entregó a su Hijo unigénito* para que nadie que demuestre tener fe en él sea destruido, sino que tenga vida eterna.

Ver glosario.

Lunes 3 de mayo

Cuando las preocupaciones me abrumaban, tú me consolabas y me tranquilizabas ([Sal. 94:19]).

¿Hemos sentido alguna vez que nos invadía la preocupación? Tal vez el motivo fue que alguien dijo o hizo algo que nos dolió. O puede que lo que nos atormente sea lo que nosotros hemos dicho o hecho. Quizás cometimos un pecado y nos preocupa que Jehová no nos perdone jamás. Además, tal vez pensemos que nos sentimos así porque no tenemos fe, porque somos malas personas. Pero veamos algunos ejemplos de la Biblia. Ana, la madre del profeta Samuel, tenía mucha fe. Aun así, se sentía muy angustiada debido al maltrato que sufría de parte de un miembro de su casa ([1 Sam. 1:7]). El apóstol Pablo también tenía una fe sólida, pero “la preocupación por todas las congregaciones” lo abrumaba ([2 Cor. 11:28]). El rey David tenía una fe tan fuerte que Jehová sentía un cariño especial por él ([Hech. 13:22]). Pese a ello, cometió pecados que lo atormentaron ([Sal. 38:4]). A todos ellos Jehová los consoló y tranquilizó. w20.02 20 párrs. 1, 2

^ (Sal. 94:19) Cuando las preocupaciones me abrumaban,* tú me consolabas y me tranquilizabas.*

O “los pensamientos inquietantes se multiplicaban en mi interior”.

O “tus consolaciones tranquilizaban mi alma”.

^ (1 Sam. 1:7) Así es como la trataba año tras año. Cada vez que Ana subía a la casa de Jehová, era tanto lo que su rival se burlaba de ella que Ana acababa llorando y no comía nada.

^ (2 Cor. 11:28) Además de esas cosas externas, está lo que se me viene encima día tras día:* la preocupación por todas las congregaciones.

O “la presión que siento a diario”.

^ (Hech. 13:22) Después lo quitó y les dio a David como rey, de quien dio testimonio y dijo: ‘He encontrado en David hijo de Jesé a un hombre que complace a mi corazón. Él hará todas las cosas que yo deseo’.

^ (Sal. 38:4) Porque mis errores están sobre mi cabeza; son una carga pesada, demasiado pesada para mí.

Martes 4 de mayo

Si alguien quiere ser mi seguidor, que renuncie a sí mismo ([Mat. 16:24]).

Dedicarse a Jehová es hacerle una oración de todo corazón en la que usted le dice que usará su vida para servirle para siempre. Cuando alguien se dedica a Jehová, renuncia a sí mismo. Desde ese momento, tiene el gran honor de pertenecerle a Jehová ([Rom. 14:8]). Al dedicarse, le dice que de ahí en adelante lo más importante en su vida será servirle a él, no agradarse a sí mismo. Su dedicación es un voto, es decir, una promesa solemne que le hace a Dios. Jehová no nos obliga a hacerle ese voto. Pero, una vez que lo hacemos, espera que lo cumplamos ([Sal. 116:12,][14]). La dedicación es personal y privada, algo entre usted y Jehová. En cambio, el bautismo es público, algo que se hace delante de otras personas, por lo general en una asamblea. Al bautizarse, usted les muestra a los demás que ya se ha dedicado a Jehová. En otras palabras, les indica que lo ama con todo su corazón, alma, mente y fuerzas, y que ha decidido servirle para siempre ([Mar. 12:30]). w20.03 9 párrs. 4, 5

^ (Mat. 16:24) Entonces Jesús les dijo a sus discípulos: “Si alguien quiere ser mi seguidor, que renuncie a sí mismo,* que tome su madero de tormento* y me siga constantemente.

O “deje de vivir para sí mismo”.

Ver glosario.

^ (Rom. 14:8) Porque, si vivimos, vivimos para Jehová* y, si morimos, morimos para Jehová.* Así que, tanto si vivimos como si morimos, le pertenecemos a Jehová.*

Ver apén. A5.

Ver apén. A5.

Ver apén. A5.

^ (Sal. 116:12) ¿Cómo le pagaré a Jehová todo el bien que me ha hecho?

^ (Sal. 116:14) Los votos que le hice a Jehová los cumpliré en presencia de todo su pueblo.

^ (Mar. 12:30) Ama a Jehová* tu Dios con todo tu corazón, con toda tu alma,* con toda tu mente y con todas tus fuerzas’.

Ver apén. A5.

Ver glosario.

Miércoles 5 de mayo

Que nadie los seduzca ([2 Tes. 2:3]).

Satanás oscurece la identidad de Jehová. Tras la muerte de los apóstoles de Jesús, algunos supuestos cristianos empezaron a difundir enseñanzas falsas (Hech. 20:29, 30). Estos apóstatas comenzaron a oscurecer la identidad del único Dios verdadero. Por ejemplo, dejaron de usar el nombre divino en la Biblia y lo sustituyeron por “Señor” o por otros títulos. Debido a ello, al lector de la Biblia se le hacía difícil distinguir a Jehová de los demás “señores” que se mencionan en las Santas Escrituras ([1 Cor. 8:5]). Utilizaron el mismo término, “Señor”, para referirse tanto a Jehová como a Jesús, lo que dificultó entender que Dios y su Hijo son personas diferentes con posiciones distintas ([Juan 17:3]). Esta confusión contribuyó al desarrollo de la trinidad, una doctrina que la Biblia no enseña. Como consecuencia, muchos consideran que a Dios no se le puede conocer y que su identidad es un misterio. ¡Qué gran mentira! ([Hech. 17:27]). w19.06 4 párr. 11

^ (2 Tes. 2:3) Que nadie los engañe* de ninguna manera, porque ese día no vendrá sin que antes llegue la apostasía y sea revelado el hombre que desafía la ley,* el hijo de la destrucción.

O “seduzca”.

O “el hombre del desafuero”.

^ (Hech. 20:29, 30) Sé que cuando me vaya entrarán entre ustedes lobos feroces* que no tratarán al rebaño con ternura, 30 y de entre ustedes mismos saldrán hombres que dirán cosas retorcidas para arrastrar a los discípulos y llevárselos detrás de ellos.

O “lobos opresivos”.

^ (1 Cor. 8:5) Porque, aunque hay muchos supuestos dioses tanto en el cielo como en la tierra, como de hecho hay muchos “dioses” y muchos “señores”,

^ (Juan 17:3) Esto significa vida eterna: que lleguen a conocerte a ti,* el único Dios verdadero, y a quien tú enviaste, Jesucristo.

O “que estén obteniendo conocimiento acerca de ti”. Aquí el verbo griego indica acción continua.

^ (Hech. 17:27) Lo hizo para que buscaran a Dios, aunque fuera a tientas, y de veras lo encontraran, pues lo cierto es que él no está muy lejos de cada uno de nosotros.

Viernes 7 de mayo

Satanás está extraviando a toda la tierra habitada ([Rev. 12:9]).

Para engañar a la gente, uno de los medios principales que Satanás y los demonios utilizan es el ocultismo. Quienes lo practican afirman que conocen o controlan cosas que el resto de la gente no puede conocer ni controlar. Por ejemplo, algunos aseguran que son capaces de predecir el futuro mediante la adivinación o la astrología. Otros quizás hagan como si hablaran con los muertos. Y hay quienes practican la brujería o la magia, y tal vez hagan conjuros para hechizar a otras personas. En un estudio que se realizó en 18 países de Latinoamérica y el Caribe, alrededor de un tercio de los encuestados creía en la magia, la brujería o la hechicería, y casi la misma cantidad pensaba que es posible comunicarse con los espíritus. En otro estudio, que se realizó en 18 países de África, más de la mitad de los encuestados creía en la brujería. Por supuesto, no importa dónde vivamos, no podemos bajar la guardia. w19.04 20, 21 párrs. 3, 4

^ (Apoc. 12:9) Así que hacia abajo fue arrojado el gran dragón, la serpiente original,* al que llaman Diablo y Satanás, que está engañando* a toda la tierra habitada. Él fue arrojado a la tierra, y sus ángeles fueron arrojados con él.

O “aquella serpiente antigua”.

O “desviando”, “extraviando”.

Sábado 8 de mayo

Que no haya ningún fornicador ([Heb. 12:16]).

Jehová odia todo tipo de maldad ([Sal. 5:4-6]). Así que detesta el abuso sexual de menores, un acto especialmente malvado y repugnante. Igual que él, sus Testigos aborrecemos el abuso de menores y no lo toleramos en la congregación ([Rom. 12:9]). El abuso de menores está totalmente en contra de “la ley del Cristo”, esto es, todo lo que Jesús enseñó con sus palabras y acciones ([Gál. 6:2]). La ley del Cristo se basa en el amor y fomenta la justicia. Como los cristianos verdaderos seguimos esa ley, tratamos a los niños de manera que se sientan seguros y queridos de verdad. Pero el abuso de un menor es un acto egoísta y malvado que resulta en que el niño se sienta inseguro y piense que nadie lo ama. Por desgracia, esto también ha afectado a los cristianos verdaderos. ¿Por qué? Porque en nuestros días hay muchos “hombres inicuos e impostores”, y algunos de ellos quizás intenten entrar en la congregación ([2 Tim. 3:13]). Además, algunos que afirman ser parte de la congregación se han dejado llevar por deseos pervertidos y han abusado sexualmente de niños. w19.05 8 párrs. 1-3

^ (Heb. 12:16) y vigilen que no haya nadie entre ustedes que sea sexualmente inmoral* ni nadie que menosprecie las cosas sagradas, como Esaú, que cedió sus derechos de primogénito a cambio de una sola comida.

Ver glosario, inmoralidad sexual.

^ (Sal. 5:4-6) Porque tú no eres un Dios que disfrute con la maldad; nadie malo puede quedarse a tu lado.  5 Ningún arrogante puede estar de pie en tu presencia. Odias a todos los que se comportan con maldad;  6 acabarás con los que dicen mentiras. Jehová detesta a la gente violenta y que engaña.*

O “al hombre de derramamiento de sangre y de engaño”.

^ (Rom. 12:9) Que su amor no sea hipócrita. Detesten lo que es malo; apéguense a lo que es bueno.

^ (Gál. 6:2) Sigan llevándose las cargas unos a otros, y así cumplirán la ley del Cristo.

^ (2 Tim. 3:13) Pero los malvados y los impostores irán de mal en peor, engañando y siendo engañados.

Domingo 9 de mayo

El ruego del hombre justo tiene mucho vigor ([Sant. 5:16]).

La persona deprimida tal vez no se sienta digna de dirigirse a Jehová en oración. Si deseamos ayudarla, oremos con ella utilizando su nombre. Digámosle a Jehová lo mucho que la queremos, tanto nosotros como la congregación. Y roguémosle que calme el dolor de su valiosa ovejita. Este tipo de oraciones pueden ser una fuente de mucho consuelo. Pensemos antes de hablar. Las palabras irreflexivas hieren, pero las amables curan las heridas ([Prov. 12:18]). Así pues, pidámosle a Jehová que nos ayude a encontrar palabras cariñosas que tranquilicen y sanen a quien se siente herido. Recordemos que las palabras con mayor poder son las que se encuentran en la Biblia, pues provienen de Jehová ([Heb. 4:12]). Cuando consolamos a otras personas, les recordamos que Jehová es un Dios de amor. Y nunca debemos olvidar que también es un Dios de justicia. Ningún abuso queda oculto a sus ojos. Él lo ve todo, y se asegurará de dar su merecido a los abusadores que no se arrepientan ([Núm. 14:18]). w19.05 18 párr. 18; 19 párrs. 19, 21

^ (Sant. 5:16) Por lo tanto, confiésense abiertamente los pecados unos a otros y oren unos por otros, para que así sean sanados. El ruego del hombre justo tiene un efecto poderoso.*

Lit. “tiene mucha fuerza cuando está en acción”.

^ (Prov. 12:18) Las palabras dichas sin pensar son como los golpes de una espada, pero la lengua de los sabios cura las heridas.

^ (Heb. 4:12) Porque la palabra de Dios está viva y actúa con poder. Está más afilada que cualquier espada de dos filos y penetra hasta separar el alma* del espíritu,* y las coyunturas* del tuétano,* y es capaz de revelar* los pensamientos y las intenciones del corazón.

Ver glosario.

Ver glosario.

O “articulaciones”.

O “de la médula”.

O “discernir”.

^ (Núm. 14:18) ‘Jehová, paciente* y lleno de amor leal,* el que perdona errores y ofensas, pero que jamás deja sin castigo al culpable y que hace que el castigo por el error de los padres recaiga sobre los hijos, sobre la tercera generación y sobre la cuarta generación’.

O “tardo para la cólera”.

O “bondad amorosa”.

Lunes 10 de mayo

Cuidado: quizás haya alguien que se los lleve como presa suya mediante la filosofía y el vano engaño según la tradición de los hombres ([Col. 2:8]).

Satanás quiere que le demos la espalda a Jehová. Para lograrlo, trata de influir en nuestra manera de pensar. En realidad, intenta controlar nuestra mente para que pensemos como él quiere. Utiliza nuestros deseos a fin de engañarnos y convencernos de que lo sigamos a él ([Col. 2:4]). ¿De verdad es grave el peligro de que Satanás nos engañe? Por supuesto que sí. Recordemos que Pablo no escribió la advertencia de Colosenses 2:8 a quienes no eran cristianos, sino a cristianos ungidos con espíritu santo ([Col. 1:2,][5]). Ellos estaban en peligro entonces, y nosotros lo estamos aún más hoy día ([1 Cor. 10:12]). ¿Por qué? Porque Satanás fue arrojado a la Tierra y su objetivo es extraviar a los siervos leales de Dios ([Rev. 12:9,][12,][17]). Además, vivimos en un tiempo en el que los hombres malvados e impostores van “de mal en peor” ([2 Tim. 3:1,][13]). w19.06 2 párrs. 1, 2

^ (Col. 2:8) Tengan cuidado para que nadie los atrape* con filosofías y razonamientos falsos y vacíos que están basados en tradiciones humanas, en las cosas elementales del mundo y no en Cristo.

Lit. “se los lleve como presa suya”.

^ (Col. 2:4) Digo esto para que nadie los engañe con razonamientos persuasivos.

^ (Col. 2:8) Tengan cuidado para que nadie los atrape* con filosofías y razonamientos falsos y vacíos que están basados en tradiciones humanas, en las cosas elementales del mundo y no en Cristo.

Lit. “se los lleve como presa suya”.

^ (Col. 1:2) a los santos y fieles hermanos que están en unión con Cristo en Colosas: Que tengan bondad inmerecida y paz de parte de Dios nuestro Padre.

^ (Col. 1:5) debido a la esperanza que está reservada para ustedes en los cielos. Ustedes ya oyeron de esta esperanza por medio del mensaje de la verdad, las buenas noticias*

O “buenas nuevas”.

^ (1 Cor. 10:12) Por lo tanto, el que piensa que está de pie, que tenga cuidado de no caer.

^ (Apoc. 12:9) Así que hacia abajo fue arrojado el gran dragón, la serpiente original,* al que llaman Diablo y Satanás, que está engañando* a toda la tierra habitada. Él fue arrojado a la tierra, y sus ángeles fueron arrojados con él.

O “aquella serpiente antigua”.

O “desviando”, “extraviando”.

^ (Apoc. 12:12) Por esta razón, ¡alégrense, cielos y los que viven en ellos! Pero ¡ay de la tierra y del mar! Porque el Diablo ha bajado adonde están ustedes lleno de furia, ya que sabe que le queda poco tiempo”.

^ (Apoc. 12:17) De modo que el dragón se enfureció con la mujer y fue a guerrear contra los que quedan* de la descendencia* de ella. Estos son los que obedecen los mandamientos de Dios y tienen la misión de dar testimonio acerca de Jesús.

Lit. “los restantes”.

Lit. “simiente”.

^ (2 Tim. 3:1) Pero debes saber que en los últimos días vendrán tiempos críticos y difíciles de soportar.

^ (2 Tim. 3:13) Pero los malvados y los impostores irán de mal en peor, engañando y siendo engañados.

Martes 11 de mayo

¡Basta! Ahora, oh Jehová, quítame el alma ([1 Rey. 19:4]).

Elías sintió miedo cuando la reina Jezabel amenazó con matarlo. Así que huyó a Beer-seba. Estaba tan desanimado que pidió morir. ¿Por qué se sintió así? Porque era un hombre imperfecto, “de sentimientos semejantes a los nuestros” ([Sant. 5:17]). Tal vez la tensión y el agotamiento físico lo agobiaron. Al parecer, pensaba que todo lo que había hecho a favor de la adoración pura había sido en vano, que en Israel no había mejorado nada y que él era el único que aún servía a Jehová (1 Rey. 18:3, 4,[13;][19:10,][14]). Jehová comprendía a Elías y no lo reprendió por expresar cómo se sentía, sino que lo ayudó a recuperar las fuerzas (1 Rey. 19:5-7). Después, lo corrigió con cariño demostrándole su extraordinario poder. Además, le reveló que quedaban 7.000 israelitas que no habían adorado a Baal (1 Rey. 19:11-18). Jehová le mostró a Elías de maneras prácticas que lo amaba. w19.06 15, 16 párrs. 5, 6

^ (1 Rey. 19:4) Se adentró en el desierto y caminó durante un día hasta que llegó a una retama y se sentó debajo de ella. Pidió la muerte* diciendo: “¡Basta ya! Ay, Jehová, quítame la vida,* porque no soy mejor que mis antepasados”.

O “que su alma muriera”.

O “el alma”.

^ (Sant. 5:17) Elías era un hombre que tenía los mismos sentimientos que nosotros y, sin embargo, cuando oró con fervor para que no lloviera, no llovió sobre la tierra por tres años y seis meses.

^ (1 Rey. 18:3, 4) Entretanto, Acab llamó a Abdías, que era el encargado de la casa. (Resulta que Abdías temía mucho a Jehová. 4 Cuando Jezabel estaba matando a los profetas de Jehová, Abdías escondió a 100 profetas en cuevas. Puso a 50 en una y a 50 en otra, y se encargó de darles pan y agua).

^ (1 Rey. 18:13) Mi señor, ¿es que no te han contado lo que hice cuando Jezabel estaba matando a los profetas de Jehová? ¿No te dijeron que escondí en cuevas a 100 profetas de Jehová en grupos de 50, y que me encargaba de darles pan y agua?

^ (1 Rey. 19:10) Él respondió: “He demostrado devoción absoluta por Jehová, el Dios de los ejércitos. El pueblo de Israel ha abandonado tu pacto, ha demolido tus altares, ha matado a tus profetas a espada, y yo soy el único que queda. Y ahora quieren quitarme la vida a mí”.

^ (1 Rey. 19:14) Él respondió: “He demostrado devoción absoluta por Jehová, el Dios de los ejércitos. El pueblo de Israel ha abandonado tu pacto, ha demolido tus altares, ha matado a tus profetas a espada, y yo soy el único que queda. Y ahora quieren quitarme la vida a mí”.

^ (1 Rey. 19:5-7) Entonces se acostó y se quedó dormido debajo de la retama. Pero, de repente, un ángel lo tocó y le dijo: “Levántate y come algo”. 6 Cuando él miró, vio junto a su cabeza un pan redondo sobre piedras calentadas y una jarra de agua. Comió y bebió, y volvió a recostarse. 7 Más tarde, el ángel de Jehová volvió por segunda vez, lo tocó y le dijo: “Levántate, come. Si no, el viaje va a ser demasiado para ti”.

^ (1 Rey. 19:11-18) Pero Dios dijo: “Sal y ponte en la montaña delante de Jehová”. Y resultó que Jehová estaba pasando por allí. Y un viento fuerte y arrasador partía las montañas y destrozaba los peñascos delante de Jehová, pero Jehová no estaba en el viento. Después del viento hubo un terremoto, pero Jehová no estaba en el terremoto. 12 Después del terremoto hubo fuego, pero Jehová no estaba en el fuego. Y después del fuego se oyó una voz calmada y baja. 13 Tan pronto como Elías la oyó, se cubrió la cara con su prenda de vestir oficial, salió y se paró a la entrada de la cueva. Entonces la voz le preguntó: “¿Qué haces aquí, Elías?”. 14 Él respondió: “He demostrado devoción absoluta por Jehová, el Dios de los ejércitos. El pueblo de Israel ha abandonado tu pacto, ha demolido tus altares, ha matado a tus profetas a espada, y yo soy el único que queda. Y ahora quieren quitarme la vida a mí”. 15 Jehová le dijo: “Regresa y ve al desierto de Damasco. Cuando llegues, unge a Hazael como rey de Siria. 16 Unge a Jehú, nieto de Nimsí, como rey de Israel. Y a Eliseo* hijo de Safat de Abel-Meholá úngelo como profeta para que ocupe tu lugar. 17 Al que escape de la espada de Hazael lo matará Jehú; y al que escape de la espada de Jehú lo matará Eliseo. 18 En Israel aún me quedan 7.000 que no se han arrodillado ante Baal ni lo han besado”.

Que significa ‘Dios es salvación’.

Miércoles 12 de mayo

Estén en sujeción a los hombres de más edad. Cíñanse con humildad mental los unos para con los otros, porque Dios se opone a los altivos ([1 Ped. 5:5]).

No desobedezcamos las instrucciones. Si hacemos lo que nos dicen los hermanos responsables y confiables, nos libraremos de problemas. Veamos un ejemplo. En un país donde la obra está proscrita, los hermanos recibieron la instrucción de no dejar publicaciones en la predicación. Pero un precursor creyó que sabía hacer las cosas mejor y no hizo caso. ¿Qué sucedió? Un día, tras predicar informalmente, la policía los interrogó a él y a otros hermanos. Al parecer, agentes del gobierno los habían seguido y habían conseguido todas las publicaciones que habían dejado. ¿Qué aprendemos? Que tenemos que obedecer las instrucciones aunque creamos que sabemos hacer las cosas mejor. Jehová nos bendecirá siempre si colaboramos con los hermanos a los que ha nombrado para dirigirnos ([Heb. 13:7,][17]). w19.07 12 párr. 17

^ (1 Ped. 5:5) De igual manera, ustedes, los hombres más jóvenes, estén en sujeción a los hombres de más edad.* Ahora bien, vístanse todos de* humildad al tratar unos con otros, porque Dios se opone a los arrogantes pero les muestra bondad inmerecida a los humildes.

O “a los ancianos”.

O “cíñanse todos con”.

^ (Heb. 13:7) Acuérdense de los que los dirigen,* quienes les han hablado acerca de la palabra de Dios, y, fijándose en los resultados de su conducta, imiten su fe.

O “guían”.

^ (Heb. 13:17) Sean obedientes y sumisos a los que los dirigen,* porque ellos están cuidando de ustedes* y van a rendir cuentas por eso. Así, ellos lo harán felices* y no con suspiros, porque esto los perjudicaría a ustedes.

O “guían”.

O “velando por las almas de ustedes”.

O “con gozo”.

Jueves 13 de mayo

Todos los que desean vivir con devoción piadosa en asociación con Cristo Jesús también serán perseguidos ([2 Tim. 3:12]).

La noche antes de morir, el Señor Jesús dijo que el mundo odiaría a todos los que decidieran ser sus discípulos ([Juan 17:14]). Desde entonces, los que se oponen a la adoración verdadera han perseguido a los cristianos fieles. Y esperamos que la oposición se intensifique al acercarnos al fin de este mundo ([Mat. 24:9]). ¿Cómo prepararnos ahora para la persecución? No tenemos que imaginarnos todo lo que pueda sucedernos. Si lo hiciéramos, esos pensamientos podrían llevarnos a dejar de servir a Jehová incluso antes de pasar por una prueba real, pues el temor y la ansiedad podrían vencernos ([Prov. 12:25;][17:22]). El temor es un arma poderosa que emplea contra nosotros nuestro “adversario, el Diablo” (1 Ped. 5:8, 9). Por tanto, es muy importante que hagamos desde ahora que nuestra amistad con Jehová sea más sólida. w19.07 2 párrs. 1-3

^ (2 Tim. 3:12) De hecho, todos los que desean vivir con devoción a Dios en unión con Cristo Jesús también serán perseguidos.

^ (Juan 17:14) Les he comunicado tus palabras, pero el mundo los ha odiado porque no son parte del mundo, igual que yo no soy parte del mundo.

^ (Mat. 24:9) ”Entonces los perseguirán* y los matarán, y todas las naciones los odiarán por causa de mi nombre.

Lit. “los entregarán a tribulación”.

^ (Prov. 12:25) La ansiedad aplasta el corazón del hombre,* pero una buena palabra lo reanima.

O “deprime al hombre”.

^ (Prov. 17:22) Un corazón alegre es una buena medicina,* pero un espíritu aplastado te deja sin energías.*

O “bueno para sanar”.

O “seca los huesos”.

^ (1 Ped. 5:8, 9) ¡Mantengan su buen juicio y estén vigilantes! Su adversario, el Diablo, anda a su alrededor como un león rugiente tratando de devorar a alguien.* 9 Pero pónganse en contra de él, firmes en la fe, sabiendo que toda la hermandad* está pasando por los mismos sufrimientos.

O “buscando a quién devorar”.

O “asociación de hermanos”.

Viernes 14 de mayo

Vayan, por lo tanto, y hagan discípulos de gente de todas las naciones ([Mat. 28:19]).

Los apóstoles debían estar muy emocionados cuando se reunieron en la ladera de una montaña. Jesús les había pedido después de su resurrección que se encontraran con él allí ([Mat. 28:16]). Quizás esa fue la ocasión en la que “se apareció a más de quinientos hermanos de una vez” ([1 Cor. 15:6]). ¿Por qué organizó Jesús esta reunión? Para darles a sus seguidores este emocionante trabajo: “Vayan, por lo tanto, y hagan discípulos de gente de todas las naciones” (Mat. 28:18-20). Quienes escucharon las palabras de Jesús llegaron a formar parte de la congregación cristiana del siglo primero. Su misión principal era hacer más discípulos de Cristo. En nuestros días, por toda la Tierra hay decenas de miles de congregaciones de cristianos verdaderos. Y siguen realizando esa misma labor fundamental. w19.07 14 párrs. 1, 2

^ (Mat. 28:19) Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo.

^ (Mat. 28:16) Por su parte, los 11 discípulos fueron a Galilea, a la montaña donde Jesús les había dicho que se encontrarían.

^ (1 Cor. 15:6) Luego se les apareció a más de 500 hermanos a la vez, la mayoría de los cuales siguen con nosotros, aunque algunos ya se han dormido en la muerte.

^ (Mat. 28:18-20) Jesús se acercó y les dijo: “Se me ha dado toda la autoridad en el cielo y en la tierra. 19 Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo. 20 Enséñenles a obedecer todo lo que yo les he mandado. Y, recuerden, estaré con ustedes todos los días hasta la conclusión* del sistema”.*

O “parte final”.

O “de la era”. Ver glosario, sistema.

Sábado 15 de mayo

La tierra subsiste aun hasta tiempo indefinido ([Ecl. 1:4]).

Un superintendente viajante de Noruega dice que quienes no quieren hablar de Dios a menudo están dispuestos a conversar sobre las condiciones mundiales. Después de saludar a una persona, le pregunta: “¿Le parece que las cosas mejorarán en el futuro? ¿De quién cree que depende? ¿De los políticos, de los científicos o de alguien más?”. Tras escuchar con atención, lee o cita algún texto que hable de un futuro maravilloso. A algunos les llama la atención la promesa bíblica de que la Tierra no será destruida y de que los buenos vivirán para siempre en ella ([Sal. 37:29]). Hacemos bien en utilizar diferentes enfoques para iniciar nuestras conversaciones. Lo que atrae a una persona pudiera alejar a otra. Hay quienes están dispuestos a conversar sobre Dios o la Biblia, pero otros responden mejor si hablamos primero de otros temas. Sea como sea, debemos aprovechar la oportunidad para hablar a todo tipo de personas ([Rom. 1:14-16]). Y es Jehová quien hace crecer la verdad en el corazón de los que aman la justicia (1 Cor. 3:6, 7). w19.07 22, 23 párrs. 10, 11

^ (Ecl. 1:4) Una generación se va y una generación viene, pero la tierra permanecerá* para siempre.

Lit. “está en pie”.

^ (Sal. 37:29) Los justos heredarán* la tierra y vivirán en ella para siempre.

O “poseerán”.

^ (Rom. 1:14-16) Tengo una deuda con griegos y con extranjeros,* con sabios y con insensatos. 15 Así que estoy deseando anunciarles las buenas noticias también a ustedes en Roma. 16 Porque no me avergüenzo de las buenas noticias. En realidad, son el poder de Dios para salvar a todo el que tiene fe, primero al judío y también al griego.

O “quienes no son griegos”. Lit. “bárbaros”.

^ (1 Cor. 3:6, 7) Yo planté, Apolos regó, pero Dios siguió haciéndolo crecer, 7 así que ni el que planta ni el que riega son algo, sino Dios, que lo hace crecer.

Domingo 16 de mayo

Si Dios nos amó así a nosotros, entonces nosotros mismos estamos obligados a amarnos unos a otros ([1 Juan 4:11]).

El gran amor que Dios nos tiene nos motivará a amar a los hermanos (1 Juan 4:20, 21). Quizás pensemos que ese amor surgirá de manera natural. Al fin y al cabo, servimos a Jehová y tratamos de copiar sus cualidades. Además, seguimos el ejemplo de Jesús, que nos amó tanto que dio su vida por nosotros. Pero lo cierto es que a veces nos cuesta obedecer el mandato de amarnos unos a otros. Evodia y Síntique eran dos entusiastas hermanas que habían servido “lado a lado” con el apóstol Pablo. Pero tal vez dejaron que las diferencias personales las separaran. Pablo las mencionó por nombre en su carta y les dio consejo directo. Les dijo que tenían que ser “de la misma mente” (Filip. 4:2, 3). El apóstol también vio necesario decir a la entera congregación: “Sigan haciendo todas las cosas libres de murmuraciones y discusiones” ([Filip. 2:14]). w19.08 9 párrs. 6, 7

^ (1 Juan 4:11) Amados, si Dios nos amó así a nosotros, entonces nosotros también tenemos la obligación de amarnos unos a otros.

^ (1 Juan 4:20, 21) Si alguien dice “Yo amo a Dios” pero odia a su hermano, es un mentiroso. Porque el que no ama a su hermano, a quien ve, no puede amar a Dios, a quien no ve. 21 Recibimos de él este mandamiento: que el que ama a Dios ame también a su hermano.

^ (Filip. 4:2, 3) Les suplico a Evodia y a Síntique que tengan la misma mente en unión con el Señor. 3 Y a ti, que eres un colaborador de verdad,* también te pido que sigas ayudando a estas mujeres que se han esforzado* a favor de las buenas noticias junto conmigo y con Clemente y también con el resto de mis colaboradores, quienes tienen su nombre escrito en el libro de la vida.

Lit. “genuino compañero de yugo”.

O “que han luchado mucho”.

^ (Filip. 2:14) Sigan haciendo todas las cosas sin murmurar ni discutir,

Lunes 17 de mayo

Sigan llevando las cargas los unos de los otros ([Gál. 6:2]).

Hay muchas congregaciones, así como muchos hermanos a título individual, que hacen todo lo que está en su mano para que los siervos de tiempo completo sigan en su asignación. Por ejemplo, los animan a continuar en ella, les dan dinero u otras cosas materiales que necesitan, o cuidan de sus familiares. Todos estos esfuerzos son dignos de elogio. ¿Qué podemos hacer si llega a nuestra congregación alguno de estos siervos de tiempo completo? No pensemos que el cambio se debe a que no cumplió bien con su labor o a que hizo algo malo. Más bien, facilitémosle el cambio. Recibámoslo con cariño y felicitémoslo por todo lo que hizo, aunque ahora su mala salud no le permita hacer tanto como antes. Esforcémonos por conocerlo. Aprendamos de todo su conocimiento, preparación y experiencia. Al principio, puede que el hermano necesite ayuda para conseguir vivienda, transporte, trabajo u otras cosas básicas. w19.08 23, 24 párrs. 12, 13

^ (Gál. 6:2) Sigan llevándose las cargas unos a otros, y así cumplirán la ley del Cristo.

Martes 18 de mayo

Me santificaré en ti delante de sus ojos, oh Gog ([Ezeq. 38:16]).

Gog confiará en su “brazo de carne”, es decir, su fuerza militar ([2 Crón. 32:8]). Pero nosotros confiaremos en nuestro Dios, Jehová. Esto les parecerá absurdo a las naciones. Después de todo, Babilonia la Grande era poderosa, pero sus dioses no la salvaron de “la bestia salvaje” y de sus “diez cuernos” ([Rev. 17:16]). Así que Gog creerá que la victoria será fácil. Como nubes que cubren el país, atacará al pueblo de Jehová. Pero enseguida se percatará de que ha caído en una trampa. Como le sucedió al faraón en el mar Rojo, se dará cuenta de que está luchando contra Jehová ([Éx. 14:1-4;] Ezeq. 38:3, 4,[18,][21-23]). Cristo y sus ejércitos celestiales defenderán a los siervos de Dios y aplastarán a las hordas de Gog ([Rev. 19:11,][14, 15]). ¿Y qué le pasará al enemigo principal de Jehová, Satanás, que con su propaganda mentirosa llevó a las naciones a Armagedón? Jesús los arrojará a él y a los demonios a un abismo, donde estarán encerrados durante mil años ([Rev. 20:1-3]). w19.09 11, 12 párrs. 14, 15

^ (Ezeq. 38:16) Como nubes que cubren el país, tú vendrás contra mi pueblo Israel. En la parte final de los días, te traeré contra mi tierra para que las naciones me conozcan cuando me santifique ante sus ojos por medio de ti, oh, Gog”’.

^ (2 Crón. 32:8) Él cuenta con un brazo de carne,* pero con nosotros está Jehová nuestro Dios para ayudarnos y para pelear nuestras batallas”. Y las palabras del rey Ezequías de Judá fortalecieron al pueblo.

O “con poder humano”.

^ (Apoc. 17:16) Los 10 cuernos que viste y la bestia salvaje odiarán a la prostituta y la dejarán en ruinas y desnuda. Se comerán su carne y a ella la quemarán por completo con fuego.

^ (Éx. 14:1-4) Jehová le dijo a Moisés: 2 “Diles a los israelitas que den la vuelta y acampen enfrente de Pihahirot, entre Migdol y el mar, desde donde puedan ver Baal-Zefón. Tienen que acampar de frente a Baal-Zefón, junto al mar. 3 Después, el faraón dirá de los israelitas: ‘Andan perdidos y vagando por el país. El desierto los atrapó’. 4 Y yo permitiré que el corazón del faraón se ponga terco y él irá tras ellos, pero yo me glorificaré derrotando al faraón y a todo su ejército. Así, los egipcios de veras sabrán que yo soy Jehová”. Por lo tanto, los israelitas hicieron tal como se les dijo.

^ (Ezeq. 38:3, 4) Dirás: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Aquí estoy contra ti, oh, Gog, cabecilla principal* de Mesec y Tubal. 4 Te haré dar media vuelta, pondré garfios en tus mandíbulas y te sacaré con toda tu fuerza militar, caballos y jinetes, todos ellos vestidos con esplendor, un ejército numeroso con escudos grandes y pequeños,* todos ellos armados con espadas.

O “príncipe supremo”.

O “broqueles”, escudos pequeños que solían usar los arqueros.

^ (Ezeq. 38:18) ”‘Ese día, el día en que Gog invada la tierra de Israel —afirma el Señor Soberano Jehová—, se desatará mi gran furia.

^ (Ezeq. 38:21-23) ”‘Convocaré una espada contra Gog en todas mis montañas —afirma el Señor Soberano Jehová—. La espada de cada uno estará contra su propio hermano. 22 Ejecutaré mi sentencia contra él* con peste y con derramamiento de sangre. Haré que caiga una lluvia torrencial, granizo, fuego y azufre sobre él, sobre sus tropas y sobre los muchos pueblos que lo acompañan. 23 Yo sin falta me engrandeceré, me santificaré y me daré a conocer ante los ojos de muchas naciones; y tendrán que saber que yo soy Jehová’.

O “Me pondré en juicio con él”.

^ (Apoc. 19:11) Vi el cielo abierto; y en esto apareció un caballo blanco. Su jinete se llama Fiel y Verdadero, y juzga y guerrea con justicia.

^ (Apoc. 19:14, 15) Además, los ejércitos del cielo lo seguían en caballos blancos y estaban vestidos de lino de calidad, blanco y limpio. 15 De la boca de él sale una espada larga y afilada para atacar a las naciones. Y las pastoreará con vara de hierro. Además, pisa las uvas en el lagar del furor de la ira de Dios, el Todopoderoso.

^ (Apoc. 20:1-3) Vi a un ángel que bajaba del cielo con la llave del abismo y una gran cadena en la mano. 2 Atrapó al dragón, la serpiente original, que es el Diablo y Satanás, y lo ató por 1.000 años. 3 Y lo arrojó al abismo, donde lo encerró, y selló la entrada* para que no volviera a engañar* a las naciones hasta que se terminaran los 1.000 años. Después de eso tiene que ser liberado por un poco de tiempo.

Lit. “lo cerró y lo selló sobre él”.

O “desviar”, “extraviar”.

Miércoles 19 de mayo

Manténte en expectación de ella; porque sin falta se realizará ([Hab. 2:3]).

Es natural que deseemos que se hagan realidad las maravillosas promesas de Dios. No obstante, nuestro entusiasmo puede enfriarse si tenemos la sensación de que nuestras expectativas tardan en cumplirse. Puede que hasta nos desanimemos ([Prov. 13:12]). Eso es lo que ocurrió a principios del siglo veinte. En aquel tiempo, muchos cristianos ungidos esperaban ir al cielo en 1914. ¿Qué hicieron los fieles cuando no se cumplieron sus expectativas? No abandonaron la carrera por la vida porque estaban centrados en servir fieles a Dios, no en obtener un galardón. Estaban resueltos a correr la carrera con aguante. No hay duda de que deseamos ver que Jehová vindique su nombre y su soberanía, y que cumpla todas sus promesas. Podemos estar seguros de que todo esto ocurrirá en el momento que él ha determinado. Hasta entonces, sigamos ocupados en el servicio a Dios y no permitamos nunca que nos desanime o nos haga bajar el ritmo ver que nuestras expectativas tardan en cumplirse. w19.08 4, 5 párrs. 9, 10

^ (Hab. 2:3) Porque todavía falta para que llegue el tiempo fijado de la visión, y esta avanza rápidamente hacia su final,* y no fallará.* Aunque se retrasara,* ¡mantente a la expectativa!* Se cumplirá sin ninguna duda. ¡No llegará tarde!

O “cumplimiento”.

Lit. “no dirá una mentira”.

O “pareciera que se retrasa”.

O “espérala ansioso”.

^ (Prov. 13:12) Las expectativas que tardan en cumplirse enferman* el corazón, pero el deseo cumplido es un árbol de vida.

O “La esperanza que se demora enferma”.

Jueves 20 de mayo

Soy de genio apacible y humilde de corazón ([Mat. 11:29]).

Preguntémonos: “¿Se me conoce como una persona apacible y humilde? ¿Estoy dispuesto a hacer tareas de poca importancia para servir a los demás? ¿Trato a la gente con amabilidad?”. Jesús creó un entorno pacífico y acogedor para sus seguidores, y disfrutó capacitándolos ([Luc. 10:1,][19-21]). Los animó a hacerle preguntas y se interesó en conocer su opinión (Mat. 16:13-16). Las plantas que se cultivan en un invernadero florecen y dan fruto. De modo parecido, en el entorno que creó Jesús, sus discípulos aprendieron las lecciones que les enseñó y produjeron buenas obras. Si tenemos cierta autoridad, preguntémonos: “¿Qué clase de entorno creo en el trabajo o en el hogar? ¿Fomento la paz? ¿Animo a los demás a hacerme preguntas? Y ¿me intereso por conocer su opinión?”. Nunca nos parezcamos a los fariseos, que se molestaban con los que les hacían preguntas y perseguían a los que daban una opinión contraria a la suya ([Mar. 3:1-6;] Juan 9:29-34). w19.09 20 párr. 1; 21 párr. 9; 23 párrs. 10, 11

^ (Mat. 11:29) Pónganse bajo mi yugo* y aprendan de mí, porque soy apacible* y humilde de corazón. Conmigo encontrarán alivio.*

O “Tomen sobre sí mi yugo”.

O “manso”.

O “descanso para sus almas”.

^ (Luc. 10:1) Después de estas cosas, el Señor eligió* a otros 70 y los envió delante de él de dos en dos a todas las ciudades y lugares adonde él mismo iba a ir.

O “designó”.

^ (Luc. 10:19-21) Miren, les he dado autoridad para pisotear serpientes y escorpiones, y para vencer todo el poder del enemigo. Y no habrá absolutamente nada que les haga daño. 20 Pero no se alegren porque los espíritus quedan sometidos a ustedes. Más bien, alégrense porque sus nombres han sido escritos en los cielos”. 21 En ese momento sintió una inmensa felicidad* por medio del espíritu santo y dijo: “Te alabo públicamente, Padre, Señor del cielo y de la tierra, porque has escondido cuidadosamente estas cosas de los intelectuales y sabios, y se las has revelado a los niños pequeños. Sí, Padre mío, porque te ha parecido bien hacerlo así”.

O “un gran gozo”.

^ (Mat. 16:13-16) Cuando llegó a la región de Cesarea de Filipo, Jesús les preguntó a sus discípulos: “Según dice la gente, ¿quién es el Hijo del Hombre?”. 14 Ellos le respondieron: “Algunos dicen que es Juan el Bautista. Otros dicen que es Elías. Y otros, que es Jeremías o algún otro profeta”. 15 Él les dijo: “Y ustedes, ¿quién dicen que soy?”. 16 Simón Pedro le contestó: “Tú eres el Cristo, el Hijo del Dios vivo”.

^ (Mar. 3:1-6) Una vez más, él entró en una sinagoga, y había allí un hombre que tenía una mano paralizada.* 2 Los fariseos no le quitaban los ojos de encima a Jesús para ver si curaba a ese hombre en sábado y así poder acusarlo. 3 Entonces Jesús le pidió al hombre que tenía la mano paralizada: “Levántate y ven aquí al centro”. 4 Luego les dijo: “¿Qué está permitido en sábado? ¿Hacer el bien, o hacer daño? ¿Salvar una vida, o quitar una vida?”. Pero ellos se quedaron callados. 5 Y Jesús, después de mirar con indignación a los que estaban a su alrededor y sintiéndose muy dolido al ver que tenían el corazón tan duro, le dijo al hombre: “Extiende la mano”. Cuando él la extendió, la mano se le recuperó. 6 Entonces los fariseos salieron de allí y de inmediato empezaron a reunirse con los miembros del partido de Herodes para planear la muerte de Jesús.

Lit. “seca”.

^ (Juan 9:29-34) Sabemos que Dios le habló a Moisés, pero este no sabemos de dónde ha salido”. 30 El hombre les respondió: “Esto sí que es increíble, que él me haya abierto los ojos y ustedes no sepan de dónde ha salido. 31 Sabemos que Dios no escucha a pecadores, pero al que teme a Dios y hace su voluntad, a ese sí lo escucha. 32 En toda la historia, jamás se ha oído que alguien le abriera los ojos a un ciego de nacimiento. 33 Si este hombre no fuera de Dios, no podría hacer nada”. 34 Entonces, le dijeron: “Tú, que naciste lleno de pecado, ¿pretendes darnos lecciones a nosotros?”. Y lo echaron.

Viernes 21 de mayo

Cuando ellos estén diciendo “¡Paz y seguridad!”, entonces vendrá sobre ellos destrucción repentina ([1 Tes. 5:3]).

Los líderes mundiales a veces utilizan expresiones similares cuando hablan sobre mejorar las relaciones internacionales. Pero el anuncio que menciona la Biblia será diferente. ¿Por qué? Porque, cuando se dé ese anuncio, mucha gente creerá que los gobernantes mundiales han conseguido que el mundo sea un lugar más seguro. Sin embargo, la realidad será que estallará “una gran tribulación” que terminará en “destrucción repentina” ([Mat. 24:21]). Desconocemos qué llevará a las naciones a hacer ese anuncio y cómo lo harán. Tampoco sabemos si se tratará de una sola declaración o de una serie de anuncios. Sea como sea, hay algo que sí sabemos: que no debemos dejarnos engañar y creer que los líderes de las naciones traerán la paz mundial. Al contrario, esta es la señal de que “el día de Jehová” está a punto de comenzar ([1 Tes. 5:2]). w19.10 8, 9 párrs. 3, 4

^ (1 Tes. 5:3) Cuando ellos estén diciendo “¡Paz y seguridad!”, entonces vendrá sobre ellos destrucción repentina, como los dolores de parto de una mujer embarazada, y de ninguna manera escaparán.

^ (Mat. 24:21) Porque entonces habrá una gran tribulación.* Desde el principio del mundo hasta ahora, no ha habido una tribulación igual, y nunca más la habrá.

O “gran angustia”.

^ (1 Tes. 5:2) porque ustedes saben muy bien que el día de Jehová* vendrá exactamente como un ladrón en la noche.

Ver apén. A5.

Sábado 22 de mayo

Durante ese tiempo se salvará tu pueblo ([Dan. 12:1]).

La guerra de Armagedón pondrá el punto final a la conclusión de este mundo. Sin embargo, no tenemos nada que temer porque esta será la guerra de Dios ([Prov. 1:33;] Ezeq. 38:18-20;[Zac. 14:3]). Cuando Jehová dé la señal, Jesucristo encabezará el ataque. A su lado estarán los ungidos resucitados y miríadas de ángeles. Todos juntos, lucharán contra Satanás, los demonios y sus ejércitos terrestres ([Apoc. 6:2;][17:14]). Jehová nos ha dado esta garantía: “Ningún arma que fabriquen contra ti dará resultado” ([Is. 54:17]). “Una gran muchedumbre” de siervos fieles saldrá “de la gran tribulación” con vida y continuará dándole servicio sagrado a Dios ([Apoc. 7:9,][13-17]). ¿No es cierto que la Biblia nos da muchas razones para tener confianza respecto al futuro? Sabemos que “Jehová protege al fiel” ([Sal. 31:23]). Todos los que amamos y honramos a Jehová seremos muy felices cuando vindique su santo nombre ([Ezeq. 38:23]). w19.10 18, 19 párrs. 17, 18

^ (Dan. 12:1) ”Durante ese tiempo se levantará Miguel,* el gran príncipe que está de pie a favor de tu pueblo.* Y habrá un tiempo de angustia como el que no habrá habido desde que comenzó a existir una nación hasta ese tiempo. Durante ese tiempo se salvará tu pueblo, todo el que esté anotado en el libro.

Que significa ‘¿quién es como Dios?’.

Lit. “los hijos de tu pueblo”.

^ (Prov. 1:33) Pero el que me escucha vivirá seguro, el terror a la calamidad no le robará la paz”.

^ (Ezeq. 38:18-20) ”‘Ese día, el día en que Gog invada la tierra de Israel —afirma el Señor Soberano Jehová—, se desatará mi gran furia. 19 En mi celo,* en el fuego de mi furor, hablaré; ese día, habrá un gran terremoto en la tierra de Israel. 20 Por mi causa temblarán los peces del mar, las aves del cielo, los animales salvajes del campo, todos los reptiles que se arrastran por el suelo y todos los seres humanos de la superficie de la tierra. Las montañas se derrumbarán, los peñascos se vendrán abajo y todas las murallas caerán a tierra’.

O “indignación”.

^ (Zac. 14:3) ”Jehová saldrá y guerreará contra esas naciones como cuando combate en un día de batalla.

^ (Apoc. 6:2) Y vi entonces un caballo blanco. Su jinete tenía un arco. Se le dio una corona, y salió venciendo para completar su victoria.

^ (Apoc. 17:14) Lucharán contra el Cordero, pero el Cordero los vencerá porque es Señor de señores y Rey de reyes. Los que están con él —los que son llamados, escogidos y fieles— también vencerán”.

^ (Is. 54:17) Ningún arma que fabriquen contra ti dará resultado, y condenarás cualquier lengua que te acuse en un juicio. Este es el legado* de los siervos de Jehová, y la justicia de ellos proviene de mí”, afirma Jehová.

O “Esta es la herencia”.

^ (Apoc. 7:9) Después de esto vi una gran muchedumbre* que ningún hombre podía contar. Eran de todas las naciones, tribus, pueblos y lenguas, y estaban de pie delante del trono y delante del Cordero. Iban vestidos con túnicas largas blancas y llevaban hojas de palmera en las manos.

O “gran multitud”.

^ (Apoc. 7:13-17) Entonces, uno de los ancianos me preguntó: “¿Quiénes son los que van vestidos con túnicas largas blancas? ¿Y de dónde vinieron?”. 14 Así que enseguida le contesté: “Señor mío, tú eres el que lo sabe”. Entonces él me dijo: “Ellos son los que salen de la gran tribulación;* han lavado sus túnicas largas y las han emblanquecido en la sangre del Cordero. 15 Por eso están delante del trono de Dios y le dan servicio sagrado día y noche en su templo. Y el que está sentado en el trono extenderá su tienda sobre ellos.* 16 Ya no pasarán hambre ni volverán a tener sed; tampoco los castigará el sol ni ningún calor abrasador. 17 Porque el Cordero, que está en medio* del trono, los pastoreará y los guiará a manantiales* de aguas de vida. Y Dios les secará toda lágrima de sus ojos”.

O “gran angustia”.

O “los protegerá”.

O “en el centro”.

O “fuentes”.

^ (Sal. 31:23) ¡Amen a Jehová, todos los que le son leales! Jehová protege al fiel, pero al arrogante le da con creces su merecido.

^ (Ezeq. 38:23) Yo sin falta me engrandeceré, me santificaré y me daré a conocer ante los ojos de muchas naciones; y tendrán que saber que yo soy Jehová’.

Domingo 23 de mayo

El verdadero amigo ama en todo momento ([Prov. 17:17]).

Al acercarnos a la parte final de “los últimos días”, es posible que suframos graves adversidades ([2 Tim. 3:1]). Por ejemplo, después de una campaña electoral, la violencia y los disturbios desgarraron un país de África occidental. Durante más de seis meses, nuestros hermanos que estaban atrapados en la zona de conflicto corrieron peligro. ¿Qué los ayudó en esta situación tan complicada? Algunos se refugiaron en los hogares de otros cristianos que vivían en un lugar más seguro. Un hermano explicó: “En aquellos momentos, me sentí feliz de contar con amigos. Nos dábamos ánimo entre todos”. Cuando estalle “la gran tribulación”, daremos gracias de tener amigos que nos quieran ([Apoc. 7:14]). Por eso es tan importante que hagamos amistades fuertes ahora (1 Ped. 4:7, 8). ¿Por qué? Porque nuestros enemigos tratarán de separarnos con sus mentiras e información errónea. Intentarán hacer que dejemos de apoyarnos y de confiar unos en otros. Pero fracasarán. No podrán romper los lazos de amor que nos unen. w19.11 2 párrs. 1, 2; 7 párr. 19

^ (Prov. 17:17) El verdadero amigo ama en todo momento y es un hermano en* tiempos de angustia.

O “hermano nacido para”.

^ (2 Tim. 3:1) Pero debes saber que en los últimos días vendrán tiempos críticos y difíciles de soportar.

^ (Apoc. 7:14) Así que enseguida le contesté: “Señor mío, tú eres el que lo sabe”. Entonces él me dijo: “Ellos son los que salen de la gran tribulación;* han lavado sus túnicas largas y las han emblanquecido en la sangre del Cordero.

O “gran angustia”.

^ (1 Ped. 4:7, 8) Pero el fin de todas las cosas se ha acercado. Por lo tanto, tengan buen juicio y estén vigilantes* en cuanto a las oraciones. 8 Ante todo, sientan amor intenso unos por otros, porque el amor cubre una multitud de pecados.

O “alerta”, “despiertos”.

Lunes 24 de mayo

Podrán apagar todas las flechas encendidas del Maligno ([Efes. 6:16]).

Satanás, “el padre de la mentira”, utiliza a quienes tiene bajo su control para difundir mentiras sobre Jehová y sobre nuestros hermanos ([Juan 8:44]). Por ejemplo, los apóstatas mienten y distorsionan la verdad sobre la organización de Jehová en Internet, la televisión u otros medios de comunicación. Estas mentiras forman parte de las “flechas encendidas” que emplea Satanás. ¿Qué debemos hacer si alguien nos habla de esas mentiras? Rechazarlas. ¿Por qué? Porque tenemos fe en Jehová y confiamos en nuestros hermanos. De hecho, evitamos todo contacto con los apóstatas. No permitimos que nada ni nadie debilite nuestra fe o nos lleve a discutir con ellos, ni siquiera la curiosidad. ¿Nos hemos negado a escuchar las mentiras de los apóstatas y a discutir con ellos? Entonces, merecemos que se nos felicite. Pero debemos mantener la guardia, porque Satanás tiene otras armas contra nosotros. w19.11 15 párr. 8; 16 párr. 11

^ (Efes. 6:16) Además de todo esto, agarren el escudo grande de la fe, con el que podrán apagar todas las flechas encendidas* del Maligno.

O “todos los proyectiles encendidos”, “todos los dardos encendidos”.

^ (Juan 8:44) Ustedes son hijos de su padre, el Diablo, y quieren cumplir los deseos de su padre. Él en sus comienzos* fue un asesino. No se mantuvo fiel a la verdad porque no hay verdad en él. Cada vez que dice una mentira, habla de acuerdo con su forma de ser, porque es un mentiroso y el padre de la mentira.

O “desde el principio”.

Martes 25 de mayo

Jehová examina las motivaciones ([Prov. 16:2]).

Cuando tomemos decisiones, analicemos los motivos. Jehová espera que seamos honrados en todo. Por tanto, tenemos que ser honrados con nosotros y con los demás cuando tomamos una decisión. Si no lo somos por completo, es probable que nos cueste terminar lo que empezamos. Supongamos que un joven decide ser precursor, pero al cabo de un tiempo no consigue llegar a las horas y no se siente feliz en el ministerio. Quizás pensó que su motivo principal para ser precursor era agradar a Jehová. Sin embargo, ¿pudiera ser que en realidad lo hiciera para agradar a sus padres o a alguien a quien admira? Veamos otro caso. Un estudiante de la Biblia se resuelve a dejar de fumar. Al principio, se esfuerza mucho y no fuma durante una o dos semanas, pero recae. Al final, lo consigue. Su amor por Jehová y su deseo de agradarle lo han ayudado a vencer el vicio ([Col. 1:10;][3:23]). w19.11 27 párr. 9; 29 párr. 10

^ (Prov. 16:2) Al hombre todos sus caminos le parecen correctos,* pero Jehová examina las motivaciones.*

Lit. “puros”.

Lit. “los espíritus”.

^ (Col. 1:10) para que se porten* de una manera digna de Jehová* y así le agraden en todo mientras dan fruto en toda buena obra y aumentan en el conocimiento exacto de Dios.

Lit. “anden”.

Ver apén. A5.

^ (Col. 3:23) Cualquier cosa que ustedes hagan, háganla con toda el alma* como si fuera para Jehová* y no para los hombres,

Ver glosario.

Ver apén. A5.

Miércoles 26 de mayo

Compórtense como ciudadanos de una manera digna de las buenas nuevas acerca del Cristo ([Filip. 1:27], nota).

El apóstol Pablo estaba convencido de que terminaría la carrera y alcanzaría la meta. Como era un cristiano ungido, esperaba recibir el premio de la llamada celestial. Pero sabía que tenía que seguir adelante para conseguirlo ([Filip. 3:14]). A fin de ayudar a los filipenses a no perder de vista la meta, les puso una interesante comparación. Les recordó a los filipenses que tenían su ciudadanía en los cielos ([Filip. 3:20]). ¿Por qué era importante que no lo olvidaran? En aquellos días, se valoraba mucho la ciudadanía romana. Sin embargo, los cristianos ungidos tenían una ciudadanía mucho mejor, pues les permitiría disfrutar de mayores ventajas. En comparación, la ciudadanía romana apenas tenía valor. Hoy día, los cristianos ungidos son un magnífico ejemplo, pues siguen adelante para alcanzar la meta de la vida eterna en los cielos. w19.08 6 párrs. 14, 15

^ (Filip. 1:27) Solo que pórtense* de una manera digna de las buenas noticias acerca del Cristo, para que, sea que yo vaya a verlos o esté ausente, oiga de ustedes y sepa que se mantienen firmes con un mismo espíritu, con una misma alma,* luchando lado a lado por la fe de las buenas noticias

O “compórtense como ciudadanos”.

O “con un mismo propósito”.

^ (Filip. 3:14) sigo adelante hacia la meta para recibir el premio de la llamada celestial de Dios mediante Cristo Jesús.

^ (Filip. 3:20) Pero nosotros tenemos nuestra ciudadanía en los cielos, y de allí esperamos ansiosos a un salvador, el Señor Jesucristo,

Jueves 27 de mayo

Si el Hijo los libera, serán libres de verdad ([Juan 8:36]).

Esa libertad era sin duda mayor que la que podían conseguir los israelitas durante el año del Jubileo ([Lev. 25:8-12]). Por ejemplo, una persona que obtenía la libertad en el Jubileo podía volver a ser esclavo. Además, acabaría muriendo. El día de Pentecostés del año 33, Jehová ungió con espíritu santo a los apóstoles y a otras personas fieles. Los adoptó como sus hijos, de modo que con el tiempo los resucitaría para reinar con Jesús en el cielo ([Rom. 8:2,][15-17]). Estos fueron los primeros en beneficiarse de la libertad que anunció Jesús en la sinagoga de Nazaret (Lucas 4:16-19,[21]). Ya no eran esclavos de las enseñanzas falsas y las costumbres de los líderes religiosos judíos contrarias a las Escrituras. Dios también los consideraba libres de los efectos mortales del pecado. El Jubileo cristiano, que comenzó con el ungimiento de los seguidores de Cristo en el año 33, terminará al final del Reinado de Mil Años de Jesús. w19.12 11 párrs. 11, 12

^ (Juan 8:36) Así que, si el Hijo los libera, serán libres de verdad.

^ (Lev. 25:8-12) ”’Contarás siete años sabáticos, siete veces siete años, y los días de los siete años sabáticos serán 49 años. 9 Entonces tocarás fuerte el cuerno en el séptimo mes, el día 10 del mes; en el Día de Expiación, ustedes deben hacer que el sonido del cuerno se escuche en toda su tierra. 10 Tienen que santificar el año 50 y proclamar libertad en la tierra para todos sus habitantes. Será un Jubileo para ustedes, y cada uno de ustedes recobrará su propiedad y cada uno de ustedes volverá con su familia. 11 El año 50 será un Jubileo para ustedes. No sembrarán ni cosecharán lo que crezca por sí solo de los granos caídos ni recogerán las uvas de sus vides sin podar. 12 Porque es un Jubileo. Debe ser santo para ustedes. Solo pueden comer lo que la tierra produzca por sí sola.

^ (Rom. 8:2) Porque la ley del espíritu que da vida en unión con Cristo Jesús te liberó de la ley del pecado y de la muerte.

^ (Rom. 8:15-17) Porque ustedes no recibieron un espíritu de esclavitud que les haga volver a tener miedo, sino que recibieron un espíritu que los adopta como hijos, el espíritu que nos motiva a exclamar: “¡Abba,* Padre!”. 16 El espíritu mismo da testimonio con nuestro espíritu de que somos hijos de Dios. 17 Así que, si somos hijos, también somos herederos —herederos de Dios, pero coherederos con Cristo—, siempre y cuando suframos con Cristo para que también seamos glorificados con él.

Una palabra hebrea o aramea que significa ‘¡oh, padre!’, pero que transmite la cercanía de la palabra española papá.

^ (Luc. 4:16-19) Luego fue a Nazaret, donde se había criado, y, como era su costumbre en sábado, entró en la sinagoga y se puso de pie para leer. 17 Entonces le pasaron el rollo del profeta Isaías. Él lo abrió y encontró el lugar donde estaba escrito: 18 “El espíritu de Jehová* está sobre mí, porque él me ungió para anunciarles buenas noticias a los pobres. Me envió para proclamar libertad a los cautivos y recuperación de la vista a los ciegos, para darles libertad a los oprimidos, 19 para predicar el año acepto* de Jehová”.*

Ver apén. A5.

O “el tiempo en que se puede conseguir la aprobación”.

Ver apén. A5.

^ (Luc. 4:21) Y empezó a hablarles diciendo: “Hoy se cumple este pasaje de las Escrituras que acaban de oír”.

Viernes 28 de mayo

Las malas compañías echan a perder las buenas costumbres ([1 Cor. 15:33]).

Padres, ayuden a sus hijos a tener buenos amigos. El padre y la madre tienen que saber con quién se juntan sus hijos y qué hacen. También deben saber con quién hablan a través de las redes sociales y por teléfono. Estas amistades pueden influir en su manera de pensar y actuar. Muchos padres hacen todo lo posible para que sus hijos pasen tiempo con quienes son un buen ejemplo en el servicio a Jehová. Eso es lo que hicieron N’Déni y Bomine, un matrimonio de Costa de Marfil. Tenían la costumbre de invitar al superintendente de circuito a quedarse en su casa. N’Déni dice: “Esto tuvo un efecto muy bueno en nuestro hijo. Se hizo precursor y ahora es superintendente de circuito sustituto”. Cuanto antes empiecen a educar a sus hijos, mejor ([Prov. 22:6]). Pensemos en el caso de Timoteo. Su madre, Eunice, y su abuela Loida le enseñaron de Jehová desde que nació ([2 Tim. 1:5;][3:15]). w19.12 25 párrs. 14, 16; 26 párr. 17

^ (1 Cor. 15:33) No se dejen engañar. Las malas compañías echan a perder las buenas costumbres.*

O “corrompen los principios morales”.

^ (Prov. 22:6) Educa al niño* en el camino por el que debe ir, y no lo dejará ni siquiera cuando llegue a viejo.

O “muchacho”, “joven”.

^ (2 Tim. 1:5) Porque me acuerdo de tu fe sin hipocresía, que tuvieron primero tu abuela Loida y tu madre Eunice, y que estoy seguro de que tú también tienes.

^ (2 Tim. 3:15) y que desde que naciste* conoces los santos escritos, que pueden darte la sabiduría necesaria para la salvación por medio de la fe en Cristo Jesús.

O “desde la niñez”, “desde la infancia”.

Sábado 29 de mayo

Hay un amigo que se apega más que un hermano ([Prov. 18:24]).

¿Cómo podemos ser amigos confiables? Una manera es dando la ayuda que hemos prometido ([Mat. 5:37;][Luc. 16:10]). Quienes necesitan ayuda se sienten muy aliviados cuando saben que pueden confiar en nosotros. Una hermana dice cuál es el motivo: “Estás tranquila porque sabes que la persona hará a tiempo lo que te prometió”. Los que pasan por una prueba o sufren una desilusión encuentran alivio cuando se sinceran con un amigo en el que confían. Pero debemos cultivar paciencia para ser amigos confiables. A Zhanna la abandonó su esposo. ¿Qué la aliviaba en esa triste situación? Hablar de sus sentimientos con sus amigos cercanos. Dice: “Aunque probablemente repetía lo mismo una y otra vez, ellos me escuchaban con paciencia”. Nosotros también seremos buenos amigos si sabemos escuchar. w20.01 10, 11 párrs. 9-11

^ (Prov. 18:24) Hay compañeros listos para destrozarse el uno al otro, pero hay un amigo que se apega más que un hermano.

^ (Mat. 5:37) Simplemente, cuando digan ‘sí’, que sea sí, y, cuando digan ‘no’, que sea no. Cualquier cosa que se diga además de esto viene del Maligno.

^ (Luc. 16:10) La persona fiel en lo mínimo también es fiel en lo mucho, y la persona injusta en lo mínimo también es injusta en lo mucho.

Domingo 30 de mayo

Ya desde antes de nacer, estará lleno de espíritu santo ([Luc. 1:15]).

La Biblia contiene muchos casos de hombres fieles que recibieron espíritu santo pero que no tenían la esperanza de ir al cielo. Por ejemplo, David fue dirigido por el espíritu santo ([1 Sam. 16:13]). Este lo ayudó a entender cosas profundas sobre Jehová y lo guio para que escribiera varias secciones de la Biblia ([Mar. 12:36]). Aun así, el apóstol Pedro dijo que David “no subió a los cielos” ([Hech. 2:34]). Por otro lado, Juan el Bautista estaba “lleno de espíritu santo” ([Luc. 1:13-16]). Y el propio Jesús afirmó: “Entre los seres humanos, no ha habido nadie mayor que Juan el Bautista”. Aun así, explicó que Juan no formaría parte del Reino de los cielos (Mat. 11:10, 11). Jehová usó su espíritu santo para darles a estos hombres el poder de hacer cosas impresionantes, pero no lo usó para elegirlos para ir al cielo. ¿Significa eso que fueron menos fieles? No, solo significa que Jehová les devolverá la vida en el Paraíso, en la Tierra (Juan 5:28, 29;[Hech. 24:15]). w20.01 25 párr. 15

^ (Luc. 1:15) porque él será grande a los ojos de Jehová.* Pero no tomará nunca vino ni ninguna otra bebida alcohólica. Ya desde antes de nacer,* estará lleno de espíritu santo.

Ver apén. A5.

O “desde el vientre de su madre”.

^ (1 Sam. 16:13) Así que Samuel tomó el cuerno de aceite y ungió a David delante de sus hermanos. A partir de aquel día, el espíritu de Jehová llenó de poder a David. Más tarde, Samuel se fue a Ramá.

^ (Mar. 12:36) Guiado por el espíritu santo, David mismo dijo: ‘Jehová* le dijo a mi Señor: “Siéntate a mi derecha hasta que ponga a tus enemigos bajo tus pies”’.

Ver apén. A5.

^ (Hech. 2:34) Porque David no subió a los cielos, pero él mismo dice: ‘Jehová* le dijo a mi Señor: “Siéntate a mi derecha

Ver apén. A5.

^ (Luc. 1:13-16) Pero el ángel le dijo: “No tengas miedo, Zacarías, porque tu ruego ha sido escuchado. Tu esposa Elisabet te dará un hijo, y tienes que llamarlo Juan. 14 Estarás feliz,* radiante de alegría, y muchos se pondrán contentos por su nacimiento; 15 porque él será grande a los ojos de Jehová.* Pero no tomará nunca vino ni ninguna otra bebida alcohólica. Ya desde antes de nacer,* estará lleno de espíritu santo. 16 Y hará que muchos de los hijos de Israel se vuelvan a Jehová* su Dios.

O “gozoso”.

Ver apén. A5.

O “desde el vientre de su madre”.

Ver apén. A5.

^ (Mat. 11:10, 11) Es aquel de quien está escrito: ‘¡Mira! ¡Voy a enviar a mi mensajero delante de ti,* y él irá delante de ti preparándote el camino!’. 11 Les aseguro que, entre los seres humanos,* no ha habido nadie mayor que Juan el Bautista. Sin embargo, el que es menor en el Reino de los cielos es mayor que él.

Lit. “de tu rostro”.

Lit. “los nacidos de mujeres”.

^ (Juan 5:28, 29) No se asombren de esto, porque viene la hora en que todos los que están en las tumbas* oirán su voz 29 y saldrán: los que hayan hecho cosas buenas, para una resurrección de vida, y los que hayan hecho cosas malas, para una resurrección de juicio.*

O “tumbas conmemorativas”.

O “de condena”.

^ (Hech. 24:15) Y tengo esperanza en Dios, esperanza que también tienen estos hombres, de que va a haber una resurrección tanto de justos como de injustos.

Lunes 31 de mayo

Nosotros amamos porque él nos amó primero ([1 Juan 4:19]).

Jehová desea que formemos parte de su familia. Esta se compone de personas que le han dedicado su vida y que tienen fe en el sacrificio de su Hijo. Y somos una familia feliz. Nuestra vida actual tiene sentido, y nos alegra abrigar la esperanza de disfrutar de una vida sin fin, sea en el cielo o en el Paraíso en la Tierra. Por amor, Jehová hizo un enorme sacrificio a fin de darnos la oportunidad de pertenecer a su familia ([Juan 3:16]). La Biblia dice que “se pagó un precio” por nosotros ([1 Cor. 6:20]). Gracias al rescate, Dios hizo posible que tuviéramos una relación estrecha con él. Disfrutamos del honor de llamar Padre a la persona más importante del universo. Y él es el mejor Padre que podemos tener. Tal vez nos hagamos la misma pregunta que se hizo un escritor de la Biblia cuando dijo: “¿Cómo le pagaré a Jehová todo el bien que me ha hecho?” ([Sal. 116:12]). La respuesta es que no tenemos nada con qué pagar a nuestro Padre celestial. No obstante, su amor hace que sintamos la necesidad de amarlo. w20.02 8 párrs. 1-3

^ (1 Juan 4:19) Nosotros amamos porque él nos amó primero.

^ (Juan 3:16) ”Porque Dios amó tanto al mundo que entregó a su Hijo unigénito* para que nadie que demuestre tener fe en él sea destruido, sino que tenga vida eterna.

Ver glosario.

^ (1 Cor. 6:20) porque se pagó un precio por ustedes.* Por lo tanto, usen su cuerpo para darle gloria a Dios.

O “ustedes fueron comprados por un precio”.

^ (Sal. 116:12) ¿Cómo le pagaré a Jehová todo el bien que me ha hecho?

Junio

Martes 1 de junio

La otra esposa, su rival, siempre se burlaba de ella para hacerla sentir mal ([1 Sam. 1:6]).

Ana, la madre del profeta Samuel, tuvo que soportar graves problemas. Durante muchos años, no pudo tener hijos ([1 Sam. 1:2]). En la cultura israelita, ser estéril se consideraba una maldición. Así que Ana se sentía humillada ([Gén. 30:1, 2]). Para empeorar las cosas, su marido tenía otra esposa, Peniná, que sí le dio hijos y siempre se burlaba de Ana. Esta situación le hizo mucho daño a Ana. Se sentía tan mal que “acababa llorando y no comía nada”. Llegó a estar “profundamente angustiada” ([1 Sam. 1:7,][10]). ¿Cómo obtuvo consuelo? Ana le abrió su corazón a Jehová. Después de orar, le explicó al sumo sacerdote Elí lo que le pasaba. Él le dijo: “Vete en paz, y que el Dios de Israel te conceda lo que le has pedido”. ¿Cuál fue el resultado? Ana “se fue y comió, y la tristeza desapareció de su cara” (1 Sam. 1:17, 18). La oración la ayudó a recuperar la paz. w20.02 21 párrs. 4, 5

^ (1 Sam. 1:6) Y la otra esposa, su rival, siempre se burlaba de ella para hacerla sentir mal porque Jehová no le había dado hijos.

^ (1 Sam. 1:2) Y tenía dos esposas. Una se llamaba Ana, y la otra, Peniná. Peniná tenía hijos, pero Ana no tenía ninguno.

^ (Gén. 30:1, 2) Cuando Raquel vio que no le había dado hijos a Jacob, empezó a sentir celos de su hermana y a decirle a Jacob: “Dame hijos. Si no, me moriré”. 2 Jacob se enfureció con Raquel y le dijo: “¿Acaso estoy yo en el lugar de Dios? Él es el que no te ha dejado tener hijos”.*

O “que ha retenido de ti el fruto de la matriz”.

^ (1 Sam. 1:7) Así es como la trataba año tras año. Cada vez que Ana subía a la casa de Jehová, era tanto lo que su rival se burlaba de ella que Ana acababa llorando y no comía nada.

^ (1 Sam. 1:10) Ana, profundamente angustiada,* se puso a orarle a Jehová y no podía dejar de llorar.

O “amargada de alma”.

^ (1 Sam. 1:17, 18) Entonces Elí le dijo: “Vete en paz, y que el Dios de Israel te conceda lo que le has pedido”. 18 Y ella le contestó: “Que esta sierva tuya tenga tu favor”. Entonces se fue y comió, y la tristeza desapareció de su cara.

^ ***w19 agosto págs. 14-15 “Los que te escuchan” se salvarán***
POR QUÉ DAR TESTIMONIO A NUESTROS FAMILIARES

3 Pronto, Jehová pondrá fin al mundo de Satanás. Solo sobrevivirán quienes tengan la actitud correcta para obtener vida eterna (Hech. 13:48). Dedicamos mucho tiempo y energías a predicar a las personas de la comunidad, así que es lógico que también queramos que nuestros familiares sirvan a Jehová. Nuestro cariñoso Padre celestial “no desea que ninguno sea destruido; más bien, desea que todos alcancen el arrepentimiento” (lea 2 Pedro 3:9).

4 Debemos recordar que podemos hablar del mensaje de salvación de una manera apropiada o de una manera inapropiada. Es posible que a un extraño le prediquemos con tacto, mientras que seamos muy directos cuando hablemos con un familiar.

5 Al recordar la primera vez que tratamos de predicarles a nuestros familiares, muchos quizás nos lamentemos de cómo lo hicimos y pensemos que podríamos haberlo hecho mejor. El apóstol Pablo les dio a los cristianos el siguiente consejo: “Que su habla siempre sea con gracia, sazonada con sal, para que sepan cómo deben dar una respuesta a cada uno” (Col. 4:5, 6). Conviene tener presentes estas palabras cuando hablemos con nuestros parientes. De lo contrario, podríamos acabar alejándolos de la verdad en vez de atraerlos a ella.

^ ***w20 marzo pág. 10 ¿Está usted listo para bautizarse?***
12 ¿Cómo se sintió cuando aprendió las siguientes verdades acerca del Hijo? Jesús es la segunda persona más importante del universo. Es nuestro Redentor, pues estuvo dispuesto a dar su vida para rescatarnos. Cuando demostramos con nuestras acciones que tenemos fe en ese rescate, podemos recibir el perdón de nuestros pecados, cultivar una amistad con Dios y obtener vida eterna (Juan 3:16). Jesús es también nuestro Sumo Sacerdote, pues quiere ayudarnos a beneficiarnos del rescate y a tener una estrecha relación con Jehová (Heb. 4:15; 7:24, 25). Como es el Rey del Reino de Dios, Jehová lo usará para santificar su nombre, eliminar la maldad y bendecirnos por toda la eternidad en el futuro Paraíso (Mat. 6:9, 10; Apoc. 11:15). Además, Jesús es nuestro ejemplo (1 Ped. 2:21). Dedicó su vida a hacer la voluntad de Dios y así nos puso un modelo que debemos imitar (Juan 4:34).

13 Cuando usted acepte lo que la Biblia enseña sobre Jesús, llegará a amar al querido Hijo de Jehová. Ese amor lo impulsará a usar su vida para hacer la voluntad de Dios, igual que Jesús. Y, como resultado, deseará dedicarse a Jehová y bautizarse.

^ (Juan 17:1-26) Después de decir estas cosas, Jesús levantó la mirada al cielo y dijo: “Padre, ha llegado la hora. Glorifica a tu hijo para que tu hijo te glorifique a ti, 2 así como le has dado autoridad sobre todas las personas* para que él les dé vida eterna a todos los que le diste. 3 Esto significa vida eterna: que lleguen a conocerte a ti,* el único Dios verdadero, y a quien tú enviaste, Jesucristo. 4 Yo te he glorificado en la tierra; he completado la obra que me encargaste. 5 Así que ahora, Padre, glorifícame a tu lado con aquella gloria que yo tenía junto a ti antes de que el mundo existiera. 6 ”Les he dado a conocer* tu nombre a quienes me diste del mundo. Eran tuyos y me los diste, y han obedecido tus palabras. 7 Ahora han llegado a saber que todas las cosas que me diste vienen de ti; 8 porque les he dado el mensaje que me diste y ellos lo han aceptado y realmente han llegado a saber que vine como representante tuyo, y han creído que tú me enviaste. 9 Pido por ellos; no pido por el mundo, sino por los que tú me has dado, porque son tuyos; 10 y todo lo mío es tuyo y lo tuyo es mío, y yo he sido glorificado entre ellos. 11 ”Yo ya no estoy en el mundo, pero ellos están en el mundo, y yo me voy a ti. Padre santo, cuídalos* por causa de tu propio nombre, el que tú me diste, para que sean uno* así como nosotros somos uno.* 12 Cuando estaba con ellos, yo los cuidaba por causa de tu propio nombre, el que tú me diste; y los he protegido, y ninguno de ellos ha sido destruido, excepto el hijo de destrucción, para que se cumplieran las Escrituras. 13 Pero ahora voy a ti, y digo estas cosas mientras todavía estoy en el mundo para que ellos sientan plenamente mi felicidad* en su interior. 14 Les he comunicado tus palabras, pero el mundo los ha odiado porque no son parte del mundo, igual que yo no soy parte del mundo. 15 ”No te pido que los saques del mundo, sino que los protejas* del Maligno. 16 Ellos no son parte del mundo, igual que yo no soy parte del mundo. 17 Santifícalos* por medio de la verdad; tu palabra es la verdad. 18 Así como tú me enviaste al mundo, yo también los envié al mundo. 19 Y me santifico por ellos para que ellos también sean santificados mediante la verdad. 20 ”No te pido solo por ellos, sino también por los que pongan su fe en mí gracias a las palabras de ellos, 21 para que todos ellos sean uno. Tal como tú, Padre, estás en unión conmigo y yo estoy en unión contigo, que ellos también estén en unión con nosotros; así el mundo creerá que tú me enviaste. 22 Les he dado la gloria que me diste para que ellos sean uno igual que nosotros somos uno: 23 yo en unión con ellos y tú en unión conmigo para que estén completamente unidos.* Así el mundo sabrá que tú me enviaste y los amaste a ellos como me amaste a mí. 24 Padre, quiero que los que me diste estén conmigo donde yo esté para que vean la gloria que me has dado, porque me amaste antes de la fundación del mundo. 25 Padre justo, el mundo realmente no ha llegado a conocerte, pero yo te conozco y ellos han llegado a saber que tú me enviaste. 26 Les he dado a conocer tu nombre, y seguiré dándolo a conocer, para que el amor con que tú me amaste esté en ellos y yo esté en unión con ellos”.

O “toda la humanidad”. Lit. “toda carne”.

O “que estén obteniendo conocimiento acerca de ti”. Aquí el verbo griego indica acción continua.

Lit. “he puesto de manifiesto”.

O “vigílalos”.

O “estén en unidad”.

O “estamos en unidad”.

O “gozo”.

O “vigiles por causa”.

O “Ponlos aparte”, “Hazlos santos”.

O “sean perfeccionados en uno”.

^ ***w19 abril pág. 9 Imitemos a Jesús y conservaremos la paz***
JESÚS ORÓ CONSTANTEMENTE

4 (Lea 1 Tesalonicenses 5:17). Durante su último día, Jesús oró muchas veces. Cuando enseñó a sus discípulos a conmemorar su muerte, hizo una oración antes de pasarles el pan y otra antes de pasarles el vino (1 Cor. 11:23-25). También hizo una oración con ellos antes de irse del lugar donde habían celebrado la Pascua (Juan 17:1-26). Cuando llegaron al monte de los Olivos, oró en repetidas ocasiones (Mat. 26:36-39, 42, 44). Y hasta sus últimas palabras antes de morir fueron una oración a su Padre (Luc. 23:46). Como vemos, Jesús se valió de las oraciones para incluir a Jehová en todos los importantes sucesos de aquel día histórico.

5 Un motivo por el que Jesús aguantó es que no dejó de orar para pedirle ayuda a su Padre. En cambio, los apóstoles no hicieron lo mismo aquella noche y les faltó valor cuando llegó la hora de su prueba (Mat. 26:40, 41, 43, 45, 56). ¿Qué aprendemos? Que solo seremos fieles si oramos constantemente, igual que hizo Jesús. Ahora bien, ¿qué debemos pedir?

^ ***w19 abril pág. 21 Combatamos a los espíritus malvados con la ayuda de Jehová***
5 Jehová es “el Dios de la verdad” (Sal. 31:5). Por eso, odia el espiritismo y todos los demás tipos de ocultismo. Él les dijo a los israelitas: “No debería hallarse en ti nadie que haga pasar por el fuego a su hijo o a su hija, nadie que emplee adivinación, practicante de magia ni nadie que busque agüeros ni hechicero, ni uno que ate a otros con maleficio ni nadie que consulte a un médium espiritista o a un pronosticador profesional de sucesos ni nadie que pregunte a los muertos. Porque todo el que hace estas cosas es algo detestable a Jehová” (Deut. 18:10-12). Los cristianos no estamos obligados a obedecer la Ley que Jehová les dio a los israelitas. Pero sabemos que sigue viendo el ocultismo con los mismos ojos (Mal. 3:6).

6 Jehová nos dice que rechacemos el ocultismo porque sabe que Satanás lo utiliza para hacer daño a las personas. Por ejemplo, lo usa para esparcir mentiras, como la de que los muertos siguen vivos en el más allá (lea Eclesiastés 9:5). También lo emplea para atemorizar a la gente y alejarla de Dios. Su objetivo es que las personas confíen en los espíritus malvados y no en Jehová.

^ ***w19 mayo pág. 9 El amor y la justicia ante la maldad***
UN PECADO MUY GRAVE

4 Quienes son víctimas de abusos sufren las consecuencias durante años. Y no solo ellos, sino también quienes los aman: sus familiares y los hermanos de la congregación. El abuso de menores es un pecado muy grave.

5 Es un pecado contra la víctima. Causar daño y sufrimiento a los demás es un pecado. Y, como veremos en el próximo artículo, eso es precisamente lo que hace quien abusa de un niño, pues le causa daños muy profundos. Traiciona su confianza y le arrebata su sentido de seguridad. Debemos proteger a los niños de este acto tan malvado. Y tenemos que consolar y ayudar a los que han sido víctimas de abusos (1 Tes. 5:14).

6 Es un pecado contra la congregación. Cualquier persona que forma parte de la congregación y abusa de un menor mancha la reputación de esta (Mat. 5:16; 1 Ped. 2:12). Pero es injusto que las acciones de una sola persona perjudiquen a millones de hermanos fieles que están luchando “tenazmente por la fe” (Jud. 3). No toleramos entre nosotros a quien hace cosas malvadas sin arrepentirse y ensucia el buen nombre de la congregación.

7 Es un pecado contra las autoridades. Los cristianos deben estar “en sujeción a las autoridades superiores” (Rom. 13:1). Demostramos nuestra sujeción respetando las leyes del país. Si una persona que forma parte de la congregación viola la ley —por ejemplo, al abusar de un menor—, peca contra las autoridades (compare con Hechos 25:8). Aunque los ancianos no están autorizados a hacer que se cumplan las leyes, no protegen a quien abusa de un menor de las consecuencias legales de su pecado (Rom. 13:4). El pecador cosecha lo que ha sembrado (Gál. 6:7).

^ ***w19 mayo pág. 21 No nos dejemos engañar por “la sabiduría de este mundo”***
JEHOVÁ es nuestro Magnífico Instructor. Con su ayuda podemos enfrentar cualquier dificultad (Is. 30:20, 21). Su Palabra nos enseña todo lo que cada uno de nosotros necesita para ser “enteramente competente” y estar “completamente equipado para toda buena obra” (2 Tim. 3:17). Cuando ponemos en práctica lo que dice la Biblia, somos más sabios que los que apoyan “la sabiduría de este mundo” (1 Cor. 3:19; Sal. 119:97-100).

2 Como vamos a ver, la sabiduría del mundo a menudo nos empuja a satisfacer nuestros deseos egoístas. Así que tal vez nos cueste resistir la forma de pensar y de actuar del mundo. Con razón la Biblia dice: “Cuidado: quizás haya alguien que se los lleve como presa suya mediante la filosofía y el vano engaño según la tradición de los hombres” (Col. 2:8). Este artículo analizará dos ejemplos de “vano engaño” o razonamientos falsos de este mundo, y cómo se hicieron populares. En cada caso, veremos por qué la sabiduría del mundo es necia o absurda y por qué la sabiduría de la Biblia es superior a cualquier cosa que el mundo promueve.

^ ***w19 mayo pág. 22 No nos dejemos engañar por “la sabiduría de este mundo”***
4 La década de 1920 llegó a conocerse como los locos años veinte y se caracterizó por grandes cambios sociales. Una investigadora dijo: “Las películas, las obras de teatro, las canciones, las novelas y la publicidad empezaron a mostrar un alto contenido sexual”. En esos años, los bailes se volvieron más provocativos y los estilos de ropa menos modestos. Como predijo la Biblia, los que vivieran en los últimos días serían “amadores de placeres” (2 Tim. 3:4).

5 En los años sesenta, la gente comenzó a ver como algo normal la homosexualidad, el divorcio fácil y vivir juntos sin estar casados. Además, muchas formas de entretenimiento empezaron a mostrar escenas de sexo cada vez más explícitas. ¿Cuál ha sido el resultado de una moralidad tan permisiva? Una escritora explicó que “la falta de regulación de las normas sexuales que ahora conforman la sociedad” es la raíz de problemas como familias rotas, familias monoparentales, heridas emocionales y la adicción a la pornografía. La gran cantidad de enfermedades de transmisión sexual, entre ellas el sida, es una prueba más de que la sabiduría del mundo es una necedad (2 Ped. 2:19).

^ ***w19 junio págs. 2-3 Tengamos cuidado para que nadie nos atrape***
3 En este artículo, vamos a ver cómo intenta Satanás influir en nuestro modo de pensar utilizando “el vano engaño”, esto es, razonamientos falsos y vacíos. Identificaremos tres “maquinaciones” o “artimañas” que usa (Efes. 6:11; nota). En el siguiente artículo, analizaremos cómo contrarrestar los efectos negativos de sus tácticas en nuestra forma de pensar. Pero veamos primero cómo engañó Satanás a los israelitas después de que entraron en la Tierra Prometida y qué podemos aprender de ello.

^ ***w19 junio pág. 4 Tengamos cuidado para que nadie nos atrape***
TRES TÁCTICAS QUE SATANÁS UTILIZÓ PARA ATRAPAR A LOS ISRAELITAS

7 Lo primero que hizo Satanás fue aprovecharse del deseo normal de que lloviera y se regaran los campos. En la Tierra Prometida, llovía muy poco desde finales de abril hasta septiembre. Las buenas cosechas dependían de las lluvias que solían empezar hacia el mes de octubre. Las naciones vecinas de Israel pensaban que era necesario llevar a cabo determinados ritos para que los dioses les dieran la lluvia que tanto necesitaban. Satanás hizo creer a los israelitas que su vida y su prosperidad dependían de que adoptaran esas costumbres paganas. Los que no tenían fe en Jehová creyeron que esa era la única manera de evitar que hubiera largas sequías, así que realizaron ritos paganos en honor de Baal.

8 Satanás también apeló a los deseos carnales de los israelitas. Los ritos religiosos de las naciones paganas incluían repugnantes actos inmorales, entre ellos la prostitución de mujeres y hombres en los templos. Aquellas naciones no solo toleraban la homosexualidad y otras formas de inmoralidad sexual, sino que las consideraban normales (Deut. 23:17, 18; 1 Rey. 14:24). Creían que todo esto servía para que los dioses hicieran que la tierra fuera fértil. Muchos israelitas se sintieron atraídos por estos ritos inmorales paganos y se pusieron a servir a dioses falsos. En realidad, dejaron que Satanás los atrapara.

^ ***w19 agosto pág. 20 Cómo adaptarse a una nueva asignación***
4 Estos hermanos no son los únicos que han tenido que adaptarse a nuevas circunstancias. Algo parecido les ha ocurrido a miles de betelitas y a otros siervos de tiempo completo. Es posible que a estos hermanos fieles les cueste dejar una labor con la que estaban muy encariñados. ¿Qué puede ayudarlos? ¿Qué podemos hacer por ellos? Las respuestas a estas preguntas nos resultarán útiles a todos nosotros cuando experimentemos cambios en la vida.

^ ***w19 agosto págs. 21-22 Cómo adaptarse a una nueva asignación***
7 También nos ayudará a permanecer cerca de Jehová leer la Biblia todos los días y meditar en ella. Un exmisionero dice: “Es necesario seguir celebrando la adoración en familia y preparándonos para las reuniones de manera regular, igual que cuando estábamos en nuestra asignación anterior”. Además, sigamos participando al máximo en la predicación con la nueva congregación. Jehová no olvida a quienes le sirven fielmente, aunque no puedan hacer tanto como antes (lea Hebreos 6:10-12).

8 Llevar una vida sencilla. No permitamos que las inquietudes del mundo de Satanás ahoguen las actividades espirituales (Mat. 13:22). No escuchemos a amigos, parientes u otras personas que nos aconsejen con buenas intenciones que busquemos seguridad económica en este mundo (lea 1 Juan 2:15-17). Confiemos en Jehová, que nos promete darnos “al tiempo apropiado” todo lo que necesitamos en sentido espiritual, emocional y material (Heb. 4:16; 13:5, 6).

^ ***w19 junio pág. 16 Confiemos en Jehová cuando estemos angustiados***
CÓMO NOS AYUDARÁ JEHOVÁ

7 ¿Estamos pasando por una situación angustiosa? Ver que Jehová comprendía los sentimientos de Elías nos anima. Y nos tranquiliza saber que también entiende nuestra angustia emocional. Conoce nuestras limitaciones e incluso sabe lo que pensamos y sentimos (Sal. 103:14; 139:3, 4). Si acudimos a Jehová igual que hizo Elías, él nos ayudará a enfrentar las dificultades que nos agobian (Sal. 55:22).

8 La tensión emocional puede hacer que tengamos pensamientos negativos y nos desanimemos. Si eso nos sucede, recordemos que Jehová nos ayudará. ¿Cómo? Él nos invita a contarle nuestras preocupaciones y nos asegura que responderá a nuestras súplicas (Sal. 5:3; 1 Ped. 5:7). Por lo tanto, hablémosle con frecuencia de nuestros problemas. Aunque no se dirigirá a nosotros directamente como hizo en el caso de Elías, nos hablará a través de su Palabra y de su organización. Los relatos que leamos en la Biblia nos darán consuelo y esperanza. Y también nos animarán nuestros hermanos (Rom. 15:4; Heb. 10:24, 25).

^ ***w19 julio pág. 2 Preparémonos ahora para la persecución***
LA NOCHE antes de morir, el Señor Jesús dijo que el mundo odiaría a todos los que decidieran ser sus discípulos (Juan 17:14). Desde entonces, los que se oponen a la adoración verdadera han perseguido a los cristianos fieles (2 Tim. 3:12). Y esperamos que la oposición se intensifique al acercarnos al fin de este mundo (Mat. 24:9).

^ ***w19 julio págs. 3-4 Preparémonos ahora para la persecución***
6 Oremos a menudo. Imaginemos a un niño a quien su padre abraza cariñosamente. Se siente tan seguro que le cuenta a su padre todo lo que le ha pasado durante el día, tanto lo bueno como lo malo. Nosotros tendremos esa misma relación con Jehová si le oramos con sinceridad todos los días (lea Salmo 94:17-19). Derramemos nuestro corazón “justamente como agua” y contémosle a nuestro cariñoso Padre nuestros temores e inquietudes (Lam. 2:19). El resultado será que sentiremos lo que la Biblia llama “la paz de Dios que supera a todo pensamiento” (Filip. 4:6, 7). Mientras más oremos así a Jehová, más cerca estaremos de él (Rom. 8:38, 39).

7 Convenzámonos de que las bendiciones del Reino de Dios se harán realidad (Núm. 23:19). Si nuestra fe en esas promesas es débil, a Satanás y a sus partidarios les será más fácil infundirnos miedo (Prov. 24:10; Heb. 2:15). ¿Qué podemos hacer ahora para fortalecer nuestra confianza en el Reino de Dios? Dediquemos tiempo a estudiar las promesas de Jehová sobre su Reino y los motivos por los que podemos estar seguros de que se cumplirán. Para entender lo importante que es esto, veamos el ejemplo de Stanley Jones, que estuvo en prisión durante siete años por sus creencias. Él dijo qué lo ayudó a mantenerse fiel: “El conocimiento que tenía sobre el Reino, del cual estaba seguro y del que no dudé ni un instante, me dio fuerzas. No pudieron derrotarme”. Si nuestra fe en las promesas de Dios es sólida, nos acercaremos más a él y no nos vencerá el miedo (Prov. 3:25, 26).

^ ***w19 julio pág. 15 “Vayan [...] y hagan discípulos”***
¿POR QUÉ ES TAN IMPORTANTE HACER DISCÍPULOS?

3 ¿Por qué es tan importante la obra de hacer discípulos? Porque solo los que siguen a Cristo pueden ser amigos de Dios. Además, tienen una vida mejor ahora y la perspectiva de alcanzar vida eterna en el futuro (lea Juan 14:6; 17:3). Es cierto que Jesús nos ha confiado una seria responsabilidad, pero no estamos solos. El apóstol Pablo dijo que él y otros cristianos eran “colaboradores de Dios” (1 Cor. 3:9). Sin duda, Jehová y Cristo nos han concedido un gran honor a los seres humanos imperfectos.

4 La obra de hacer discípulos puede darnos mucha felicidad. Veamos lo que les pasó a Iván y Matilde, un matrimonio de Colombia. Le predicaron a un joven llamado Davier, que les dijo: “Me gustaría hacer cambios en mi vida, pero no puedo”. Davier era un boxeador profesional que consumía drogas y bebía en exceso. Además, vivía con su novia, Érika. Iván cuenta: “Empezamos a visitarlo en el apartado pueblo donde vivía. Teníamos que viajar muchas horas en bicicleta por caminos llenos de lodo. Cuando Érika vio los cambios en la conducta y la actitud de Davier, empezó a estudiar la Biblia también”. Con el tiempo, este joven dejó las drogas, la bebida y el boxeo. También se casó con su novia. Matilde dice: “Cuando Davier y Érika se bautizaron, en el 2016, recordamos lo que él decía: ‘Me gustaría cambiar, pero no puedo’. No pudimos contener las lágrimas”. Es evidente que sentimos una inmensa felicidad cuando ayudamos a alguien a ser seguidor de Cristo.

¿QUÉ IMPLICA HACER DISCÍPULOS?

5 El primer paso es buscar a quienes desean conocer a Jehová (Mat. 10:11). Demostramos que somos verdaderos testigos de Jehová si hablamos con todas las personas a las que encontramos. Y demostramos que somos auténticos cristianos si obedecemos el mandato de Jesús de predicar.

^ ***w19 agosto pág. 22 Cómo adaptarse a una nueva asignación***
10 Tener una buena relación con los amigos y la familia. Hablemos de lo que sentimos y de lo que nos ocurre con nuestros amigos, sobre todo con los que han pasado por situaciones parecidas. Eso hará que nos sintamos mejor (Ecl. 4:9, 10). Aunque conservamos los amigos que teníamos en nuestra anterior asignación, necesitamos hacer nuevas amistades. Para ello, debemos hacernos amigos de los demás. Contémosles las bendiciones que Jehová nos ha dado para que así vean lo felices que somos al servirle. Aunque algunos hermanos no entiendan el entusiasmo que sentimos por el servicio de tiempo completo, es posible que otros se sientan atraídos por nuestro ejemplo y se hagan amigos nuestros. Pero tengamos cuidado de no dirigir demasiado la atención a lo que nosotros hemos hecho y no centrarnos en los sentimientos negativos.

^ ***w19 agosto pág. 24 Cómo adaptarse a una nueva asignación***
13 Al principio, puede que el hermano necesite ayuda para conseguir vivienda, transporte, trabajo u otras cosas básicas. Quizás haya que explicarle ciertos asuntos del día a día, como pagar impuestos o contratar un seguro. Pero lo que más necesita es que lo comprendamos, no que lo compadezcamos. Es posible que él o algún familiar tengan un problema de salud. O tal vez esté sufriendo por la muerte de un ser querido. Y, aunque no lo diga, puede que esté triste porque echa de menos a sus amigos. Procesar sentimientos tan profundos y con frecuencia contradictorios lleva tiempo.

14 Durante ese tiempo, nuestro apoyo y ejemplo pueden ayudarlo a adaptarse a las nuevas circunstancias. Una hermana que sirvió durante muchos años en otro país dice: “En mi anterior asignación, daba clases de la Biblia todos los días. Pero en la nueva me costaba incluso leer un texto de la Biblia o mostrar un video en la predicación. No obstante, los hermanos y hermanas de mi nueva congregación me invitaban a acompañarlos a sus revisitas y cursos bíblicos. Ver que estos publicadores entusiastas y valientes tenían estudiantes de la Biblia que progresaban me ayudó a ser más positiva. Aprendí a iniciar conversaciones en el nuevo territorio. Gracias a todo eso, volví a sentirme feliz”.

^ ***w19 agosto págs. 9-10 Que nuestro amor se haga abundante***
7 Evodia y Síntique eran dos entusiastas hermanas que habían servido “lado a lado” con el apóstol Pablo. Pero tal vez dejaron que las diferencias personales las separaran. Pablo las mencionó por nombre en su carta y les dio consejo directo. Les dijo que tenían que ser “de la misma mente” (Filip. 4:2, 3). El apóstol también vio necesario decir a la entera congregación: “Sigan haciendo todas las cosas libres de murmuraciones y discusiones” (Filip. 2:14). No cabe duda de que estos consejos directos contribuyeron a fortalecer el amor que se tenían tanto estas leales hermanas como el resto de la congregación.

8 Como les ocurrió a Evodia y Síntique, la inclinación a centrarnos en las faltas de los hermanos puede hacer muy difícil que los amemos. Todos cometemos errores a diario. Si nos concentramos en las imperfecciones de los demás, se enfriará el amor que les tenemos. Pongamos un ejemplo. Un hermano se olvida de ayudarnos a limpiar el Salón del Reino, así que nos molestamos con él. Pero, si empezamos a recordar todos sus demás errores, aumenta nuestra irritación y disminuye nuestro amor. ¿Nos encontramos en una situación como esta? Entonces, recordemos que Jehová ve tanto nuestras imperfecciones como las de nuestro hermano, y pese a ello nos sigue amando a todos. Por tal razón, debemos imitar su amor y fijarnos en lo bueno que hacen los demás. Cuando nos esforzamos por amar a los hermanos, nos sentimos más unidos a ellos (Filip. 2:1, 2).

^ ***w19 septiembre págs. 12-13 La llegada de Armagedón es una buena noticia***
QUÉ DEBEMOS HACER PARA SOBREVIVIR

16 Llevemos poco o mucho tiempo en el pueblo de Jehová, para sobrevivir a Armagedón, debemos demostrar que conocemos a Dios y que obedecemos “las buenas nuevas acerca de nuestro Señor Jesús” (2 Tes. 1:7-9). Conocemos a Dios cuando sabemos lo que le gusta y lo que no, y cuáles son sus normas. Y demostramos que lo conocemos cuando lo amamos, le obedecemos y le damos devoción exclusiva (1 Juan 2:3-5; 5:3). Cuando alguien demuestra que conoce a Dios, tiene el honor de ser “conocido por él”, y eso lo salvará en Armagedón (1 Cor. 8:3). ¿Por qué? Porque ser “conocido por él” implica contar con su aprobación.

17 “Las buenas nuevas acerca de nuestro Señor Jesús” comprenden todas las verdades que él enseñó y que hallamos en la Biblia. Las obedecemos cuando las ponemos en práctica en la vida. Eso implica poner en primer lugar nuestro servicio a Jehová, respetar sus justas normas y anunciar su Reino (Mat. 6:33; 24:14). También implica apoyar a los hermanos ungidos de Cristo mientras atienden sus importantes obligaciones (Mat. 25:31-40).

18 Pronto, los siervos ungidos de Dios recompensarán a las “otras ovejas” por la bondad que estas les mostraron (Juan 10:16). ¿Cómo lo harán? Antes de que empiece la guerra de Armagedón, todos los 144.000 habrán recibido la vida en el cielo como espíritus inmortales. Formarán parte de los ejércitos celestiales que aplastarán a Gog y protegerán a los miembros de la “gran muchedumbre”, que son mansos como ovejas (Rev. 2:26, 27; 7:9, 10). Qué honor habrá sido para la gran muchedumbre apoyar a los siervos ungidos de Jehová mientras estos estuvieron en la Tierra.

^ ***w19 septiembre pág. 20 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
JESÚS hizo una maravillosa promesa ante una multitud que lo escuchaba. Dijo: “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré” (lea Mateo 11:28-30). No fue una promesa vana. Pensemos, por ejemplo, en lo que hizo por una mujer que estaba terriblemente enferma.

^ ***w19 septiembre pág. 23 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
“HALLARÁN REFRIGERIO”

12 ¿Por qué hallamos refrigerio o sentimos alivio cuando hacemos la obra que Jesús nos ha encomendado? Veamos algunas de las muchas razones que hay.

13 Tenemos los mejores superintendentes. Aunque Jehová es el superintendente supremo, no es desagradecido ni severo. Valora el trabajo que hacemos (Heb. 6:10). Y nos da las fuerzas que necesitamos para llevar nuestra carga de responsabilidad (2 Cor. 4:7; Gál. 6:5). Nuestro Rey, Jesucristo, nos da el ejemplo perfecto de cómo tratar a los demás (Juan 13:15). Y los ancianos que nos pastorean procuran imitar a Jesús, el “gran pastor” (Heb. 13:20; 1 Ped. 5:2). Se esfuerzan por animarnos y ser amables y valientes al enseñarnos y protegernos.

14 Tenemos los mejores compañeros de trabajo. Nadie en este mundo disfruta de un sentido de logro como el que tenemos los siervos de Dios ni está unido a sus amigos por un amor como el nuestro. Pensemos en esto: tenemos el honor de trabajar con personas que se rigen por las normas morales más elevadas, pero que no piensan que son mejores que los demás. Tienen talento, pero son modestas y consideran que los demás son superiores a ellas. No nos ven como simples compañeros, sino como amigos. Y nos quieren tanto que están dispuestas a dar la vida por nosotros.

^ ***w19 octubre págs. 8-9 Mantengámonos ocupados en la parte final de los últimos días***
QUÉ OCURRIRÁ AL FINAL DE “LOS ÚLTIMOS DÍAS”

3 (Lea 1 Tesalonicenses 5:1-3). Pablo habla del “día de Jehová”. En este contexto, esta expresión se refiere al periodo que comienza con el ataque a “Babilonia la Grande” —el conjunto de todas las religiones falsas del mundo— y termina en Armagedón (Apoc. 16:14, 16; 17:5). Justo antes de que comience ese “día”, las naciones proclamarán que han logrado “paz y seguridad”. Los líderes mundiales a veces utilizan expresiones similares cuando hablan sobre mejorar las relaciones internacionales. Pero el anuncio que menciona la Biblia será diferente. ¿Por qué? Porque, cuando se dé ese anuncio, mucha gente creerá que los gobernantes mundiales han conseguido que el mundo sea un lugar más seguro. Sin embargo, la realidad será que estallará “una gran tribulación” que terminará en “destrucción repentina” (Mat. 24:21).

^ ***w19 octubre pág. 9 Mantengámonos ocupados en la parte final de los últimos días***
5 (Lea 1 Tesalonicenses 5:4-6). Pablo nos dice lo que debemos hacer a fin de estar listos para “el día de Jehová”. No debemos dormirnos “como hacen los demás”, sino estar despiertos y permanecer alerta. Por ejemplo, tenemos que estar al tanto del peligro de mezclarnos en las cuestiones políticas del mundo y así violar nuestra neutralidad. Si lo hiciéramos, podríamos llegar a ser “parte del mundo” (Juan 15:19). Sabemos que solo el Reino de Dios traerá paz mundial.

6 Además de estar despiertos, deseamos ayudar a otras personas a “despertar”, es decir, ayudarlas a conocer lo que la Biblia dice que le sucederá a este mundo. Recordemos que, una vez que comience la gran tribulación, será muy tarde para que busquen a Jehová. Por eso es tan urgente la predicación.

^ ***w19 noviembre págs. 3-4 Hagamos amistades fuertes antes del fin***
4 Jeremías había advertido con valentía a los israelitas de lo que le sucedería a Jerusalén (Jer. 25:3). En un intento más por motivar a la gente a que se arrepintiera, Jehová le dijo a Jeremías que escribiera sus advertencias en un rollo (Jer. 36:1-4). Él y Baruc colaboraron hombro a hombro probablemente durante varios meses para realizar esta labor que Dios les había encomendado. Sin duda, durante ese tiempo mantuvieron conversaciones que fortalecieron su fe.

5 Cuando llegó el momento de dar a conocer el contenido del rollo, Jeremías le confió esta labor a su amigo Baruc (Jer. 36:5, 6). Este fue valiente y cumplió con la peligrosa misión. ¿Nos imaginamos lo orgulloso que debió sentirse Jeremías cuando su amigo fue al patio del templo y leyó el rollo ante el pueblo? (Jer. 36:8-10). Cuando los príncipes de Judá se enteraron de lo que Baruc había hecho, le ordenaron que les leyera el rollo (Jer. 36:14, 15). Entonces, decidieron contarle al rey Jehoiaquim lo que Jeremías había dicho. Con consideración, le dieron a Baruc un consejo muy oportuno: “Vayan y escóndanse, tú y Jeremías; que nadie sepa dónde están” (Jer. 36:16-19).

6 Cuando el rey Jehoiaquim escuchó lo que Jeremías había escrito, se enfureció tanto que quemó el rollo y mandó arrestar al profeta y a su secretario. Pero Jeremías no se asustó. Tomó otro rollo, se lo dio a Baruc y le dictó el mensaje de Jehová. Así que Baruc escribió “todas las palabras del rollo que el rey Jehoiaquim de Judá había quemado en el fuego” (Jer. 36:26-28, 32).

^ ***w19 octubre pág. 20 ¿Qué hará Jehová que lleguemos a ser?***
JEHOVÁ puede llegar a ser lo que haga falta a fin de cumplir su propósito. Algunas de las funciones que ha desempeñado son la de maestro, padre que da consuelo y evangelizador (Is. 48:17; 2 Cor. 7:6; Gál. 3:8). Aun así, a menudo se vale de los seres humanos para llevar a cabo lo que desea (Mat. 24:14; 28:19, 20; 2 Cor. 1:3, 4). Él puede darnos a cualquiera de nosotros la sabiduría y las fuerzas a fin de que lleguemos a ser lo que haga falta para realizar su voluntad. Todo esto forma parte del significado del nombre de Jehová, como opinan algunos expertos.

2 Todos queremos ser útiles para Jehová, pero algunos quizás no estén seguros de que él los esté utilizando. ¿Por qué? Porque les parece que su edad, circunstancias o capacidades los limitan. Otros tal vez se contenten con lo que ya están haciendo y no vean la necesidad de progresar. En este artículo, analizaremos cómo Jehová puede capacitarnos para cumplir su propósito. También veremos el ejemplo de algunos hombres y mujeres del pasado a quienes Jehová les dio tanto el deseo como las fuerzas para actuar. Y, por último, examinaremos qué podemos hacer para que Jehová nos use.

^ ***w19 noviembre pág. 17 ¿Está en buen estado nuestro “escudo grande de la fe”?***
PROTEJÁMONOS DEL MATERIALISMO

12 El materialismo puede resultar en que nos distraigamos y descuidemos el escudo de la fe. El apóstol Pablo dijo: “Ningún soldado se envuelve en los asuntos comerciales de la vida si quiere agradar a quien lo reclutó” (2 Tim. 2:4). De hecho, a los soldados romanos no se les permitía tener negocios. ¿Qué podía ocurrir si un soldado pasaba por alto aquella norma?

^ ***w19 noviembre págs. 17-18 ¿Está en buen estado nuestro “escudo grande de la fe”?***
14 Al igual que un buen soldado, nosotros no nos dejamos distraer de nuestro objetivo principal: ganar la aprobación de nuestros comandantes, Jehová y Cristo. Lo consideramos más valioso que cualquier cosa que el mundo de Satanás nos ofrezca. Nos aseguramos de tener el tiempo y las energías que necesitamos para servir a Jehová y mantener en buen estado el escudo de la fe y el resto de nuestra armadura espiritual.

15 Jamás debemos bajar la guardia. ¿Por qué? El apóstol Pablo advirtió que “los que están decididos a ser ricos” serán “desviados de la fe” (1 Tim. 6:9, 10). La expresión “desviados” indica que podemos distraernos si tratamos de conseguir posesiones innecesarias. Nuestro corazón podría quedar expuesto a “muchos deseos insensatos y dañinos”. Así que no permitamos que esos deseos entren en nuestro corazón. Debemos verlos como lo que son: armas que pueden dañar nuestra fe.

^ ***w19 septiembre págs. 9-10 La llegada de Armagedón es una buena noticia***
QUÉ SUCESOS TENDRÁN LUGAR JUSTO ANTES DE ARMAGEDÓN

7 La proclamación de “paz y seguridad” se hará antes del “día de Jehová” (lea 1 Tesalonicenses 5:1-6). En 1 Tesalonicenses 5:2, “el día de Jehová” se refiere a “la gran tribulación” (Rev. 7:14). ¿Cómo sabremos cuándo estará a punto de empezar esa tribulación? La Biblia dice que se hará una proclamación muy singular que lo indicará.

8 Los líderes mundiales dirán que hay “paz y seguridad”. ¿Por qué lo harán? ¿Participarán los líderes religiosos? Es posible. Sin embargo, esta proclamación será otro engaño de los demonios. Pero esta mentira será especialmente peligrosa, pues le dará a la gente un falso sentido de seguridad justo antes de que estalle la mayor tribulación de la historia humana. Así es, “destrucción repentina ha de sobrevenirles instantáneamente”, como los dolores de parto de una mujer embarazada. ¿Y qué pasará con los siervos leales de Jehová? Puesto que no saben el momento exacto en el que empezará la gran tribulación, puede que se sorprendan cuando suceda, pero estarán preparados.

^ ***w19 diciembre págs. 12-13 Jehová hace posible que tengamos libertad***
15 Podemos esperar mayor libertad en el futuro. Dentro de poco, Jesús eliminará a la religión falsa y a los gobiernos corruptos del hombre. Dios protegerá a “una gran muchedumbre” de siervos suyos y les dará muchas bendiciones en un paraíso en la Tierra (Apoc. 7:9, 14). Además, resucitará a una gran cantidad de personas, que tendrán la posibilidad de ser liberadas de los efectos del pecado de Adán (Hech. 24:15).

^ ***w19 diciembre pág. 13 Jehová hace posible que tengamos libertad***
17 En Isaías 65:21-23 (léalo) se describe cómo será la vida en la Tierra. Los siervos de Dios no pasarán el tiempo sin hacer nada. Al contrario, la Biblia indica que harán trabajo útil y gratificante. Podemos estar seguros de que, cuando acabe ese periodo, “la creación misma también será liberada de la esclavitud a la corrupción y tendrá la gloriosa libertad de los hijos de Dios” (Rom. 8:21).

18 Jehová se encargó de que los israelitas tuvieran tiempo para trabajar y para descansar, y lo mismo hará para sus siervos durante el Reinado de Mil Años de Cristo. No hay duda de que estos podrán dedicar tiempo a las actividades espirituales. Igual que ocurre hoy, también en el nuevo mundo la adoración a Dios será fundamental para alcanzar la felicidad. Todos los seres humanos fieles serán felices porque tendrán trabajo gratificante y servirán a Jehová.

^ ***w19 diciembre págs. 26-27 Padres, eduquen a sus hijos para que amen a Jehová***
18 Otra pareja de Costa de Marfil, Jean-Claude y Peace, enseñaron a sus seis hijos a amar y servir a Jehová. ¿Qué los ayudó a lograrlo? Imitaron el ejemplo de Eunice y Loida. Dicen: “Empezamos a inculcar la Palabra de Dios en nuestros hijos cuando estaban recién nacidos” (Deut. 6:6, 7).

19 ¿Qué implica inculcar la Palabra de Dios en los hijos? El verbo inculcar significa fijar en la mente una idea o concepto a fuerza de repetirlo muchas veces. Con este fin, los padres deben pasar tiempo regularmente con sus hijos. A veces, podrían sentirse frustrados por tener que repetir las cosas una y otra vez. Pero pueden verlo como una oportunidad de ayudarlos a comprender la Palabra de Dios y obedecerla.

20 Conozcan bien a sus hijos. El Salmo 127 dice que los hijos son como flechas (lea Salmo 127:4). Tal como las flechas pueden ser de materiales y tamaños diferentes, ningún niño es igual a otro. Por eso los padres deben determinar cómo educarán a cada uno de sus hijos. Un matrimonio del actual Israel que logró que sus dos hijos sirvieran a Jehová cuenta lo que los ayudó: “Estudiábamos la Biblia con cada uno de ellos por separado”. Claro, el cabeza de familia decidirá si es necesario o posible hacer esto.

^ ***w20 enero págs. 11-12 Podemos ser “una fuente de gran consuelo” para otros***
14 (Lea Mateo 7:12). Cuando pasamos por dificultades, agradecemos de corazón la ayuda que se nos da. Ryan, que perdió repentinamente a su padre en un trágico accidente, dice: “Hay muchas cosas rutinarias que te parece imposible hacer cuando estás sufriendo. Significa mucho para ti la ayuda que te dan los demás, aunque parezca insignificante”.

15 Si somos observadores, veremos maneras de ayudar. Volvamos al caso de Peter y Kathryn, mencionados en el párrafo 6. Una hermana decidió ayudarlos a ir a las citas médicas. Como ninguno de los dos era capaz de volver a conducir, la hermana preparó un programa para que los hermanos de la congregación que se habían ofrecido los llevaran por turnos al médico. ¿Cuál fue el resultado? Kathryn dice: “Sentimos que nos quitaban un peso de encima”. Nunca restemos importancia a lo mucho que pueden aliviar a quien sufre nuestros sencillos gestos de bondad.

16 Volvamos al ejemplo de Marcos, del siglo primero. No hay duda de que estaba muy ocupado. Había recibido importantes asignaciones de parte de Jehová, como escribir un Evangelio. Pese a todo, dedicó tiempo a reconfortar a Pablo, y este tenía la confianza de pedir su ayuda. Ángela, que perdió a un familiar en una muerte violenta, agradeció que quienes la consolaron tuvieran esta misma disposición. Dice: “Cuando los hermanos quieren ayudarte de verdad, es fácil dirigirte a ellos. No dudan en darte ayuda ni lo hacen a regañadientes”. Por eso, preguntémonos: “¿Piensan otros de mí que siempre estoy dispuesto a consolar a los hermanos?”.

^ ***w20 enero págs. 27-28 Iremos con ustedes***
¿CÓMO DEBEN VERSE LOS UNGIDOS A SÍ MISMOS?

4 En 1 Corintios 11:27-29 hay una seria advertencia para los ungidos (léalo). ¿Cómo podría un ungido participar “sin merecerlo” en la Conmemoración? Si comiera del pan y bebiera del vino pero su vida no estuviera a la altura de las justas normas de Jehová (Heb. 6:4-6; 10:26-29). Los ungidos saben que tienen que mantenerse fieles si quieren recibir “el premio de la llamada celestial de Dios mediante Cristo Jesús” (Filip. 3:13-16).

5 El espíritu santo de Jehová hace que las personas sean más humildes, no más orgullosas (Efes. 4:1-3; Col. 3:10, 12). Por eso los ungidos no se creen mejores que los demás. Saben que Jehová no necesariamente les da a ellos más espíritu santo que a sus otros siervos. Tampoco piensan que conocen las verdades bíblicas mejor que el resto de la gente. Y nunca le dirían a alguien: “Tú también eres ungido y deberías participar del pan y del vino en la Conmemoración”. Más bien, son humildes y reconocen que solo Jehová puede invitar a alguien a ir al cielo.

^ ***w20 febrero pág. 9 Amamos profundamente a nuestro Padre, Jehová***
PERMANEZCAMOS CERCA DE JEHOVÁ

4 Jehová desea que nos acerquemos a él y que mantengamos con él una buena comunicación (lea Santiago 4:8). Nos pide que perseveremos en la oración, y siempre está dispuesto a escucharnos (Rom. 12:12). Nunca dejará de hacerlo por estar muy ocupado o muy cansado. ¿Y cómo lo escuchamos nosotros a él? Una manera es leyendo su Palabra, la Biblia, y las publicaciones que nos ayudan a comprenderla. También lo escuchamos prestando cuidadosa atención en las reuniones. Tal como la buena comunicación contribuye a que los hijos estén unidos a sus padres, comunicarnos regularmente con Jehová nos ayuda a permanecer cerca de él.

5 ¿Cómo es nuestra comunicación con Dios? Él desea que le derramemos el corazón cuando le oramos (Sal. 62:8). Por eso es bueno que nos preguntemos: “¿Son mis oraciones como mensajes superficiales que imprimo una y otra vez? ¿O son más bien como cartas sinceras que escribo de mi puño y letra?”. De seguro que amamos profundamente a Jehová y deseamos permanecer muy unidos a él. Para lograrlo, nuestra comunicación tiene que ser regular. Abrámosle el corazón, hablémosle de nuestras alegrías y nuestras preocupaciones. Tengamos la certeza de que podemos acudir a él para que nos ayude.

^ (Neh. 13:4-30) Antes de eso, el sacerdote que estaba a cargo de los cuartos de almacén* de la casa* de nuestro Dios era Eliasib, que era pariente de Tobías. 5 Eliasib le había facilitado a Tobías un cuarto grande de almacén.* Allí se guardaba antes la ofrenda de grano, el olíbano, los utensilios y la décima parte* de los cereales, del vino nuevo y del aceite que les correspondía a los levitas, a los cantores y a los porteros. Allí también se guardaba la contribución para los sacerdotes. 6 Durante todo ese tiempo yo no estuve en Jerusalén, porque en el año 32 del rey Artajerjes de Babilonia yo había vuelto adonde estaba el rey. Sin embargo, algún tiempo después le pedí permiso para ausentarme. 7 Entonces regresé a Jerusalén y me di cuenta de la barbaridad que Eliasib había hecho para complacer a Tobías: le había facilitado un cuarto de almacén en el patio de la casa del Dios verdadero. 8 Esto me indignó tanto que arrojé todos los muebles de Tobías fuera del cuarto de almacén.* 9 Después ordené que limpiaran los cuartos de almacén* y volví a poner allí los utensilios de la casa del Dios verdadero, la ofrenda de grano y el olíbano. 10 También me enteré de que los levitas no habían estado recibiendo la parte que les correspondía. Por eso los levitas y los cantores que servían allí se habían tenido que ir, cada uno a su propio campo. 11 Así que reprendí a los gobernantes subordinados y les dije: “¿Por qué permitieron que se descuidara la casa del Dios verdadero?”. Luego reuní a los que se habían ido e hice que volvieran a realizar sus funciones. 12 Y todo Judá llevó la décima parte de los cereales, del vino nuevo y del aceite a los cuartos de almacén. 13 Entonces puse al sacerdote Selemías, al copista* Sadoc y a Pedaya, uno de los levitas, a cargo de los cuartos de almacén. El ayudante de ellos era Hanán, hijo de Zacur, hijo de Matanías. A todos se les consideraba hombres de confianza. Ellos tenían la responsabilidad de entregarles a sus hermanos la parte que le correspondía a cada uno. 14 Dios mío, acuérdate de mí y de lo que he hecho en este asunto. No borres de tu memoria el amor leal que he demostrado por tu casa y por los servicios que se realizan en ella.* 15 En aquellos días vi que había gente que pisaba los lagares de vino en sábado, que recogía cereales y los cargaba en burros y que traía a Jerusalén vino, uvas, higos y todo tipo de productos en sábado. Así que les advertí que dejaran de vender provisiones en ese día.* 16 Además, los tirios que vivían en la ciudad traían pescado y mercancías de todo tipo, y se lo vendían a la gente de Judá. Lo hacían en Jerusalén en sábado. 17 Así que reprendí a los nobles de Judá y les dije: “¿Pero cómo se atreven a cometer esta gran maldad de profanar el sábado? 18 Eso fue lo que hicieron sus antepasados, y por eso nuestro Dios nos mandó todas estas desgracias a nosotros y también a la ciudad. ¿Y ahora ustedes se ponen a profanar el sábado? ¿Acaso quieren hacer que Dios se enoje todavía más con Israel?”. 19 Así que, en cuanto las sombras empezaron a cubrir las puertas de Jerusalén, antes de que comenzara el sábado, ordené que se cerraran y que no se abrieran hasta que terminara el sábado. También puse a algunos de mis ayudantes a vigilar las puertas para que nadie trajera ninguna mercancía en sábado. 20 Por eso los comerciantes y los vendedores de todo tipo de mercancías pasaron la noche fuera de Jerusalén una o dos veces. 21 Entonces les advertí: “¿Qué hacen aquí? Si vuelven a pasar la noche enfrente de la muralla, los echaré de aquí a la fuerza”. A partir de entonces dejaron de venir en sábado. 22 Además, les dije a los levitas que debían purificarse con regularidad y venir a vigilar las puertas para que el sábado se mantuviera santo. Oh, Dios mío, acuérdate también de esto y ténmelo en cuenta. Tú, que estás lleno de amor leal, ten compasión de mí. 23 Por ese entonces también vi que algunos judíos se habían casado con* mujeres asdoditas, ammonitas y moabitas. 24 La mitad de sus hijos hablaba asdodeo y la otra mitad el idioma de otros pueblos, pero ninguno de ellos sabía hablar el idioma de los judíos. 25 Así que reprendí a esos judíos y los maldije, golpeé a algunos de los hombres y les arranqué los cabellos, y los hice jurar por Dios. Les dije: “No casarán a sus hijas con los hijos de ellos. Tampoco casarán a sus hijos con las hijas de ellos ni se casarán ustedes con ellas. 26 ¿No fue esa la razón por la que pecó el rey Salomón de Israel? Entre muchas otras naciones no hubo un rey como él. Su Dios lo amaba, y por eso lo hizo rey de todo Israel. A pesar de eso, incluso a él lo hicieron pecar sus esposas extranjeras. 27 No puedo creer que ustedes se hayan atrevido a cometer esta gran maldad. ¿Cómo han podido serle infieles a Dios casándose con mujeres extranjeras?”. 28 Y uno de los hijos de Joiadá, hijo del sumo sacerdote Eliasib, era yerno de Sanbalat el horonita. De modo que lo eché de mi lado. 29 Dios mío, acuérdate de ellos, pues han contaminado el sacerdocio y el pacto del sacerdocio y de los levitas. 30 Yo purifiqué al pueblo de toda contaminación extranjera y organicé las responsabilidades de los sacerdotes y de los levitas, de cada uno según su servicio.

O “comedores”.

O “del templo”.

O “un comedor grande”.

O “el diezmo”.

O “del comedor”.

O “comedores”.

O “escriba”.

O “por el cuidado de ella”.

O quizás “les advertí ese día que dejaran de vender provisiones”.

O “habían llevado a sus casas a”.

^ ***w19 septiembre págs. 15-16 Estemos dispuestos a someternos a Jehová***
QUÉ PUEDEN APRENDER DE NEHEMÍAS LOS ANCIANOS

9 Jehová les ha confiado a los ancianos la importante labor de pastorear a sus siervos (1 Ped. 5:2). Los ancianos pueden aprender mucho de cómo trató al pueblo de Jehová el gobernador Nehemías. Debido a la posición que ocupaba sobre Judá, tenía mucha autoridad (Neh. 1:11; 2:7, 8; 5:14). Veamos con qué complicada situación se encontró. Se había enterado de que los judíos habían contaminado el templo y no les daban a los levitas el apoyo económico que fijaba la Ley. Además, no respetaban el sábado y algunos se habían casado con extranjeras. Así que Nehemías tendría que hacer algo al respecto (Neh. 13:4-30).

10 Nehemías no abusó de su autoridad obligando a los judíos a obedecer sus propias normas. Más bien, oró con intensidad a Jehová para que lo guiara y le enseñó al pueblo la Ley de Dios (Neh. 1:4-10; 13:1-3). Además, fue humilde y hasta trabajó junto con sus hermanos en la reconstrucción de las murallas de Jerusalén (Neh. 4:15).

Miércoles 2 de junio

Que su habla siempre sea con gracia, sazonada con sal, para que sepan cómo deben dar una respuesta a cada uno ([Col. 4:6]).

Pronto, Jehová pondrá fin al mundo de Satanás. Solo sobrevivirán quienes tengan la actitud correcta para obtener vida eterna ([Hech. 13:48]). Así que es lógico que también queramos que nuestros familiares sirvan a Jehová. Nuestro cariñoso Padre celestial “no desea que ninguno sea destruido; más bien, desea que todos alcancen el arrepentimiento” ([2 Ped. 3:9]). Debemos recordar que podemos hablar del mensaje de salvación de una manera apropiada o de una manera inapropiada. Es posible que a un extraño le prediquemos con tacto, mientras que seamos muy directos cuando hablemos con un familiar. Al recordar la primera vez que tratamos de predicarles a nuestros familiares, muchos quizás nos lamentemos de cómo lo hicimos y pensemos que podríamos haberlo hecho mejor. Conviene tener presentes las palabras del apóstol Pablo mencionadas en el texto de hoy cuando hablemos con nuestros parientes. De lo contrario, podríamos acabar alejándolos de la verdad en vez de atraerlos a ella. w19.08 14, 15 párrs. 3-5

^ (Col. 4:6) Que sus palabras sean siempre agradables, sazonadas con sal, para que sepan cómo deben responder a cada persona.

^ (Hech. 13:48) Cuando los que eran de las naciones oyeron esto, se alegraron y empezaron a darle gloria a la palabra de Jehová,* y todos los que tenían la actitud correcta para obtener vida eterna se hicieron creyentes.

Ver apén. A5.

^ (2 Ped. 3:9) Jehová* no es lento para cumplir su promesa, como algunas personas creen.* Más bien, él es paciente con ustedes porque no desea que ninguno sea destruido, sino que todos lleguen a arrepentirse.

Ver apén. A5.

O “consideran la lentitud”.

Jueves 3 de junio

Cristo les puso el ejemplo para que siguieran fielmente sus pasos ([1 Ped. 2:21]).

¿Cómo se sintió cuando aprendió las siguientes verdades acerca del Hijo? Jesús es la segunda persona más importante del universo. Es nuestro Redentor, pues estuvo dispuesto a dar su vida para rescatarnos. Cuando demostramos con nuestras acciones que tenemos fe en ese rescate, podemos recibir el perdón de nuestros pecados, cultivar una amistad con Dios y obtener vida eterna ([Juan 3:16]). Jesús es también nuestro Sumo Sacerdote, pues quiere ayudarnos a beneficiarnos del rescate y a tener una estrecha relación con Jehová ([Heb. 4:15;][7:24, 25]). Como es el Rey del Reino de Dios, Jehová lo usará para santificar su nombre, eliminar la maldad y bendecirnos por toda la eternidad en el futuro Paraíso (Mat. 6:9, 10;[Apoc. 11:15]). Además, Jesús es nuestro ejemplo. Dedicó su vida a hacer la voluntad de Dios y así nos puso un modelo que debemos imitar ([Juan 4:34]). Cuando usted acepte lo que la Biblia enseña sobre Jesús, llegará a amar al querido Hijo de Jehová. Ese amor lo impulsará a usar su vida para hacer la voluntad de Dios, igual que Jesús. w20.03 10 párrs. 12, 13

^ (1 Ped. 2:21) De hecho, para esto fueron llamados, porque el propio Cristo sufrió por ustedes y así les puso el ejemplo para que siguieran fielmente sus pasos.

^ (Juan 3:16) ”Porque Dios amó tanto al mundo que entregó a su Hijo unigénito* para que nadie que demuestre tener fe en él sea destruido, sino que tenga vida eterna.

Ver glosario.

^ (Heb. 4:15) Porque no tenemos a un sumo sacerdote que no pueda compadecerse de nuestras debilidades, sino que tenemos a uno que ha sido probado como nosotros en todo sentido, pero sin pecado.

^ (Heb. 7:24, 25) Pero, como él vive para siempre, su sacerdocio no tiene sucesores. 25 Así que él también está capacitado para salvar por completo a los que se acercan a Dios mediante él, porque siempre está vivo para interceder por ellos.

^ (Mat. 6:9, 10) ”Ustedes deben orar de esta manera: ”‘Padre nuestro que estás en los cielos, que tu nombre sea santificado.* 10 Que venga tu Reino. Que se haga tu voluntad, como en el cielo, también en la tierra.

O “sea tenido por sagrado”, “sea tratado como santo”.

^ (Apoc. 11:15) El séptimo ángel tocó su trompeta. Entonces hubo fuertes voces en el cielo, que decían: “El reino del mundo ha llegado a ser el Reino de nuestro Señor y de su Cristo, y él reinará para siempre jamás”.

^ (Juan 4:34) Jesús les dijo: “Mi alimento es hacer la voluntad del que me envió y completar su obra.

Viernes 4 de junio

Oren incesantemente ([1 Tes. 5:17]).

Durante su último día, Jesús oró muchas veces. Cuando enseñó a sus discípulos a conmemorar su muerte, hizo una oración antes de pasarles el pan y otra antes de pasarles el vino (1 Cor. 11:23-25). También hizo una oración con ellos antes de irse del lugar donde habían celebrado la Pascua (Juan 17:1-26). Cuando llegaron al monte de los Olivos, oró en repetidas ocasiones (Mat. 26:36-39,[42,][44]). Y hasta sus últimas palabras antes de morir fueron una oración a su Padre ([Luc. 23:46]). Como vemos, Jesús se valió de las oraciones para incluir a Jehová en todos los importantes sucesos de aquel día histórico. Un motivo por el que Jesús aguantó es que no dejó de orar para pedirle ayuda a su Padre. En cambio, los apóstoles no hicieron lo mismo aquella noche y les faltó valor cuando llegó la hora de su prueba (Mat. 26:40, 41,[43,][45,][56]). ¿Qué aprendemos? Que solo seremos fieles si oramos constantemente, igual que hizo Jesús. w19.04 9 párrs. 4, 5

^ (1 Tes. 5:17) Oren constantemente.

^ (1 Cor. 11:23-25) Porque yo les transmití lo mismo que recibí del Señor: que el Señor Jesús, la noche en que iba a ser traicionado, tomó un pan 24 y, después de darle gracias a Dios, lo partió y dijo: “Esto representa mi cuerpo, que es dado en beneficio de ustedes. Sigan haciendo esto en memoria de mí”. 25 Después de haber cenado, también hizo lo mismo con la copa y dijo: “Esta copa representa el nuevo pacto, validado con mi sangre. Sigan haciendo esto en memoria de mí cada vez que beban de ella”.

^ (Mat. 26:36-39) Después Jesús fue con ellos al lugar llamado Getsemaní y les dijo: “Quédense aquí sentados mientras yo voy allá a orar”. 37 Entonces se llevó a Pedro y a los dos hijos de Zebedeo, y empezó a sentirse triste y muy angustiado. 38 Les dijo: “Estoy tan angustiado que siento que me muero.* Quédense aquí y manténganse despiertos conmigo”. 39 Luego se alejó un poco de ellos, cayó rostro a tierra y oró así: “Padre mío, si es posible, aparta de mí esta copa. Pero que no se haga lo que yo quiero, sino lo que tú quieres”.

O “Mi alma está sumamente triste, hasta la muerte”.

^ (Mat. 26:42) De nuevo, por segunda vez, se fue y oró así: “Padre mío, si no es posible apartar esto de mí sin que yo lo beba, que se haga tu voluntad”.

^ (Mat. 26:44) Así que de nuevo los dejó y se fue a orar por tercera vez. Y repitió lo mismo que antes.

^ (Luc. 23:46) Y Jesús gritó con fuerza: “¡Padre, en tus manos encomiendo mi espíritu!”. Después de decir esto, murió.*

O “expiró”, “dio su último suspiro”.

^ (Mat. 26:40, 41) Después volvió adonde estaban los discípulos y los encontró dormidos. Y le preguntó a Pedro: “¿Es que no pudieron mantenerse despiertos conmigo ni siquiera una hora? 41 Manténganse despiertos y oren constantemente para que no caigan en la tentación. Claro, el espíritu está dispuesto, pero la carne* es débil”.

O “la intención es buena, pero el cuerpo”.

^ (Mat. 26:43) Volvió otra vez y los encontró durmiendo, porque tenían los ojos cargados de sueño.

^ (Mat. 26:45) Entonces volvió adonde estaban los discípulos y les dijo: “¡Están durmiendo y descansando en un momento como este! ¡Miren! Se ha acercado la hora para que el Hijo del Hombre sea entregado* en manos de pecadores.

O “traicionado”.

^ (Mat. 26:56) Pero todo esto ha pasado para que se cumpla lo que escribieron* los profetas”. Entonces todos los discípulos lo abandonaron y huyeron.

O “se cumplan las Escrituras de”.

Sábado 5 de junio

Yo soy Jehová; no he cambiado ([Mal. 3:6]).

Jehová odia el espiritismo y todos los demás tipos de ocultismo. Él les dijo a los israelitas: “No debería hallarse en ti nadie que haga pasar por el fuego a su hijo o a su hija, nadie que emplee adivinación, practicante de magia ni nadie que busque agüeros ni hechicero, ni uno que ate a otros con maleficio ni nadie que consulte a un médium espiritista o a un pronosticador profesional de sucesos ni nadie que pregunte a los muertos. Porque todo el que hace estas cosas es algo detestable a Jehová” (Deut. 18:10-12). Los cristianos no estamos obligados a obedecer la Ley que Jehová les dio a los israelitas. Pero sabemos que sigue viendo el ocultismo con los mismos ojos. Jehová nos dice que rechacemos el ocultismo porque sabe que Satanás lo utiliza para hacer daño a las personas. Por ejemplo, lo usa para esparcir mentiras, como la de que los muertos siguen vivos en el más allá ([Ecl. 9:5]). También lo emplea para atemorizar a la gente y alejarla de Dios. Su objetivo es que las personas confíen en los espíritus malvados y no en Jehová. w19.04 21 párrs. 5, 6

^ (Mal. 3:6) “Yo soy Jehová y no cambio.* Y ustedes son hijos de Jacob y todavía no han llegado a su fin.

O “no he cambiado”.

^ (Deut. 18:10-12) No debe haber entre ustedes nadie que queme en* el fuego a su hijo o a su hija, nadie que use adivinación, que practique magia, que busque presagios,* que sea hechicero, 11 que ponga a otros bajo un maleficio, que consulte a un médium o a un adivino ni nadie que pregunte a los muertos. 12 Porque Jehová detesta a cualquiera que haga estas cosas, y debido a estas prácticas detestables Jehová tu Dios va a expulsar delante de ti a esas naciones.

O “haga pasar por”.

O “agüeros”.

^ (Ecl. 9:5) Porque los vivos saben* que morirán, pero los muertos no saben nada en absoluto ni reciben más recompensa,* ya que todo recuerdo suyo ha caído en el olvido.

O “tienen conciencia de”.

O “salario”.

Domingo 6 de junio

Si estás haciendo lo que es malo, teme ([Rom. 13:4]).

El abuso de menores es un pecado muy grave. Quien abusa de un niño le causa daños muy profundos. Traiciona su confianza y le arrebata su sentido de seguridad. Debemos proteger a los niños de este acto tan malvado. Y tenemos que consolar y ayudar a los que han sido víctimas de abusos ([1 Tes. 5:14]). Cuando alguien que forma parte de la congregación abusa de un menor, mancha la reputación de esta ([Mat. 5:16;][1 Ped. 2:12]). No toleramos entre nosotros a quien hace cosas malvadas sin arrepentirse y ensucia el buen nombre de la congregación. Si una persona que forma parte de la congregación viola la ley —por ejemplo, al abusar de un menor—, peca contra las autoridades (compare con [Hech. 25:8]). Aunque los ancianos no están autorizados a hacer que se cumplan las leyes, no protegen a quien abusa de un menor de las consecuencias legales de su pecado. w19.05 9 párrs. 4-7

^ (Rom. 13:4) pues está al servicio* de Dios para tu beneficio. Pero, si estás haciendo cosas malas, ten miedo, porque la autoridad no lleva la espada sin motivo. Está al servicio* de Dios para ejecutar venganza y castigar al* que practica cosas malas.

Lit. “es ministro”.

Lit. “Es ministro”.

O “expresar ira contra el”.

^ (1 Tes. 5:14) Por otra parte, hermanos, les rogamos que adviertan a los indisciplinados,* consuelen a los deprimidos,* apoyen a los débiles y sean pacientes con todos.

O “amonesten a los desordenados”.

O “desanimados”. Lit. “a los de poca alma”.

^ (Mat. 5:16) De la misma manera, hagan brillar su luz a la vista de la gente. Que vean sus buenas obras y así le den gloria al Padre de ustedes que está en los cielos.

^ (1 Ped. 2:12) Mantengan una conducta ejemplar entre las naciones para que, cuando los acusen de actuar mal, ellos sean testigos oculares de sus buenas obras y, como resultado, le den gloria a Dios el día que haga su inspección.

^ (Hech. 25:8) Pero Pablo se defendió diciendo: “No he cometido ningún pecado contra la Ley de los judíos ni contra el templo ni contra César”.

Lunes 7 de junio

La sabiduría de este mundo es necedad para con Dios ([1 Cor. 3:19]).

Jehová es nuestro Magnífico Instructor. Con su ayuda podemos enfrentar cualquier dificultad (Is. 30:20, 21). Su Palabra nos enseña todo lo que cada uno de nosotros necesita para ser “enteramente competente” y estar “completamente equipado para toda buena obra” ([2 Tim. 3:17]). Cuando ponemos en práctica lo que dice la Biblia, somos más sabios que los que apoyan “la sabiduría de este mundo” (Sal. 119:97-100). Lamentablemente, la sabiduría del mundo a menudo nos empuja a satisfacer nuestros deseos egoístas. Así que tal vez nos cueste resistir la forma de pensar y de actuar del mundo. Con razón la Biblia dice: “Cuidado: quizás haya alguien que se los lleve como presa suya mediante la filosofía y el vano engaño según la tradición de los hombres” ([Col. 2:8]). Como predijo la Biblia, los que vivieran en los últimos días serían “amadores de placeres” ([2 Tim. 3:4]). La gran cantidad de enfermedades de transmisión sexual, entre ellas el sida, es una prueba más de que la sabiduría del mundo es una necedad ([2 Ped. 2:19]). w19.05 21 párrs. 1, 2; 22 párrs. 4, 5

^ (1 Cor. 3:19) Porque para Dios la sabiduría de este mundo es absurda, pues está escrito: “Él atrapa a los sabios en su propia astucia”.

^ (Is. 30:20, 21) Aunque Jehová te dará angustia como si fuera pan y opresión como si fuera agua, él, tu Gran Instructor, ya no se esconderá. Verás a tu Gran Instructor con tus propios ojos. 21 Y, en caso de que te desvíes a la derecha o a la izquierda, oirás con tus propios oídos estas palabras detrás de ti: “Este es el camino. Anda en él”.

^ (2 Tim. 3:17) a fin de que el hombre de Dios esté perfectamente capacitado y completamente preparado para realizar todo tipo de buenas obras.

^ (Sal. 119:97-100) ¡Cuánto amo tu ley! Reflexiono en ella* todo el día. 98 Tu mandamiento me hace más sabio que mis enemigos porque siempre está conmigo. 99 Soy más perspicaz que todos mis maestros porque reflexiono en* tus recordatorios. 100 Me comporto con más entendimiento que los hombres de edad porque obedezco tus órdenes.

O “La estudio”.

O “estudio”.

^ (Col. 2:8) Tengan cuidado para que nadie los atrape* con filosofías y razonamientos falsos y vacíos que están basados en tradiciones humanas, en las cosas elementales del mundo y no en Cristo.

Lit. “se los lleve como presa suya”.

^ (2 Tim. 3:4) serán traicioneros y testarudos, estarán llenos de orgullo, amarán los placeres en vez de a Dios

^ (2 Ped. 2:19) Aunque les prometen libertad, ellos mismos son esclavos de la corrupción. Porque el que es vencido por alguien* se convierte en su esclavo.

O “algo”.

Martes 8 de junio

Estén firmes contra las maquinaciones del Diablo ([Efes. 6:11]).

Las naciones vecinas de Israel pensaban que era necesario llevar a cabo determinados ritos para que los dioses les dieran la lluvia que tanto necesitaban. Satanás hizo creer a los israelitas que su vida y su prosperidad dependían de que adoptaran esas costumbres paganas. Los que no tenían fe en Jehová creyeron que esa era la única manera de evitar que hubiera largas sequías, así que realizaron ritos paganos en honor de Baal. Satanás también apeló a los deseos carnales. Los ritos religiosos de las naciones paganas incluían repugnantes actos inmorales, entre ellos la prostitución de mujeres y hombres en los templos. Aquellas naciones no solo toleraban la homosexualidad y otras formas de inmoralidad sexual, sino que las consideraban normales (Deut. 23:17, 18; 1 Rey. 14:24). Creían que todo esto servía para que los dioses hicieran que la tierra fuera fértil. Muchos israelitas se sintieron atraídos por estos ritos inmorales paganos y se pusieron a servir a dioses falsos. w19.06 2 párr. 3; 4 párrs. 7, 8

^ (Efes. 6:11) Pónganse la armadura completa que Dios da, para que puedan mantenerse firmes contra las astutas trampas* del Diablo;

O “las tácticas”.

^ (Deut. 23:17, 18) ”Ninguna hija de Israel puede hacerse prostituta de templo y ningún hijo de Israel puede hacerse prostituto de templo. 18 No debes llevar el dinero pagado a una prostituta ni el dinero pagado a* un prostituto* a la casa de Jehová tu Dios para cumplir un voto, porque los dos son detestables para Jehová tu Dios.

O “las ganancias de”.

Lit. “perro”.

^ (1 Rey. 14:24) Además, había prostitutos de templo en el país. Hicieron todas las cosas detestables que hacían las naciones que Jehová había expulsado delante de los israelitas.

Miércoles 9 de junio

Dios no es injusto para olvidar la obra de ustedes y el amor que mostraron para con su nombre ([Heb. 6:10]).

Miles de betelitas y otros siervos de tiempo completo han recibido nuevas asignaciones. Es posible que a estos hermanos fieles les cueste dejar una labor con la que estaban muy encariñados. Si somos uno de ellos, ¿qué podemos hacer? Permanecer cerca de Jehová leyendo la Biblia todos los días y meditando en ella. Además, sigamos participando al máximo en la predicación con la nueva congregación. Jehová no olvida a quienes le sirven fielmente, aunque no puedan hacer tanto como antes. Llevemos una vida sencilla. No permitamos que las inquietudes del mundo de Satanás ahoguen las actividades espirituales ([Mat. 13:22]). No escuchemos a amigos, parientes u otras personas que nos aconsejen con buenas intenciones que busquemos seguridad económica en este mundo (1 Juan 2:15-17). Confiemos en Jehová, que nos promete darnos “al tiempo apropiado” todo lo que necesitamos en sentido espiritual, emocional y material ([Heb. 4:16;][13:5, 6]). w19.08 20 párr. 4; 21, 22 párrs. 7, 8

^ (Heb. 6:10) Porque Dios no es injusto y no se olvida de las obras de ustedes ni del amor que demostraron por su nombre al haber servido a los santos y al continuar sirviéndoles.

^ (Mat. 13:22) La semilla que se sembró entre los espinos es el que oye la palabra pero deja que las preocupaciones* de este sistema* y el poder engañoso de las riquezas la ahoguen, y por eso la palabra no da fruto.

O “la inquietud”.

O “esta era”. Ver glosario, sistema.

^ (1 Juan 2:15-17) No amen al mundo ni las cosas que hay en el mundo. Si alguien ama al mundo, el amor al* Padre no está en él. 16 Porque nada de lo que hay en el mundo —los deseos de la carne, los deseos de los ojos y la ostentación de las cosas que uno tiene—* proviene del Padre, sino que proviene del mundo. 17 Además, el mundo se está yendo, y sus deseos también, pero el que hace la voluntad de Dios vive* para siempre.

O “del”.

O “y andar presumiendo del medio de vida de uno”.

Lit. “permanece”.

^ (Heb. 4:16) Así pues, acerquémonos con confianza* al trono de la bondad inmerecida para recibir misericordia y encontrar bondad inmerecida justo en el momento en que necesitamos ayuda.

O “libertad para hablar”.

^ (Heb. 13:5, 6) Que su modo de vivir esté libre del amor al dinero, y estén contentos con las cosas que tienen.* Porque él ha dicho: “Nunca te dejaré y jamás te abandonaré”. 6 Así que podemos decir llenos de confianza: “Jehová* es mi ayudante. No tendré miedo. ¿Qué puede hacerme el hombre?”.

O “cosas presentes”.

Ver apén. A5.

Jueves 10 de junio

Arroja tu carga sobre Jehová mismo, y él mismo te sustentará ([Sal. 55:22]).

¿Estamos pasando por una situación angustiosa? Nos tranquiliza saber que Jehová entiende nuestra angustia emocional. Conoce nuestras limitaciones e incluso sabe lo que pensamos y sentimos ([Sal. 103:14;][139:3, 4]). Si acudimos a Jehová, recibiremos ayuda para enfrentar las dificultades que nos agobian. La tensión emocional puede hacer que tengamos pensamientos negativos y nos desanimemos. Si eso nos sucede, recordemos que Jehová nos ayudará. ¿Cómo? Él nos invita a contarle nuestras preocupaciones y nos asegura que responderá a nuestras súplicas ([Sal. 5:3;][1 Ped. 5:7]). Por lo tanto, hablémosle con frecuencia de nuestros problemas. Aunque no se dirigirá a nosotros directamente, nos hablará a través de su Palabra y de su organización. Los relatos que leamos en la Biblia nos darán consuelo y esperanza. Y también nos animarán nuestros hermanos ([Rom. 15:4;] Heb. 10:24, 25). w19.06 16 párrs. 7, 8

^ (Sal. 55:22) Arroja tu carga sobre Jehová, y él te sostendrá. Jamás permitirá que caiga* el justo.

O “se tambalee”.

^ (Sal. 103:14) Porque él sabe bien cómo estamos formados, se acuerda de que somos polvo.

^ (Sal. 139:3, 4) Me observas* cuando viajo y cuando me acuesto; conoces bien todos mis caminos.  4 Todavía no ha llegado una sola palabra a mi lengua, pero resulta que tú, oh, Jehová, ya la conoces bien.

Lit. “mides”.

^ (Sal. 5:3) Oh, Jehová, por la mañana oirás mi voz; por la mañana te contaré mis preocupaciones y me quedaré a la espera.

^ (1 Ped. 5:7) mientras echan todas sus inquietudes* sobre él, porque él se preocupa por ustedes.

O “preocupaciones”.

^ (Rom. 15:4) Porque todas las cosas que fueron escritas anteriormente fueron escritas para nuestra enseñanza, para que mediante nuestro aguante* y el consuelo de las Escrituras tengamos esperanza.

O “nuestra perseverancia”.

^ (Heb. 10:24, 25) Y estemos pendientes unos de otros* para motivarnos* a mostrar amor y a hacer buenas obras, 25 sin dejar de reunirnos, como algunos tienen por costumbre. Más bien, animémonos unos a otros, sobre todo al ver que el día se acerca.

O “preocupémonos unos por otros”, “pensemos unos en otros”.

O “incitarnos”.

Viernes 11 de junio

Serán objeto de odio de parte de todas las naciones por causa de mi nombre ([Mat. 24:9]).

Cuando se nos persiga, derramemos nuestro corazón “justamente como agua” y contémosle a nuestro cariñoso Padre nuestros temores e inquietudes ([Lam. 2:19]). Mientras más oremos así a Jehová, más cerca estaremos de él (Rom. 8:38, 39). Convenzámonos de que las bendiciones del Reino de Dios se harán realidad ([Núm. 23:19]). Si nuestra fe en esas promesas es débil, a Satanás y a sus partidarios les será más fácil infundirnos miedo ([Prov. 24:10;][Heb. 2:15]). Dediquemos tiempo a estudiar las promesas de Jehová sobre su Reino y los motivos por los que podemos estar seguros de que se cumplirán. Para entender lo importante que es esto, veamos el ejemplo de Stanley Jones, que estuvo en prisión durante siete años por sus creencias. Él dijo qué lo ayudó a mantenerse fiel: “El conocimiento que tenía sobre el Reino, del cual estaba seguro y del que no dudé ni un instante, me dio fuerzas. No pudieron derrotarme”. Si nuestra fe en las promesas de Dios es sólida, no nos vencerá el miedo (Prov. 3:25, 26). w19.07 2 párr. 1; 3 párrs. 6, 7

^ (Mat. 24:9) ”Entonces los perseguirán* y los matarán, y todas las naciones los odiarán por causa de mi nombre.

Lit. “los entregarán a tribulación”.

^ (Lam. 2:19) ¡Levántate! Llora durante la noche, al comienzo de las vigilias. Derrama como agua tu corazón delante del rostro de Jehová. Levanta tus manos hacia él por la vida de tus niños, que están desmayándose de hambre por las esquinas* de todas las calles.

Lit. “la cabeza”.

^ (Rom. 8:38, 39) Porque estoy convencido de que ni muerte ni vida, ni ángeles ni gobiernos, ni cosas presentes ni cosas futuras, ni poderes, 39 ni altura ni profundidad, ni ninguna otra creación podrá separarnos del amor de Dios que está en Cristo Jesús nuestro Señor.

^ (Núm. 23:19) Dios no es un simple hombre que dice mentiras ni un hijo del hombre que cambia de opinión.* Cuando él dice algo, ¿acaso no lo hace? Cuando él promete algo, ¿acaso no lo cumple?

O “siente pesar”.

^ (Prov. 24:10) Si te desanimas en los momentos difíciles,* te faltarán las fuerzas.

O “el día de la angustia”.

^ (Heb. 2:15) y liberar* a todos los que llevaban toda su vida sometidos a esclavitud por miedo a la muerte.

O “emancipar”.

^ (Prov. 3:25, 26) No tendrás miedo de que te asalte ningún terror ni de la tormenta que les caerá encima a los malvados. 26 Porque Jehová será tu fuente de confianza; impedirá que tus pies caigan en una trampa.

Sábado 12 de junio

En cualquier ciudad o aldea que entren, busquen hasta descubrir quién en ella es merecedor, y quédense allí hasta que salgan ([Mat. 10:11]).

¿Por qué es tan importante la obra de hacer discípulos? Porque solo los que siguen a Cristo pueden ser amigos de Dios. Además, tienen una vida mejor ahora y la perspectiva de alcanzar vida eterna en el futuro ([Juan 14:6;][17:3]). Es cierto que Jesús nos ha confiado una seria responsabilidad, pero no estamos solos. El apóstol Pablo dijo que él y otros cristianos eran “colaboradores de Dios” ([1 Cor. 3:9]). Sin duda, Jehová y Cristo nos han concedido un gran honor a los seres humanos imperfectos. Además, la obra de hacer discípulos puede darnos mucha felicidad. El primer paso es buscar a quienes desean conocer a Jehová. Demostramos que somos verdaderos testigos de Jehová si hablamos con todas las personas a las que encontramos. Y demostramos que somos auténticos cristianos si obedecemos el mandato de Jesús de predicar. w19.07 15 párrs. 3-5

^ (Mat. 10:11) ”Cuando entren en alguna ciudad o aldea, busquen hasta encontrar a alguien que merezca el mensaje, y quédense* allí hasta que se vayan de ese lugar.

O “sigan hospedados”.

^ (Juan 14:6) Jesús le contestó: “Yo soy el camino, la verdad y la vida. Nadie puede llegar al Padre si no es por medio de mí.

^ (Juan 17:3) Esto significa vida eterna: que lleguen a conocerte a ti,* el único Dios verdadero, y a quien tú enviaste, Jesucristo.

O “que estén obteniendo conocimiento acerca de ti”. Aquí el verbo griego indica acción continua.

^ (1 Cor. 3:9) Porque nosotros somos colaboradores de Dios. Ustedes son el campo de Dios que él está cultivando, el edificio de Dios.

Domingo 13 de junio

La sabiduría es para una protección lo mismo que el dinero es para una protección; pero la ventaja del conocimiento es que la sabiduría misma conserva vivos a sus dueños ([Ecl. 7:12]).

Lo primero que atrae a muchas personas son los sabios consejos de la Biblia. En Nueva York, una hermana que visita a los que hablan chino mandarín cuenta: “Me esfuerzo por interesarme en la gente y escucharla. Si me entero de que acaban de llegar al país, les pregunto cosas como qué tal les va, si ya han encontrado trabajo y cómo los están tratando”. A veces, esto le abre la puerta para tener una conversación bíblica. Cuando lo ve apropiado, la hermana añade: “¿Cuál diría que es la clave para que todos nos llevemos bien? ¿Me permite mostrarle un proverbio de la Biblia? Dice: ‘El principio de la contienda es como alguien que da curso libre a las aguas; por eso, antes que haya estallado la riña, retírate’. ¿Cree que este consejo puede ayudarnos a llevarnos bien con otros?” ([Prov. 17:14]). Este tipo de conversaciones pueden ayudarnos a saber quiénes nos recibirán con gusto una vez más. w19.07 23 párr. 13

^ (Ecl. 7:12) Porque la sabiduría es una protección igual que el dinero es una protección. Pero esta es la ventaja del conocimiento: la sabiduría conserva la vida de su dueño.

^ (Prov. 17:14) Empezar una pelea es como abrir una compuerta;* antes de que estalle la discusión, vete de allí.

O “abrir una represa”. Lit. “soltar las aguas”.

Lunes 14 de junio

¿Cómo le irá al que está solo y cae cuando no hay otro que lo levante? ([Ecl. 4:10]).

Lo que más necesita quien ha ido a una nueva asignación es que lo comprendamos, no que lo compadezcamos. Es posible que él o algún familiar tengan un problema de salud. O tal vez esté sufriendo por la muerte de un ser querido. Y, aunque no lo diga, puede que esté triste porque echa de menos a sus amigos. Procesar sentimientos tan profundos y con frecuencia contradictorios lleva tiempo. Durante ese tiempo, nuestro apoyo y ejemplo pueden ayudarlo a adaptarse a las nuevas circunstancias. Una hermana que sirvió durante muchos años en otro país dice: “En mi anterior asignación, daba clases de la Biblia todos los días. Pero en la nueva me costaba incluso leer un texto de la Biblia o mostrar un video en la predicación. No obstante, los hermanos y hermanas de mi nueva congregación me invitaban a acompañarlos a sus revisitas y cursos bíblicos. Esto me ayudó a ser más positiva. Aprendí a iniciar conversaciones en el nuevo territorio. Gracias a todo eso, volví a sentirme feliz”. w19.08 22 párr. 10; 24 párrs. 13, 14

^ (Ecl. 4:10) Y es que, si uno de ellos cae, el otro puede ayudar a su compañero a levantarse. Pero ¿qué le pasará al que cae si no hay nadie que lo ayude?

Martes 15 de junio

A Evodia exhorto, y a Síntique exhorto, a que sean de la misma mente en el Señor ([Filip. 4:2]).

Como les ocurrió a Evodia y Síntique, la inclinación a centrarnos en las faltas de los hermanos puede hacer muy difícil que los amemos. Todos cometemos errores a diario. Si nos concentramos en las imperfecciones de los demás, se enfriará el amor que les tenemos. Pongamos un ejemplo. Un hermano se olvida de ayudarnos a limpiar el Salón del Reino, así que nos molestamos con él. Pero, si empezamos a recordar todos sus demás errores, aumenta nuestra irritación y disminuye nuestro amor. ¿Nos encontramos en una situación como esta? Entonces, recordemos que Jehová ve tanto nuestras imperfecciones como las de nuestro hermano, y pese a ello nos sigue amando a todos. Por tal razón, debemos imitar su amor y fijarnos en lo bueno que hacen los demás. Cuando nos esforzamos por amar a los hermanos, nos sentimos más unidos a ellos (Filip. 2:1, 2). w19.08 9, 10 párrs. 7, 8

^ (Filip. 4:2) Les suplico a Evodia y a Síntique que tengan la misma mente en unión con el Señor.

^ (Filip. 2:1, 2) Entonces, si pueden dar ánimo en Cristo, si pueden consolar con amor, si pueden ofrecer compañerismo espiritual* y mostrar tierno cariño y compasión, 2 hagan que me llene de alegría demostrando que tienen la misma mente y el mismo amor, que están completamente unidos* y que tienen el mismo pensamiento.

Lit. “alguna participación de espíritu”.

O “unidos en alma”.

Miércoles 16 de junio

Jehová ve al humilde ([Sal. 138:6]).

Jehová ama a las personas humildes. Solo quienes muestran verdadera humildad pueden ser sus amigos íntimos y queridos. En cambio, “al altanero lo conoce solo de distancia”. Todos queremos agradar a Jehová y sentir su tierno cariño, así que tenemos buenos motivos para aprender a ser humildes. La humildad es una virtud contraria al orgullo y la vanidad. La Biblia muestra que el humilde comprende que Jehová es mucho mayor que él y que todos lo superan en algún aspecto (Filip. 2:3, 4). Hay personas que aparentan ser humildes. Quizás no tengan una personalidad desbordante o traten a los demás con respeto y amabilidad debido a su cultura o su crianza. Pero puede que en el fondo sean soberbias. Tarde o temprano, demuestran la clase de personas que son de verdad ([Luc. 6:45]). w19.09 2 párrs. 1, 3, 4

^ (Sal. 138:6) Aunque Jehová es elevado, se fija en el humilde, pero al arrogante solo lo conoce de lejos.

^ (Filip. 2:3, 4) No hagan nada motivados por un espíritu conflictivo o egocéntrico, sino que humildemente piensen que los demás son superiores a ustedes, 4 mientras buscan no solo sus propios intereses, sino también los de los demás.

^ (Luc. 6:45) Una persona buena saca cosas buenas del tesoro de bondad* de su corazón; pero una persona mala saca cosas malas de su tesoro de maldad.* Porque su boca habla de lo que abunda en su corazón.

O “almacén de bondad”, “buen tesoro”.

O “almacén de maldad”, “tesoro malvado”.

Jueves 17 de junio

Él trae venganza sobre los que no obedecen las buenas nuevas acerca de nuestro Señor Jesús ([2 Tes. 1:8]).

“Las buenas nuevas acerca de nuestro Señor Jesús” comprenden todas las verdades que él enseñó. Las obedecemos cuando las ponemos en práctica en la vida. Eso implica poner en primer lugar nuestro servicio a Jehová, respetar sus justas normas y anunciar su Reino ([Mat. 6:33;][24:14]). También implica apoyar a los hermanos ungidos de Cristo mientras atienden sus importantes obligaciones (Mat. 25:31-40). Pronto, ellos recompensarán a las “otras ovejas” por la bondad que estas les mostraron ([Juan 10:16]). ¿Cómo lo harán? Antes de que empiece la guerra de Armagedón, los 144.000 habrán recibido la vida en el cielo como espíritus inmortales. Formarán parte de los ejércitos celestiales que aplastarán a Gog y protegerán a los miembros de la “gran muchedumbre”, que son mansos como ovejas (Rev. 2:26, 27;[7:9, 10]). Qué honor habrá sido para la gran muchedumbre apoyar a los siervos ungidos de Jehová mientras estos estuvieron en la Tierra. w19.09 12, 13 párrs. 16-18

^ (2 Tes. 1:8) entre llamas de fuego, cuando ejecute venganza contra los que no conocen a Dios y los que no obedecen las buenas noticias* acerca de nuestro Señor Jesús.

O “buenas nuevas”.

^ (Mat. 6:33) ”Por lo tanto, sigan buscando primero el Reino y la justicia* de Dios, y entonces recibirán también todas esas cosas.

Ver glosario.

^ (Mat. 24:14) Y las buenas noticias del Reino se predicarán en toda la tierra habitada para testimonio a todas las naciones, y entonces vendrá el fin.

^ (Mat. 25:31-40) ”Cuando el Hijo del Hombre venga en su gloria, y todos los ángeles con él, entonces se sentará en su glorioso trono. 32 Todas las naciones serán reunidas delante de él, y él separará a las personas unas de otras, igual que el pastor separa a las ovejas de las cabras. 33 Pondrá a las ovejas a su derecha, pero a las cabras a su izquierda. 34 ”Entonces el Rey les dirá a los que están a su derecha: ‘Vengan ustedes, los que han sido bendecidos por mi Padre, hereden el Reino preparado para ustedes desde la fundación del mundo. 35 Porque tuve hambre y ustedes me dieron de comer. Tuve sed y me dieron de beber. Era un extraño y me recibieron con hospitalidad. 36 Estuve desnudo* y me vistieron. Me enfermé y me cuidaron. Estuve en la cárcel y vinieron a verme’. 37 Entonces los justos le contestarán: ‘Señor, ¿cuándo te vimos con hambre y te dimos de comer, o con sed y te dimos de beber? 38 ¿Cuándo fuiste un extraño y te recibimos con hospitalidad? ¿Cuándo vimos que estabas desnudo y te vestimos? 39 ¿Cuándo estuviste enfermo o en la cárcel y fuimos a verte?’. 40 Y el Rey les responderá: ‘Les aseguro que todo lo que le hicieron a uno de estos hermanos míos más pequeños me lo hicieron a mí’.

O “No llevaba suficiente ropa”.

^ (Juan 10:16) ”Y tengo otras ovejas, que no son de este redil;* a esas también las tengo que traer, y ellas escucharán mi voz. Formarán un solo rebaño con un solo pastor.

O “corral”.

^ (Apoc. 2:26, 27) Al que venza y se mantenga en mis caminos* hasta el fin le daré autoridad sobre las naciones, 27 así como yo he recibido autoridad de mi Padre. Y él pastoreará a la gente con vara de hierro, de modo que serán hechos pedazos como vasijas de barro.

Lit. “guarde mis hechos”.

^ (Apoc. 7:9, 10) Después de esto vi una gran muchedumbre* que ningún hombre podía contar. Eran de todas las naciones, tribus, pueblos y lenguas, y estaban de pie delante del trono y delante del Cordero. Iban vestidos con túnicas largas blancas y llevaban hojas de palmera en las manos. 10 Y estaban gritando con voz fuerte: “¡La salvación se la debemos a nuestro Dios, que está sentado en el trono, y al Cordero!”.

O “gran multitud”.

Viernes 18 de junio

Hallarán refrigerio ([Mat. 11:29]).

¿Por qué hallamos refrigerio o sentimos alivio cuando hacemos la obra que Jesús nos ha encomendado? Porque tenemos los mejores superintendentes. Aunque Jehová es el superintendente supremo, no es desagradecido ni severo. Valora el trabajo que hacemos ([Heb. 6:10]). Y nos da las fuerzas que necesitamos para llevar nuestra carga de responsabilidad ([2 Cor. 4:7;][Gál. 6:5]). Nuestro Rey, Jesucristo, nos da el ejemplo perfecto de cómo tratar a los demás ([Juan 13:15]). Y los ancianos que nos pastorean procuran imitar a Jesús, el “gran pastor” ([Heb. 13:20;][1 Ped. 5:2]). Se esfuerzan por animarnos y ser amables y valientes al enseñarnos y protegernos. Además, tenemos los mejores compañeros de trabajo. Nadie en este mundo disfruta de un sentido de logro como el que tenemos los siervos de Dios ni está unido a sus amigos por un amor como el nuestro. Pensemos en esto: tenemos el honor de trabajar con personas que se rigen por las normas morales más elevadas, pero que no piensan que son mejores que los demás. Consideran que los demás son superiores a ellas. No nos ven como simples compañeros, sino como amigos. Y nos quieren tanto que están dispuestas a dar la vida por nosotros. w19.09 20 párr. 1; 23 párrs. 12-14

^ (Mat. 11:29) Pónganse bajo mi yugo* y aprendan de mí, porque soy apacible* y humilde de corazón. Conmigo encontrarán alivio.*

O “Tomen sobre sí mi yugo”.

O “manso”.

O “descanso para sus almas”.

^ (Heb. 6:10) Porque Dios no es injusto y no se olvida de las obras de ustedes ni del amor que demostraron por su nombre al haber servido a los santos y al continuar sirviéndoles.

^ (2 Cor. 4:7) Sin embargo, tenemos este tesoro en vasijas* de barro, para que el poder que va más allá de lo normal venga de Dios y no de nosotros.

O “recipientes”.

^ (Gál. 6:5) Porque cada uno llevará su propia carga de responsabilidad.

^ (Juan 13:15) Yo les he dado el ejemplo* para que hagan lo mismo que yo les hice.

O “modelo”.

^ (Heb. 13:20) Que el Dios de la paz, que con la sangre de un pacto eterno levantó de entre los muertos al gran pastor de las ovejas, nuestro Señor Jesús,

^ (1 Ped. 5:2) pastoreen el rebaño de Dios que está a su cuidado, sirviendo de superintendentes;* no lo hagan por obligación, sino de buena gana ante Dios; tampoco lo hagan por amor a ganancias deshonestas, sino con empeño,

O “velando por él con mucha atención”.

Sábado 19 de junio

Ustedes no están en oscuridad como para que ese día los sorprenda del mismo modo que el día sorprendería a unos ladrones ([1 Tes. 5:4]).

En su advertencia, Pablo menciona “el día de Jehová” ([1 Tes. 5:1-6]). En este contexto, esta expresión se refiere al periodo que comienza con el ataque a “Babilonia la Grande” —el conjunto de todas las religiones falsas del mundo— y termina en Armagedón ([Apoc. 16:14,][16;][17:5]). Pablo también nos dice lo que debemos hacer a fin de estar listos para “el día de Jehová”. No debemos dormirnos “como hacen los demás”, sino estar despiertos y permanecer alerta al peligro de mezclarnos en las cuestiones políticas del mundo y así violar nuestra neutralidad. Si lo hiciéramos, podríamos llegar a ser “parte del mundo” ([Juan 15:19]). Sabemos que solo el Reino de Dios traerá paz mundial. Deseamos también ayudar a otras personas a “despertar”, es decir, ayudarlas a conocer lo que la Biblia dice que le sucederá a este mundo. Una vez que comience la gran tribulación, será muy tarde para que busquen a Jehová. Por eso es tan urgente la predicación. w19.10 8 párr. 3; 9 párrs. 5, 6

^ (1 Tes. 5:4) Pero ustedes, hermanos, no están en oscuridad como para que ese día los sorprenda del mismo modo que el día sorprendería a unos ladrones,

^ (1 Tes. 5:1-6) Ahora bien, hermanos, no necesitan que se les escriba nada sobre los tiempos y las épocas, 2 porque ustedes saben muy bien que el día de Jehová* vendrá exactamente como un ladrón en la noche. 3 Cuando ellos estén diciendo “¡Paz y seguridad!”, entonces vendrá sobre ellos destrucción repentina, como los dolores de parto de una mujer embarazada, y de ninguna manera escaparán. 4 Pero ustedes, hermanos, no están en oscuridad como para que ese día los sorprenda del mismo modo que el día sorprendería a unos ladrones, 5 pues todos ustedes son hijos de la luz e hijos del día. Nosotros no les pertenecemos ni a la noche ni a la oscuridad. 6 Por lo tanto, no nos durmamos como hacen los demás. Quedémonos despiertos y mantengamos nuestro buen juicio.

Ver apén. A5.

^ (Apoc. 16:14) De hecho, son mensajes inspirados por demonios y realizan señales; se dirigen a los reyes de toda la tierra habitada con el fin de reunirlos para la guerra del gran día de Dios, el Todopoderoso.

^ (Apoc. 16:16) Y reunieron a los reyes en el lugar que en hebreo se llama Armagedón.*

En griego, Har Maguedṓn. Viene de un término hebreo que significa ‘montaña de Meguidó’.

^ (Apoc. 17:5) Llevaba escrito en la frente un nombre, un misterio: “Babilonia la Grande, la madre de las prostitutas y de las cosas repugnantes de la tierra”.

^ (Juan 15:19) Si fueran parte del mundo, el mundo los amaría porque serían algo suyo. Pero, como no son parte del mundo, sino que yo los he elegido de entre el mundo, por eso el mundo los odia.

Domingo 20 de junio

Toma un rollo y escribe en él todas las palabras que te he dicho contra Israel y Judá ([Jer. 36:2]).

Cuando llegó el momento de dar a conocer el contenido del rollo, Jeremías le confió esta labor a su amigo Baruc ([Jer. 36:5, 6]). Este fue valiente y cumplió con la peligrosa misión. ¿Nos imaginamos lo orgulloso que debió sentirse Jeremías cuando su amigo fue al patio del templo y leyó el rollo ante el pueblo? ([Jer. 36:8-10]). Cuando los príncipes de Judá se enteraron de lo que Baruc había hecho, le ordenaron que les leyera el rollo (Jer. 36:14, 15). Entonces, decidieron contarle al rey Jehoiaquim lo que Jeremías había dicho. Cuando el rey escuchó lo que Jeremías había escrito, se enfureció tanto que quemó el rollo y mandó arrestar al profeta y a su secretario. Pero Jeremías tomó otro rollo, se lo dio a Baruc y le dictó el mensaje de Jehová. Así que Baruc escribió “todas las palabras del rollo que el rey Jehoiaquim de Judá había quemado en el fuego” (Jer. 36:26-28,[32]). w19.11 3, 4 párrs. 4-6

^ (Jer. 36:2) “Toma un rollo* y escribe en él todas las palabras que te he dicho contra Israel, Judá y todas las naciones desde el primer día en que te hablé en los días de Josías hasta hoy.

Lit. “un rollo de un libro”.

^ (Jer. 36:5, 6) Entonces Jeremías le ordenó a Baruc: “Yo tengo prohibido entrar en la casa de Jehová, 6 así que tienes que entrar tú y leer del rollo en voz alta las palabras de Jehová que te dicté. Léelas a oídos del pueblo en la casa de Jehová en un día de ayuno; así se las leerás a toda la gente de Judá que viene de sus ciudades.

^ (Jer. 36:8-10) Así que Baruc hijo de Nerías hizo todo lo que le había mandado el profeta Jeremías; leyó en voz alta en la casa de Jehová las palabras de Jehová que estaban en el rollo.* 9 En el quinto año de Jehoiaquim hijo de Josías —el rey de Judá—, en el noveno mes, toda la gente de Jerusalén y toda la gente que llegó de las ciudades de Judá a Jerusalén recibieron la orden de hacer un ayuno delante de Jehová. 10 Baruc entonces leyó en voz alta en la casa de Jehová las palabras de Jeremías que estaban en el rollo.* Las leyó a oídos de todo el pueblo en el cuarto* de Guemarías hijo del copista* Safán, en el patio superior, a la entrada de la puerta nueva de la casa de Jehová.

O “libro”.

O “libro”.

O “comedor”.

O “escriba”.

^ (Jer. 36:14, 15) Entonces todos los príncipes mandaron a Jehudí, hijo de Netanías, hijo de Selemías, hijo de Cusí, para que le dijera a Baruc: “Ven y trae el rollo que leíste a oídos del pueblo”. Y Baruc hijo de Nerías agarró el rollo y fue adonde estaban ellos. 15 Ellos le dijeron: “Siéntate, por favor, y léenoslo a nosotros”. Entonces Baruc se lo leyó.

^ (Jer. 36:26-28) Es más, el rey les ordenó a Jerahmeel —el hijo del rey—, a Seraya hijo de Azriel y a Selemías hijo de Abdeel que capturaran al secretario Baruc y al profeta Jeremías, pero Jehová los mantuvo ocultos. 27 Después de que el rey quemó el rollo con las palabras que Jeremías le había dictado a Baruc, Jeremías volvió a recibir las palabras de Jehová: 28 “Consigue otro rollo y escribe en él las mismas palabras que había en el primer rollo, el que quemó el rey Jehoiaquim de Judá.

^ (Jer. 36:32) Entonces Jeremías consiguió otro rollo y se lo dio al secretario Baruc hijo de Nerías, quien escribió allí lo que Jeremías le iba dictando: todas las palabras del rollo* que el rey Jehoiaquim de Judá había quemado en el fuego. Y se le añadieron muchas otras palabras como esas.

O “libro”.

Lunes 21 de junio

Dios los llena de energías dándoles tanto el deseo como las fuerzas para actuar ([Filip. 2:13]).

Jehová puede llegar a ser lo que haga falta a fin de cumplir su propósito. Algunas de las funciones que ha desempeñado son la de maestro, padre que da consuelo y evangelizador ([Is. 48:17;][2 Cor. 7:6;][Gál. 3:8]). Aun así, a menudo se vale de los seres humanos para llevar a cabo lo que desea ([Mat. 24:14;][28:19, 20;] 2 Cor. 1:3, 4). Él puede darnos a cualquiera de nosotros la sabiduría y las fuerzas a fin de que lleguemos a ser lo que haga falta para realizar su voluntad. Todo esto forma parte del significado del nombre de Jehová, como opinan algunos expertos. Todos queremos ser útiles para Jehová, pero algunos quizás no estén seguros de que él los esté utilizando. ¿Por qué? Porque les parece que su edad, circunstancias o capacidades los limitan. Otros tal vez se contenten con lo que ya están haciendo y no vean la necesidad de progresar. w19.10 20 párrs. 1, 2

^ (Filip. 2:13) Porque Dios es el que, tal como a él le agrada, los llena de energías dándoles tanto el deseo como las fuerzas para actuar.

^ (Is. 48:17) Esto es lo que dice Jehová, tu Recomprador, el Santo de Israel: “Yo, Jehová, soy tu Dios, el que te enseña por tu propio bien,* el que te guía por el camino en que debes andar.

O “para que te beneficies a ti mismo”.

^ (2 Cor. 7:6) Pero Dios, que consuela a los desanimados, nos consoló con la presencia de Tito.

^ (Gál. 3:8) Pues bien, cierto pasaje de las Escrituras, previendo que Dios declararía justa a gente de las naciones por su fe, le anticipó las buenas noticias a Abrahán al decir: “Por medio de ti todas las naciones serán bendecidas”.

^ (Mat. 24:14) Y las buenas noticias del Reino se predicarán en toda la tierra habitada para testimonio a todas las naciones, y entonces vendrá el fin.

^ (Mat. 28:19, 20) Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo. 20 Enséñenles a obedecer todo lo que yo les he mandado. Y, recuerden, estaré con ustedes todos los días hasta la conclusión* del sistema”.*

O “parte final”.

O “de la era”. Ver glosario, sistema.

^ (2 Cor. 1:3, 4) Alabado sea el Dios y Padre de nuestro Señor Jesucristo, el Padre de tiernas misericordias y el Dios de todo consuelo. 4 Él nos consuela* en todas nuestras pruebas* para que nosotros podamos consolar con el consuelo que recibimos de Dios a los que están sufriendo cualquier clase de prueba.*

O “anima”.

O “dificultades”.

O “dificultad”.

Martes 22 de junio

El amor al dinero es raíz de todo tipo de males ([1 Tim. 6:10]).

El materialismo puede resultar en que nos distraigamos y descuidemos el escudo de la fe. El apóstol Pablo dijo: “Ningún soldado se envuelve en los asuntos comerciales de la vida si quiere agradar a quien lo reclutó” ([2 Tim. 2:4]). De hecho, a los soldados romanos no se les permitía tener negocios. Al igual que un buen soldado, nosotros no nos dejamos distraer de nuestro objetivo principal: ganar la aprobación de nuestros comandantes, Jehová y Cristo. Lo consideramos más valioso que cualquier cosa que el mundo de Satanás nos ofrezca. Nos aseguramos de tener el tiempo y las energías que necesitamos para servir a Jehová y mantener en buen estado el escudo de la fe y el resto de nuestra armadura espiritual. Jamás debemos bajar la guardia. ¿Por qué? El apóstol Pablo advirtió que “los que están decididos a ser ricos” serán “desviados de la fe” (1 Tim. 6:9, 10). w19.11 17 párrs. 12, 14, 15

^ (1 Tim. 6:10) Porque el amor al dinero es raíz de todo tipo de males, y, tratando de satisfacer ese amor, algunos han sido desviados de la fe y se han causado* muchos dolores.

Lit. “se traspasaron con”.

^ (2 Tim. 2:4) Ningún soldado se envuelve* en los asuntos comerciales* de la vida si quiere agradar a quien lo reclutó.

Lit. “se enreda”.

O quizás “las actividades cotidianas”.

^ (1 Tim. 6:9, 10) Sin embargo, los que están decididos a ser ricos caen en tentaciones y trampas,* y son víctimas de muchos deseos insensatos y dañinos que los hunden en la ruina y la destrucción. 10 Porque el amor al dinero es raíz de todo tipo de males, y, tratando de satisfacer ese amor, algunos han sido desviados de la fe y se han causado* muchos dolores.

O “en un lazo”.

Lit. “se traspasaron con”.

Miércoles 23 de junio

Entonces destrucción repentina ha de sobrevenirles instantáneamente ([1 Tes. 5:3]).

La proclamación de “paz y seguridad” se hará antes del “día de Jehová” ([1 Tes. 5:1-6]). En 1 Tesalonicenses 5:2, “el día de Jehová” se refiere a “la gran tribulación” ([Rev. 7:14]). ¿Cómo sabremos cuándo estará a punto de empezar esa tribulación? La Biblia dice que se hará una proclamación muy singular que lo indicará. Los líderes mundiales dirán que hay “paz y seguridad”. ¿Participarán los líderes religiosos? Es posible. Sin embargo, esta proclamación será otro engaño de los demonios. Pero esta mentira será especialmente peligrosa, pues le dará a la gente un falso sentido de seguridad justo antes de que estalle la mayor tribulación de la historia humana. Así es, “destrucción repentina ha de sobrevenirles instantáneamente”, como los dolores de parto de una mujer embarazada. ¿Y qué pasará con los siervos leales de Jehová? Puesto que no saben el momento exacto en el que empezará la gran tribulación, puede que se sorprendan cuando suceda, pero estarán preparados. w19.09 9 párrs. 7, 8

^ (1 Tes. 5:3) Cuando ellos estén diciendo “¡Paz y seguridad!”, entonces vendrá sobre ellos destrucción repentina, como los dolores de parto de una mujer embarazada, y de ninguna manera escaparán.

^ (1 Tes. 5:1-6) Ahora bien, hermanos, no necesitan que se les escriba nada sobre los tiempos y las épocas, 2 porque ustedes saben muy bien que el día de Jehová* vendrá exactamente como un ladrón en la noche. 3 Cuando ellos estén diciendo “¡Paz y seguridad!”, entonces vendrá sobre ellos destrucción repentina, como los dolores de parto de una mujer embarazada, y de ninguna manera escaparán. 4 Pero ustedes, hermanos, no están en oscuridad como para que ese día los sorprenda del mismo modo que el día sorprendería a unos ladrones, 5 pues todos ustedes son hijos de la luz e hijos del día. Nosotros no les pertenecemos ni a la noche ni a la oscuridad. 6 Por lo tanto, no nos durmamos como hacen los demás. Quedémonos despiertos y mantengamos nuestro buen juicio.

Ver apén. A5.

^ (1 Tes. 5:2) porque ustedes saben muy bien que el día de Jehová* vendrá exactamente como un ladrón en la noche.

Ver apén. A5.

^ (Apoc. 7:14) Así que enseguida le contesté: “Señor mío, tú eres el que lo sabe”. Entonces él me dijo: “Ellos son los que salen de la gran tribulación;* han lavado sus túnicas largas y las han emblanquecido en la sangre del Cordero.

O “gran angustia”.

Jueves 24 de junio

Para todo hay un tiempo determinado; un tiempo para buscar y un tiempo para dar por perdido ([Ecl. 3:1,][6]).

Cuando tomemos decisiones, seamos concretos. Esto nos ayudará a terminar lo que empezamos. Por ejemplo, si hemos decidido leer la Biblia con más frecuencia pero no tenemos un programa, puede que no lo consigamos. Otro caso: los ancianos de una congregación deciden visitar más a los hermanos, pero pasa el tiempo y no lo han hecho. Una ayuda para lograrlo sería que se hicieran preguntas como estas: “¿Hemos decidido a qué hermanos les vendría bien recibir una visita? ¿Hemos fijado un momento concreto en el que visitarlos?”. También debemos ser realistas. Nadie tiene el tiempo, los recursos ni las energías para hacer todo lo que quisiera. Así que debemos ser realistas y razonables. Es posible que a veces tengamos que cambiar una decisión que no podemos cumplir. w19.11 29 párrs. 11, 12

^ (Ecl. 3:1) Para todo hay un tiempo determinado; hay un tiempo para cada actividad bajo los cielos:

^ (Ecl. 3:6) un tiempo para buscar y un tiempo para dar por perdido; un tiempo para guardar y un tiempo para desechar;

Viernes 25 de junio

Ellos son los que salen de la gran tribulación; han lavado sus túnicas largas y las han emblanquecido en la sangre del Cordero ([Apoc. 7:14]).

En Isaías 65:21-23 se describe cómo será la vida en la Tierra. Los siervos de Dios no pasarán el tiempo sin hacer nada. Al contrario, la Biblia indica que harán trabajo útil y gratificante. Podemos estar seguros de que, cuando acabe ese periodo, “la creación misma también será liberada de la esclavitud a la corrupción y tendrá la gloriosa libertad de los hijos de Dios” ([Rom. 8:21]). Jehová se encargó de que los israelitas tuvieran tiempo para trabajar y para descansar, y lo mismo hará para sus siervos durante el Reinado de Mil Años de Cristo. No hay duda de que estos podrán dedicar tiempo a las actividades espirituales. Igual que ocurre hoy, también en el nuevo mundo la adoración a Dios será fundamental para alcanzar la felicidad. Todos los seres humanos fieles serán felices porque tendrán trabajo gratificante y servirán a Jehová. w19.12 12 párr. 15; 13 párrs. 17, 18

^ (Apoc. 7:14) Así que enseguida le contesté: “Señor mío, tú eres el que lo sabe”. Entonces él me dijo: “Ellos son los que salen de la gran tribulación;* han lavado sus túnicas largas y las han emblanquecido en la sangre del Cordero.

O “gran angustia”.

^ (Is. 65:21-23) Construirán casas y vivirán en ellas; plantarán viñas y comerán su fruto. 22 No construirán casas para que otros vivan en ellas ni plantarán para que otros coman. Porque los días de mi pueblo serán como los días de un árbol, y mis escogidos disfrutarán al máximo del fruto de su trabajo. 23 No se esforzarán* en vano ni traerán hijos al mundo para que sufran, porque son la descendencia compuesta por los que Jehová ha bendecido, ellos y sus descendientes.

O “trabajarán duro”.

^ (Rom. 8:21) de que la creación misma también será liberada de la esclavitud a la corrupción y tendrá la gloriosa libertad de los hijos de Dios.

Sábado 26 de junio

Estas palabras tienen que estar en tu corazón, y tienes que inculcarlas en tus hijos ([Deut. 6:6, 7]).

El verbo inculcar significa fijar en la mente una idea o concepto a fuerza de repetirlo muchas veces. Con este fin, los padres deben pasar tiempo regularmente con sus hijos. A veces, podrían sentirse frustrados por tener que repetir las cosas una y otra vez. Pero pueden verlo como una oportunidad de ayudarlos a comprender la Palabra de Dios y obedecerla. Así que conozcan bien a sus hijos. El [Salmo 127] dice que ellos son como flechas ([Sal. 127:4]). Tal como las flechas pueden ser de materiales y tamaños diferentes, ningún niño es igual a otro. Por eso los padres deben determinar cómo educarán a cada uno de sus hijos. Un matrimonio del actual Israel que logró que sus dos hijos sirvieran a Jehová cuenta lo que los ayudó: “Estudiábamos la Biblia con cada uno de ellos por separado”. Claro, el cabeza de familia decidirá si es necesario o posible hacer esto. w19.12 26 párrs. 18-20

^ (Deut. 6:6, 7) Estas palabras que te estoy mandando hoy tienen que estar en tu corazón, 7 y tienes que inculcarlas en* tus hijos y hablar de ellas cuando te sientes en tu casa, cuando andes por el camino, cuando te acuestes y cuando te levantes.

O “repetírselas a”, “grabarlas en”.

^ (Sal. 127:0-5) Canción de las subidas. De Salomón. 127 A menos que Jehová construya la casa, de nada sirve que los constructores trabajen duro en ella. A menos que Jehová proteja la ciudad, de nada sirve que el guardia se quede despierto.  2 De nada sirve que ustedes se levanten temprano, que se queden despiertos hasta tarde o que trabajen duro para conseguir alimento, porque él mantiene a los que ama y también les da descanso al dormir.  3 ¡Miren! Los hijos son una herencia* de Jehová; el fruto del vientre es una recompensa.  4 Como flechas en la mano de un hombre poderoso, así son los hijos que se tienen en la juventud.  5 Feliz el hombre que llena con ellos su aljaba.* No quedarán avergonzados,* porque hablarán* con enemigos en la puerta de la ciudad.

O “un regalo”.

Un estuche para las flechas.

Probablemente se refiere a los padres.

Probablemente se refiere a los hijos.

^ (Sal. 127:4) Como flechas en la mano de un hombre poderoso, así son los hijos que se tienen en la juventud.

Domingo 27 de junio

Hagan por los demás todo lo que les gustaría que hicieran por ustedes ([Mat. 7:12]).

Cuando pasamos por dificultades, agradecemos de corazón la ayuda que se nos da. Ryan, que perdió repentinamente a su padre en un trágico accidente, dice: “Hay muchas cosas rutinarias que te parece imposible hacer cuando estás sufriendo. Significa mucho para ti la ayuda que te dan los demás, aunque parezca insignificante”. Nunca restemos importancia a lo mucho que pueden aliviar a quien sufre nuestros sencillos gestos de bondad. El discípulo Marcos, del siglo primero, estaba muy ocupado. Pese a todo, dedicó tiempo a reconfortar al apóstol Pablo, y este tenía la confianza de pedir su ayuda. Ángela, que perdió a un familiar en una muerte violenta, agradeció que quienes la consolaron tuvieran esta disposición. Dice: “Cuando los hermanos quieren ayudarte de verdad, es fácil dirigirte a ellos. No dudan en darte ayuda ni lo hacen a regañadientes”. Por eso, preguntémonos: “¿Piensan otros de mí que siempre estoy dispuesto a consolar a los hermanos?”. w20.01 11, 12 párrs. 14-16

^ (Mat. 7:12) ”Por eso, hagan por los demás todo lo que les gustaría que hicieran por ustedes. De hecho, en eso se resumen la Ley y los Profetas.

Lunes 28 de junio

Cualquiera que coma del pan o beba de la copa del Señor sin merecerlo será culpable ([1 Cor. 11:27]).

¿Cómo podría un ungido participar “sin merecerlo” en la Conmemoración? Si comiera del pan y bebiera del vino pero su vida no estuviera a la altura de las justas normas de Jehová ([Heb. 6:4-6;][10:26-29]). Los ungidos saben que tienen que mantenerse fieles si quieren recibir “el premio de la llamada celestial de Dios mediante Cristo Jesús” (Filip. 3:13-16). El espíritu santo de Jehová hace que las personas sean más humildes, no más orgullosas ([Efes. 4:1-3;][Col. 3:10,][12]). Por eso los ungidos no se creen mejores que los demás. Saben que Jehová no necesariamente les da a ellos más espíritu santo que a sus otros siervos. Tampoco piensan que conocen las verdades bíblicas mejor que el resto de la gente. Y nunca le dirían a alguien: “Tú también eres ungido y deberías participar del pan y del vino en la Conmemoración”. Más bien, son humildes y reconocen que solo Jehová puede invitar a alguien a ir al cielo. w20.01 27, 28 párrs. 4, 5

^ (1 Cor. 11:27) Por lo tanto, cualquiera que coma del pan o beba de la copa del Señor sin merecerlo será culpable de no respetar el cuerpo y la sangre del Señor.

^ (Heb. 6:4-6) Porque, en cuanto a los que una vez fueron iluminados, probaron el regalo* celestial, se hicieron participantes del espíritu santo 5 y probaron la excelente palabra de Dios y los poderes del sistema* que viene 6 pero se apartaron de la fe, a esos es imposible revivirlos otra vez para que se arrepientan, pues ellos mismos de nuevo clavan al Hijo de Dios a un madero y lo exponen a la vergüenza pública.

O “la dádiva gratuita”.

O “de la era”. Ver glosario, sistema.

^ (Heb. 10:26-29) Porque, si después de haber recibido el conocimiento exacto de la verdad practicamos el pecado a propósito, ya no queda ningún sacrificio por los pecados. 27 Solo quedan una aterradora perspectiva de juicio y la furia ardiente que consumirá a los opositores. 28 Cualquiera que pasa por alto la Ley de Moisés es ejecutado sin compasión por el testimonio de dos o tres testigos. 29 ¿No creen que merece un castigo mucho mayor el que ha pisoteado al Hijo de Dios, le ha dado poco valor a la sangre del pacto con la que él fue santificado y ha ofendido y despreciado al espíritu de la bondad inmerecida?

^ (Filip. 3:13-16) Hermanos, no creo haberlo obtenido todavía. Pero una cosa es segura: olvidando las cosas que quedan atrás y estirándome para alcanzar las cosas por venir, 14 sigo adelante hacia la meta para recibir el premio de la llamada celestial de Dios mediante Cristo Jesús. 15 Por lo tanto, los que somos maduros tengamos esta actitud mental, y, si en algún sentido ustedes piensan de otra manera, Dios les revelará la actitud correcta. 16 En cualquier caso, sin importar cuánto hayamos progresado, sigamos andando correctamente por ese mismo camino.

^ (Efes. 4:1-3) Así que yo, prisionero a causa del Señor, les suplico que se porten de una manera digna de la llamada que recibieron: 2 sean completamente humildes, apacibles y pacientes; sopórtense unos a otros con amor; 3 hagan todo lo posible por mantener la unidad del espíritu mediante el vínculo de la paz.

^ (Col. 3:10) y vístanse con la nueva personalidad, que por medio del conocimiento exacto se va renovando según la imagen del que la creó

^ (Col. 3:12) Por lo tanto, como escogidos de Dios, santos y amados, vístanse de tierna compasión, bondad, humildad, apacibilidad y paciencia.

Martes 29 de junio

Acérquense a Dios y él se acercará a ustedes ([Sant. 4:8]).

Jehová desea que nos acerquemos a él y que mantengamos con él una buena comunicación. Nos pide que perseveremos en la oración, y siempre está dispuesto a escucharnos ([Rom. 12:12]). Nunca dejará de hacerlo por estar muy ocupado o muy cansado. ¿Y cómo lo escuchamos nosotros a él? Una manera es leyendo su Palabra, la Biblia, y las publicaciones que nos ayudan a comprenderla. También lo escuchamos prestando cuidadosa atención en las reuniones. Comunicarnos regularmente con Jehová nos ayuda a permanecer cerca de él. Y desea que le derramemos el corazón cuando le oramos ([Sal. 62:8]). Por eso es bueno que nos preguntemos: “¿Son mis oraciones como mensajes superficiales que imprimo una y otra vez? ¿O son más bien como cartas sinceras que escribo de mi puño y letra?”. De seguro que amamos profundamente a Jehová y deseamos permanecer muy unidos a él. Para lograrlo, nuestra comunicación tiene que ser regular. Abrámosle el corazón, hablémosle de nuestras alegrías y nuestras preocupaciones. Tengamos la certeza de que podemos acudir a él para que nos ayude. w20.02 9 párrs. 4, 5

^ (Sant. 4:8) Acérquense a Dios y él se acercará a ustedes. Límpiense las manos, pecadores, y purifiquen su corazón, indecisos.

^ (Rom. 12:12) Alégrense por la esperanza. Aguanten* cuando tengan dificultades. Perseveren en la oración.

O “Perseveren”.

^ (Sal. 62:8) Confía en él todo el tiempo, oh, pueblo. Derramen su corazón delante de él. Dios es un refugio para nosotros. (Sélah).

Miércoles 30 de junio

Pastoreen el rebaño de Dios bajo su custodia ([1 Ped. 5:2]).

Jehová les ha confiado a los ancianos la importante labor de pastorear a sus siervos. Los ancianos pueden aprender mucho de cómo trató al pueblo de Jehová el gobernador Nehemías. Debido a la posición que ocupaba sobre Judá, tenía mucha autoridad ([Neh. 1:11;][2:7, 8;][5:14]). Veamos con qué complicada situación se encontró. Se había enterado de que los judíos habían contaminado el templo y no les daban a los levitas el apoyo económico que fijaba la Ley. Además, no respetaban el sábado y algunos se habían casado con extranjeras. Así que Nehemías tendría que hacer algo al respecto (Neh. 13:4-30). No abusó de su autoridad obligando a los judíos a obedecer sus propias normas. Más bien, oró con intensidad a Jehová para que lo guiara y le enseñó al pueblo la Ley de Dios ([Neh. 1:4-10;][13:1-3]). Además, fue humilde y hasta trabajó junto con sus hermanos en la reconstrucción de las murallas de Jerusalén ([Neh. 4:15]). w19.09 15, 16 párrs. 9, 10

^ (1 Ped. 5:2) pastoreen el rebaño de Dios que está a su cuidado, sirviendo de superintendentes;* no lo hagan por obligación, sino de buena gana ante Dios; tampoco lo hagan por amor a ganancias deshonestas, sino con empeño,

O “velando por él con mucha atención”.

^ (Neh. 1:11) Jehová, por favor, mantén tus oídos atentos a la oración de tu siervo y a la oración de los siervos tuyos que con gusto temen tu nombre. Por favor, haz que a tu siervo le vaya bien hoy. Haz que el rey se compadezca de mí”. En ese tiempo yo era copero del rey.

^ (Neh. 2:7, 8) Luego le dije al rey: “Si al rey le parece bien, que me den cartas dirigidas a los gobernadores de la región que está al oeste del río Éufrates* para que me dejen pasar libremente hasta que llegue a Judá. 8 Que también me entreguen una carta dirigida a Asaf, el guarda del Parque del Rey,* a fin de que me dé madera para hacer vigas para las puertas de la Fortaleza de la Casa,* para las murallas de la ciudad y para la casa donde viviré”. Y el rey me dio las cartas, pues la bondadosa mano de mi Dios estaba conmigo.

O “región Transeufratina”, “región Más Allá del Río”.

O “del bosque del rey”.

O “del Templo”.

^ (Neh. 5:14) Además, desde el día en que el rey me nombró gobernador en la tierra de Judá —desde el año 20 hasta el año 32 del rey Artajerjes, 12 años en total—, ni yo ni mis hermanos hemos comido la comida que le corresponde al gobernador.

^ (Neh. 1:4-10) Al oír eso, me senté y me puse a llorar. Y estuve de duelo durante días, ayunando y orándole al Dios de los cielos. 5 Dije: “Oh, Jehová, Dios de los cielos, el Dios grande e imponente que cumple su pacto y les muestra amor leal a los que lo aman y obedecen sus mandamientos, 6 por favor, mantén tus oídos atentos y tus ojos bien abiertos, y escucha la oración de tu siervo, la oración que hoy te hago. Día y noche oro por tus siervos, los israelitas, y confieso los pecados que el pueblo de Israel ha cometido contra ti. Hemos pecado, tanto yo como la casa de mi padre. 7 Sin duda alguna nos hemos corrompido y hemos pecado contra ti al desobedecer los mandamientos, las normas y las decisiones judiciales que le diste a tu siervo Moisés. 8 ”Por favor, recuerda lo que le dijiste* a tu siervo Moisés: ‘Si ustedes me son infieles, yo los esparciré por los pueblos. 9 Pero, si vuelven a mí y obedecen mis mandamientos, aunque hayan sido esparcidos hasta el último rincón de la tierra, de allí los juntaré y los traeré al lugar que he escogido para que mi nombre resida en él’. 10 Ellos son tus siervos y tu pueblo. Tú los rescataste con tu gran poder y con tu poderosa mano.

O “la advertencia que le diste”.

^ (Neh. 13:1-3) Ese día se le leyó al pueblo el libro de Moisés. Y vieron que decía que nunca se debía admitir ni a los ammonitas ni a los moabitas en la congregación del Dios verdadero, 2 ya que ellos no habían recibido a los israelitas con pan y agua. Al contrario, le habían pagado a Balaam para que los maldijera. Pero nuestro Dios convirtió aquella maldición en una bendición. 3 Así que, en cuanto el pueblo oyó la Ley, empezó a separar de Israel a todos los de origen extranjero.*

O “los de ascendencia mixta”.

^ (Neh. 4:15) Nuestros enemigos se enteraron de que habíamos descubierto lo que estaban planeando y de que el Dios verdadero había frustrado su plan. Entonces todos nosotros volvimos a trabajar en la muralla.

Julio

Jueves 1 de julio

Háganle saber a Dios sus peticiones ([Filip. 4:6]).

Una causa de preocupación puede ser que alguien nos hable o nos trate mal, sobre todo si es un buen amigo o un familiar. El ejemplo de Ana puede ayudarnos, pues la segunda esposa de su marido se burlaba de ella ([1 Sam. 1:12]). Como Ana, nosotros también podemos hablarle largo y tendido a Jehová de nuestras preocupaciones y nuestros temores. Las oraciones no tienen que ser poéticas ni tener una estructura perfecta. Puede que hasta nos expresemos con amargura y sollocemos. Pero Jehová nunca se cansará de escucharnos. Además de hablarle sobre nuestras dificultades, debemos recordar los consejos que hallamos en Filipenses 4:6, 7. Allí, el apóstol Pablo dijo específicamente que debemos darle gracias a Dios al orar. Tenemos muchísimos motivos para hacerlo, entre ellos el regalo de la vida, sus creaciones, su amor leal y la maravillosa esperanza que nos ha dado. w20.02 21 párrs. 3, 6

^ (Filip. 4:6) No se angustien por nada. Más bien, en cualquier situación, mediante oraciones y ruegos y dando gracias, háganle saber a Dios sus peticiones,

^ (1 Sam. 1:12) Ella estuvo allí orándole a Jehová un buen rato mientras Elí observaba cómo movía los labios.

^ (Filip. 4:6, 7) No se angustien por nada. Más bien, en cualquier situación, mediante oraciones y ruegos y dando gracias, háganle saber a Dios sus peticiones, 7 y la paz de Dios, que está más allá de lo que ningún ser humano puede entender, protegerá* sus corazones y sus mentes* por medio de Cristo Jesús.

O “guardará”.

O “sus facultades mentales”, “sus pensamientos”.

^ ***w20 febrero pág. 21 Dejemos que Jehová nos tranquilice***
QUÉ APRENDEMOS DE LA FIEL ANA

3 Una causa de preocupación puede ser que alguien nos hable o nos trate mal, sobre todo si es un buen amigo o un familiar. Quizás nos preocupe que se termine nuestra relación con esa persona. Hay casos en los que quien nos hace daño habla sin pensar, y nos sentimos como si recibiéramos “los golpes de una espada” (Prov. 12:18). Pero en otros casos la persona tal vez diga cosas con la intención de hacernos daño. Eso le sucedió a una hermana joven. Recuerda: “Hace unos años, una persona a la que consideraba una buena amiga empezó a difundir rumores sobre mí en las redes sociales. Me sentí dolida y angustiada. No podía entender por qué me había clavado un cuchillo por la espalda”. Si un amigo o un familiar nos ha hecho daño, podemos aprender mucho del caso de Ana.

^ ***w20 febrero págs. 21-22 Dejemos que Jehová nos tranquilice***
6 Podemos recuperar la paz si perseveramos en la oración. Ana pasó mucho tiempo hablando con su Padre celestial (1 Sam. 1:12). Nosotros también podemos hablarle largo y tendido de nuestras preocupaciones, nuestros temores y nuestros errores. Las oraciones no tienen que ser poéticas ni tener una estructura perfecta. Puede que hasta nos expresemos con amargura y sollocemos. Pero Jehová nunca se cansará de escucharnos. Además de hablarle sobre nuestras dificultades, debemos recordar los consejos que hallamos en Filipenses 4:6, 7 (léalo). Allí Pablo dijo específicamente que debemos darle gracias a Dios al orar. Tenemos muchísimos motivos para hacerlo, entre ellos el regalo de la vida, sus creaciones, su amor leal y la maravillosa esperanza que nos ha dado. ¿Qué más aprendemos del ejemplo de Ana?

^ ***w20 marzo págs. 18-19 ¿Cuándo es momento de hablar?***
2 La capacidad de hablar es un regalo de Jehová (Éx. 4:10, 11; Apoc. 4:11). En su Palabra, nos enseña a usarla de manera apropiada. Este artículo analiza ejemplos bíblicos que nos ayudarán a saber cuándo hablar y cuándo callar. También veremos lo que opina Jehová de lo que les decimos a los demás. Veamos primero en qué situaciones debemos hablar.

CUÁNDO DEBEMOS HABLAR

3 Siempre debemos estar dispuestos a hablar de Jehová y del Reino (Mat. 24:14; lea Romanos 10:14). Al hacerlo, imitamos a Jesús. Una de las razones principales por las que él vino a la Tierra fue para dar a conocer la verdad sobre su Padre (Juan 18:37). Ahora bien, debemos recordar que la manera en que hablamos también es importante. Así que, cuando hablemos con otras personas sobre Jehová, debemos hacerlo “con apacibilidad y profundo respeto”, y ser considerados con sus sentimientos y creencias (1 Ped. 3:15). Entonces nuestra predicación será más que simples palabras, pues les enseñaremos algo a las personas y quizás les lleguemos al corazón.

4 Si los ancianos ven que un hermano o una hermana necesita un consejo, no se deben quedar callados. Claro, esperarán a hallar el momento apropiado para hacerlo, quizás cuando estén en un lugar discreto, a fin de que la persona no se sienta avergonzada sin necesidad. Al aconsejar a alguien, los ancianos siempre procuran respetar su dignidad. Pero no se retraen de mostrarle los principios bíblicos que lo ayudarán a actuar bien (lea Proverbios 9:9). ¿Por qué es tan importante que seamos valientes y hablemos cuando sea necesario? Veamos los ejemplos de dos personajes de la Biblia que actuaron de manera muy distinta. Primero hablaremos de un hombre que debió corregir a sus hijos y luego veremos el caso de una mujer que tuvo que hablar con un futuro rey.

^ ***w19 abril págs. 9-10 Imitemos a Jesús y conservaremos la paz***
5 Un motivo por el que Jesús aguantó es que no dejó de orar para pedirle ayuda a su Padre. En cambio, los apóstoles no hicieron lo mismo aquella noche y les faltó valor cuando llegó la hora de su prueba (Mat. 26:40, 41, 43, 45, 56). ¿Qué aprendemos? Que solo seremos fieles si oramos constantemente, igual que hizo Jesús. Ahora bien, ¿qué debemos pedir?

6 Podemos pedirle a Jehová que nos conceda más fe (Luc. 17:5; Juan 14:1). La necesitamos porque Satanás someterá a prueba a todos los seguidores de Jesús (Luc. 22:31). La fe nos ayudará a conservar la paz incluso si nos enfrentamos a un problema tras otro. ¿Por qué? Porque, una vez que hayamos hecho todo lo que esté en nuestras manos, nos motivará a dejarle el asunto a Jehová. La confianza en que él lo puede manejar mucho mejor que nosotros hará que nuestra mente y corazón permanezcan en paz (1 Ped. 5:6, 7).

7 La oración nos ayuda a conservar la paz interior nos pase lo que nos pase. Veamos el caso de Robert, un anciano fiel que tiene más de 80 años. Él explica cómo logra mantener la paz: “A lo largo de mi vida, el consejo de Filipenses 4:6, 7 me ha permitido hacer frente a muchas dificultades. He tenido problemas económicos, y hubo una época en la que dejé de ser anciano”. Y añade: “Le oro a Dios en cuanto empiezo a sentir inquietud. Creo que, mientras más frecuentes e intensas son mis oraciones, mayor es la paz que tengo”.

^ ***w19 mayo págs. 9-10 El amor y la justicia ante la maldad***
8 Es sobre todo un pecado contra Jehová (Sal. 51:4). Cuando una persona peca contra otra, también peca contra Dios. Veamos un ejemplo tomado de la Ley que Jehová le dio a la nación de Israel. Esta decía que quien robaba o defraudaba a su prójimo se comportaba “infielmente para con Jehová” (Lev. 6:2-4). No cabe duda, entonces, de que una persona que forma parte de la congregación y abusa de un niño, arrebatándole su sentido de seguridad, le es infiel a Dios y ensucia gravemente su nombre. Por ese motivo, vemos el abuso como lo que es: un pecado detestable contra Dios que condenamos rotundamente.

9 A lo largo de los años, la organización de Jehová ha suministrado muchísima información basada en la Biblia sobre el abuso de menores. Por ejemplo, en las revistas La Atalaya y ¡Despertad! se han publicado artículos sobre cómo pueden hacer frente a las heridas emocionales las víctimas del abuso sexual, cómo pueden otros ayudarlas y animarlas, y de qué maneras pueden proteger los padres a sus hijos. A los ancianos también se les han dado instrucciones bíblicas detalladas sobre qué hacer cuando alguien comete este pecado. La organización revisa periódicamente los procedimientos que deben seguir los ancianos cuando se presentan estos casos. De ese modo, nos aseguramos de que nuestra forma de tratar este problema se apega a la ley del Cristo.

^ ***w19 abril págs. 21-22 Combatamos a los espíritus malvados con la ayuda de Jehová***
8 Leamos la Palabra de Dios y meditemos en ella. Esta es la forma principal de rechazar las mentiras que difunden los espíritus malvados. La Palabra de Dios es como una espada afilada que contrarresta las mentiras de Satanás (Efes. 6:17). Por ejemplo, deja claro que los muertos no se pueden comunicar con los vivos (lea Salmo 146:4). También nos recuerda que Jehová es el único que puede predecir el futuro con exactitud (Is. 45:21; 46:10). Si la leemos con regularidad y meditamos en ella, estaremos preparados para rechazar y odiar las mentiras de los espíritus malvados.

9 No hagamos nada que tenga relación con el ocultismo. Los cristianos verdaderos no acudimos a médiums espiritistas ni tratamos de comunicarnos con los muertos de ninguna manera. Como vimos en el artículo anterior, no participamos en costumbres funerarias que se basen en la creencia de que los muertos continúan con vida en algún lugar. Y tampoco intentamos conocer el futuro mediante la astrología o la adivinación (Is. 8:19). No queremos tener nada que ver con ninguna de estas prácticas u otras similares. Sabemos que son muy peligrosas y pueden ponernos en contacto directo con Satanás y los demonios.

^ ***w19 mayo págs. 22-23 No nos dejemos engañar por “la sabiduría de este mundo”***
LO QUE DICE LA BIBLIA SOBRE LA MORALIDAD SEXUAL

7 Quienes se dejan llevar por la sabiduría del mundo se burlan de las normas morales de la Biblia y dicen que no se ajustan a la realidad. Quizás se pregunten por qué Dios nos creó con deseos sexuales y luego nos dice que no nos dejemos llevar por ellos. Esta manera de pensar se basa en la idea equivocada de que los seres humanos deben satisfacer todos sus deseos. Pero la Biblia dice lo contrario. Enseña que es posible controlar los malos deseos, y eso nos dignifica (Col. 3:5). Además, Jehová hizo el matrimonio para que el esposo y la esposa pudieran satisfacer de forma honorable sus deseos sexuales legítimos (1 Cor. 7:8, 9). Así, los dos pueden disfrutar del sexo sin los remordimientos y las inseguridades que tan a menudo causa la inmoralidad.

8 A diferencia de la sabiduría del mundo, la Biblia fomenta un criterio apropiado sobre el sexo. Reconoce que las relaciones sexuales pueden ser una fuente de placer (Prov. 5:18, 19). Pero también nos ofrece el siguiente consejo: “Que cada uno de ustedes sepa tomar posesión de su propio vaso [o cuerpo] en santificación y honra, no en codicioso apetito sexual tal como el que también tienen las naciones que no conocen a Dios” (1 Tes. 4:4, 5).

9 Durante las primeras décadas del siglo veinte, los siervos de Jehová no se dejaron engañar por la manera de pensar de quienes habían perdido “todo sentido moral” (Efes. 4:19). Más bien, se esforzaron por obedecer las normas divinas. El número del 15 de mayo de 1926 de esta revista en inglés dijo que “los hombres y las mujeres deben ser castos y puros en su forma de pensar y actuar, sobre todo con el sexo opuesto”. Pese a lo que entonces estaba pasando en el mundo, los siervos de Jehová siguieron la sabiduría superior de la Biblia (lea 1 Juan 2:15, 16). Estamos muy agradecidos de contar con la Palabra de Dios y con el oportuno alimento espiritual que Jehová nos da para ayudarnos a rechazar el criterio del mundo en cuanto a la moralidad (lea Romanos 1:24-27).

^ ***w19 junio págs. 5-6 Tengamos cuidado para que nadie nos atrape***
12 Satanás apela a los deseos de la carne. En los días del antiguo Israel, Satanás usó la religión falsa para fomentar la inmoralidad sexual. Hoy hace lo mismo. La religión falsa tolera la conducta inmoral y hasta intenta que parezca normal. Por lo tanto, muchos que dicen servir a Dios han abandonado sus claras normas morales. ¿Cuáles han sido los resultados? El apóstol Pablo los mencionó en la carta que escribió a los romanos (lea Romanos 1:28-31). Entre “las cosas que no son apropiadas” está todo tipo de inmoralidad sexual, incluida la homosexualidad (Rom. 1:24-27, 32; Rev. 2:20). Sin duda, es muy importante que obedezcamos las claras enseñanzas de la Biblia.

13 Satanás se aprovecha de los deseos naturales. Es normal que deseemos conseguir el sustento para nosotros y nuestra familia. Y queremos conseguir la preparación necesaria para ello (1 Tim. 5:8). ¿Cómo lo hacemos? Por regla general, yendo a la escuela y siendo buenos estudiantes. Pero debemos tener cuidado. En muchos países, el sistema educativo no solo enseña a los alumnos cosas útiles para su vida, sino también filosofías humanas. Se les anima a poner en duda la existencia de Dios y a despreciar la Biblia. Se les dice que la teoría de la evolución es la única explicación inteligente sobre el origen de la vida (Rom. 1:21-23). Estas ideas están en contra de “la sabiduría de Dios” (1 Cor. 1:19-21; 3:18-20).

14 Las filosofías del hombre dejan de lado o contradicen las justas normas divinas. No fomentan el fruto del espíritu de Dios, sino “las obras de la carne” (Gál. 5:19-23). Producen orgullo y arrogancia, de modo que la gente se hace amadora de sí misma (2 Tim. 3:2-4). Estas características son contrarias al espíritu manso y humilde que Jehová quiere que tengamos (2 Sam. 22:28). ¿Qué les ha ocurrido a algunos cristianos que han hecho carreras universitarias? Que las ideas de los hombres, no las de Dios, han moldeado su mente. Veamos un ejemplo.

^ ***w19 junio pág. 15 Confiemos en Jehová cuando estemos angustiados***
ELÍAS, UN “HOMBRE DE SENTIMIENTOS SEMEJANTES A LOS NUESTROS”

4 Elías sirvió a Jehová durante una época complicada y se enfrentó a situaciones difíciles. Acab, uno de los reyes infieles de la historia de Israel, se casó con Jezabel, una mujer malvada que adoraba al dios Baal. Los dos llenaron el país de la adoración a Baal y asesinaron a muchos profetas de Jehová. Pero Elías logró escapar. Además, sobrevivió a una horrible hambruna gracias a que confió en Jehová (1 Rey. 17:2-4, 14-16). También acudió a él cuando desafió a los profetas y adoradores de Baal, y animó a los israelitas a servir al Dios verdadero (1 Rey. 18:21-24, 36-38). Elías vio muchas pruebas de que Jehová lo estaba protegiendo y ayudando durante esos tiempos duros.

^ ***w19 junio pág. 16 Confiemos en Jehová cuando estemos angustiados***
9 Jehová le dijo a Elías que le diera a Eliseo parte de su trabajo. Así, le suministró un amigo que podría ayudarlo cuando estuviera muy desanimado. Del mismo modo, si nosotros tenemos un amigo de confianza, este nos ayudará cuando estemos sufriendo (2 Rey. 2:2; Prov. 17:17). ¿Y si creemos que no tenemos a nadie a quien contarle nuestros problemas? Entonces, pidámosle a Jehová que nos ayude a encontrar a un cristiano maduro que nos anime cuando lo necesitemos.

10 Jehová ayudó a Elías a sobrellevar la tensión y servirle fielmente durante muchos años. Lo que le ocurrió a este profeta nos da esperanza. Quizás pasemos por épocas de mucha angustia que nos agotan física y emocionalmente. Pero, si confiamos en Jehová, él nos dará las fuerzas para seguir sirviéndole (lea Isaías 40:28, 29).

^ ***w19 julio pág. 15 “Vayan [...] y hagan discípulos”***
4 La obra de hacer discípulos puede darnos mucha felicidad. Veamos lo que les pasó a Iván y Matilde, un matrimonio de Colombia. Le predicaron a un joven llamado Davier, que les dijo: “Me gustaría hacer cambios en mi vida, pero no puedo”. Davier era un boxeador profesional que consumía drogas y bebía en exceso. Además, vivía con su novia, Érika. Iván cuenta: “Empezamos a visitarlo en el apartado pueblo donde vivía. Teníamos que viajar muchas horas en bicicleta por caminos llenos de lodo. Cuando Érika vio los cambios en la conducta y la actitud de Davier, empezó a estudiar la Biblia también”. Con el tiempo, este joven dejó las drogas, la bebida y el boxeo. También se casó con su novia. Matilde dice: “Cuando Davier y Érika se bautizaron, en el 2016, recordamos lo que él decía: ‘Me gustaría cambiar, pero no puedo’. No pudimos contener las lágrimas”. Es evidente que sentimos una inmensa felicidad cuando ayudamos a alguien a ser seguidor de Cristo.

^ ***w19 julio págs. 15-16 “Vayan [...] y hagan discípulos”***
6 Algunas personas están deseando aprender las verdades de la Biblia. En cambio, otras parecen indiferentes al principio, y tal vez tengamos que despertar su interés. Para tener éxito en la predicación, necesitamos saber bien qué vamos a decir. Escojamos temas que probablemente llamen la atención de las personas y pensemos en cómo presentarlos.

7 Por ejemplo, podríamos decir: “Me gustaría saber su opinión sobre el siguiente tema. Hoy día, nos enfrentamos en todas partes a muchos problemas. ¿Cree que hace falta un gobierno mundial para resolverlos?”. Después, podríamos leer y comentar Daniel 2:44. O quizás podríamos decir: “Me gustaría hacerle una pregunta. ¿Cuál cree que es la clave para tener hijos bien educados?”. Entonces, podríamos analizar Deuteronomio 6:6, 7. Sea cual sea el tema que escojamos, pensemos en las personas con las que vamos a hablar. Imaginemos cómo las beneficiará aprender lo que la Biblia enseña de verdad. Cuando hablemos con ellas, es importante que las escuchemos y que respetemos su opinión. De este modo, las comprenderemos mejor y será más probable que nos escuchen.

^ ***w19 julio págs. 23-24 Cómo llegar al corazón de quienes no son religiosos***
14 ¿Qué podemos decirles a los que afirman que no creen en Dios? Un hermano del Lejano Oriente que tiene mucha experiencia predicando a personas que no son religiosas explica: “Por lo general, cuando alguien aquí dice que no cree en Dios quiere decir que no cree que haya que adorar a los dioses tradicionales. Normalmente le digo que estoy de acuerdo con que la mayoría de los dioses no son reales, sino que los ha hecho el hombre. Suelo leerle Jeremías 16:20, que dice: ‘¿Puede el hombre terrestre hacerse dioses cuando ellos no son dioses?’. Luego, le pregunto cómo podemos distinguir a un dios verdadero de los dioses que ha hecho el hombre. Escucho con atención su respuesta y leo Isaías 41:23: ‘Informen acerca de las cosas que han de venir después, para que sepamos que ustedes son dioses’. Después, le muestro algo que predijo Jehová para el futuro”.

15 Veamos lo que hace un hermano del este de Asia cuando vuelve a visitar a las personas. Él explica: “Les muestro ejemplos de la sabiduría de la Biblia, de profecías que se han cumplido y de leyes que rigen el universo. Después, los ayudo a ver cómo todo esto demuestra que hay un Creador vivo e inteligente. Cuando la persona acepta la posibilidad de que Dios exista, entonces empiezo a mostrarle lo que la Biblia dice sobre Jehová”.

^ ***w19 agosto pág. 10 Que nuestro amor se haga abundante***
“LAS COSAS MÁS IMPORTANTES”

9 Inspirado por el espíritu santo, Pablo les mandó a los filipenses, y a todos los cristianos, asegurarse de “las cosas más importantes” (Filip. 1:10). Entre ellas están la santificación del nombre de Dios, el cumplimiento de su propósito y la paz y unidad de la congregación (Mat. 6:9, 10; Juan 13:35). Cuando nuestra vida se centra en estas cosas, demostramos que amamos a Jehová.

10 Pablo también dijo que debemos estar “exentos de defectos”. Esto no quiere decir que se nos pida perfección. No podemos ser como Jehová, que no tiene pecado. Pero él nos verá sin ningún defecto si hacemos todo lo posible por profundizar nuestro amor y nos aseguramos de las cosas más importantes. Una manera de mostrar amor es esforzándonos al máximo por no hacer tropezar a los demás.

11 La advertencia de no hacer tropezar a los demás es muy seria. Nuestro entretenimiento, nuestra ropa o incluso nuestro empleo pueden hacer tropezar a otras personas. Tal vez no hagamos nada malo, pero sería muy grave que nuestras decisiones hirieran la conciencia de alguien y lo hicieran tropezar. Jesús dijo que sería mejor que nos ataran una enorme piedra al cuello y nos arrojaran al mar que el que hiciéramos tropezar a una de sus ovejas (Mat. 18:6).

^ ***w19 septiembre pág. 28 “¡Miren!, una gran muchedumbre”***
10 Desde 1935, los testigos de Jehová entendemos que la gran muchedumbre de la visión de Juan está compuesta de cristianos fieles que esperan vivir para siempre en la Tierra. Para sobrevivir a la gran tribulación y “escapar de todas estas cosas que están destinadas a suceder”, estos cristianos deben conocer las normas de Jehová y demostrar que tienen una fe fuerte antes del Reinado de Mil Años de Cristo (Luc. 21:34-36).

^ ***w19 septiembre pág. 29 “¡Miren!, una gran muchedumbre”***
12 Sin embargo, como hemos visto, desde 1935 los testigos de Jehová entendemos con claridad que quienes sobreviven a Armagedón son la gran muchedumbre de la visión de Juan. Saldrán “de la gran tribulación” aquí mismo en la Tierra y clamarán con voz fuerte: “La salvación se la debemos a nuestro Dios, que está sentado en el trono, y al Cordero” (Rev. 7:10, 14). Además, la Biblia enseña que las personas que resucitan en el cielo reciben “algo mejor” que los hombres fieles de la antigüedad (Heb. 11:40). Esta nueva explicación motivó a los hermanos a empezar a invitar con entusiasmo a la gente a servir a Jehová con la esperanza de vivir para siempre en la Tierra.

13 La esperanza que tienen los miembros de la gran muchedumbre los hace felices. Comprenden que es Jehová quien decide si sus siervos fieles vivirán en el cielo o en la Tierra. Tanto los ungidos como la gran muchedumbre reconocen que su recompensa se debe únicamente a la bondad inmerecida que Jehová demostró al dar a Jesucristo como rescate (Rom. 3:24).

^ ***w19 agosto págs. 24-25 Cómo adaptarse a una nueva asignación***
SIGAMOS ADELANTE

15 Podemos ser felices en una nueva asignación. No pensemos que un cambio es un fracaso o un paso atrás. Tratemos de ver cómo nos está ayudando Jehová y sigamos predicando. Imitemos a los fieles cristianos del siglo primero que, no importa dónde estuvieran, “iban por la tierra declarando las buenas nuevas de la palabra” (Hech. 8:1, 4). Si seguimos predicando, es posible que obtengamos buenos resultados. Por ejemplo, unos precursores fueron expulsados de un país y se mudaron a otro en el que también había mucha necesidad en su idioma. A los pocos meses, se habían formado nuevos grupos que crecían rápidamente.

16 Nehemías les dijo a los judíos que la felicidad que viene de Jehová era su fortaleza o su fuerza (Neh. 8:10). Sin importar lo encariñados que estemos con el lugar donde servimos, nuestra felicidad no debe depender de él, sino de nuestra amistad con Jehová. Por lo tanto, sigamos andando con nuestro Dios, confiando en que él nos dé sabiduría, guía y apoyo. Recordemos que lo que nos hizo llegar a encariñarnos con nuestra anterior asignación fue poner el corazón en ayudar a las personas. Jehová nos ayudará a sentir lo mismo hacia nuestra nueva asignación si también ponemos el corazón en ella (Ecl. 7:10).

^ ***w19 septiembre pág. 14 Estemos dispuestos a someternos a Jehová***
DEBEMOS sujetarnos o someternos a Jehová. Él es nuestro Creador, y por ese motivo tiene el derecho de poner normas a quienes ha creado (Rev. 4:11). Pero hay otra razón importante para obedecerle: su manera de gobernar es la mejor. A lo largo de la historia, muchos hombres han tenido cierto poder y autoridad sobre otros. Pero Jehová es el gobernante más sabio, cariñoso, considerado y compasivo de todos (Éx. 34:6; Rom. 16:27; 1 Juan 4:8).

^ ***w19 septiembre págs. 14-15 Estemos dispuestos a someternos a Jehová***
3 Nos sometemos a Jehová cuando hacemos todo lo posible por obedecerle en todas las cosas y luchamos contra el deseo de confiar en nuestro entendimiento (Prov. 3:5). Si llegamos a conocer sus maravillosas cualidades, se nos hace más fácil someternos a él, pues dichas cualidades se reflejan en todas sus acciones (Sal. 145:9). Cuanto mejor conocemos a Jehová, más lo amamos. Y, si lo amamos, no nos hace falta una larga lista de reglas que nos digan qué tenemos que hacer y qué tenemos que evitar. Nos esforzamos por pensar y sentir como Jehová sobre lo que está bien y por evitar lo que está mal (Sal. 97:10). Pero puede que a veces nos cueste obedecerle. ¿Por qué? ¿Y qué lecciones pueden aprender los ancianos, los padres y las madres del gobernador Nehemías, del rey David y de María, la madre de Jesús? En este artículo, encontraremos las respuestas.

^ ***w19 septiembre pág. 20 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
JESÚS hizo una maravillosa promesa ante una multitud que lo escuchaba. Dijo: “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré” (lea Mateo 11:28-30). No fue una promesa vana. Pensemos, por ejemplo, en lo que hizo por una mujer que estaba terriblemente enferma.

^ ***w19 septiembre págs. 23-24 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
15 Llevamos a cabo la mejor obra. Enseñamos a la gente la verdad sobre Jehová y denunciamos las mentiras del Diablo (Juan 8:44). Él aplasta a las personas con cargas que no pueden llevar. Por ejemplo, quiere que creamos que Jehová no nos perdona los pecados y que no merecemos ser amados. Esta es una mentira horrible y descorazonadora. Cuando nos acercamos a Cristo, recibimos el perdón de nuestros pecados. Y la verdad es que Jehová nos ama muchísimo (Rom. 8:32, 38, 39). ¡Qué felices estamos de enseñar a otros a confiar en Jehová y de ver cómo los ayuda la verdad!

SIGAMOS SINTIENDO ALIVIO BAJO EL YUGO DE JESÚS

16 La carga que Jesús nos invita a llevar es distinta de otras cargas que debemos soportar. Por ejemplo, al final de una jornada laboral, muchos no solo nos sentimos agotados, sino también insatisfechos. En cambio, el servicio a Jehová y a Cristo nos produce una profunda satisfacción. Puede que después de trabajar todo un día nos sintamos muy cansados y tengamos que empujarnos para ir a la reunión. Pero ¿verdad que volvemos a casa reconfortados y con energías? Lo mismo ocurre cuando hacemos el esfuerzo de salir a predicar o de tener nuestro estudio personal. La recompensa que recibimos hace que valga la pena el esfuerzo que realizamos.

^ ***w19 octubre págs. 8-9 Mantengámonos ocupados en la parte final de los últimos días***
QUÉ OCURRIRÁ AL FINAL DE “LOS ÚLTIMOS DÍAS”

3 (Lea 1 Tesalonicenses 5:1-3). Pablo habla del “día de Jehová”. En este contexto, esta expresión se refiere al periodo que comienza con el ataque a “Babilonia la Grande” —el conjunto de todas las religiones falsas del mundo— y termina en Armagedón (Apoc. 16:14, 16; 17:5). Justo antes de que comience ese “día”, las naciones proclamarán que han logrado “paz y seguridad”. Los líderes mundiales a veces utilizan expresiones similares cuando hablan sobre mejorar las relaciones internacionales. Pero el anuncio que menciona la Biblia será diferente. ¿Por qué? Porque, cuando se dé ese anuncio, mucha gente creerá que los gobernantes mundiales han conseguido que el mundo sea un lugar más seguro. Sin embargo, la realidad será que estallará “una gran tribulación” que terminará en “destrucción repentina” (Mat. 24:21).

^ ***w19 octubre págs. 9-10 Mantengámonos ocupados en la parte final de los últimos días***
MANTENGÁMONOS OCUPADOS EN LA PREDICACIÓN

7 En el poco tiempo que queda antes de que llegue “el día de Jehová”, él espera que nos mantengamos ocupados en la predicación. Debemos asegurarnos de que estamos “muy ocupados en la obra del Señor” (1 Cor. 15:58). Cuando Jesús habló de los importantes sucesos que ocurrirían durante los últimos días, predijo lo que haríamos los siervos de Dios. Dijo: “Además, primero se tienen que predicar las buenas noticias en todas las naciones” (Mar. 13:4, 8, 10; Mat. 24:14). Pensemos en lo siguiente: cada vez que salimos al ministerio, participamos en el cumplimiento de esta profecía bíblica.

8 Año tras año, más personas escuchan las buenas noticias del Reino. Veamos cómo ha crecido en todo el mundo la cantidad de proclamadores del Reino durante los últimos días. En 1914, había 5.155 publicadores en 43 países. En la actualidad, somos unos 8.500.000 publicadores en 240 países y territorios. Pero nuestra obra no ha finalizado todavía. Debemos seguir proclamando que solo el Reino de Dios resolverá los problemas del hombre (Sal. 145:11-13).

^ ***w19 noviembre págs. 4-5 Hagamos amistades fuertes antes del fin***
COMUNIQUÉMONOS CON FRANQUEZA

8 Si alguna vez alguien nos ha hecho daño, tal vez nos resulte difícil sincerarnos con otros (Prov. 18:19, 24). También puede ocurrir que nos parezca que no tenemos ni el tiempo ni las energías para cultivar amistades íntimas. Pero no debemos darnos por vencidos. Si queremos que nuestros hermanos nos apoyen cuando lleguen las pruebas, tenemos que aprender a confiarles ahora lo que pensamos y sentimos. Esto es clave para hacer amigos verdaderos (1 Ped. 1:22).

9 Jesús demostró que confiaba en sus amigos al comunicarse libremente con ellos (Juan 15:15). Podemos copiar su ejemplo si hablamos con otros de nuestras alegrías, preocupaciones y desilusiones. Por otro lado, debemos escuchar con atención cuando alguien nos habla, pues de ese modo es posible que veamos que comparten nuestra manera de pensar y sentir, y que tenemos muchas metas en común. Veamos el caso de Cindy, una hermana de 29 años. Entabló amistad con una precursora de más de 60 llamada Marie-Louise. Todos los jueves por la mañana, salen a predicar juntas y hablan de distintos temas. Cindy dice: “Me encanta tener conversaciones profundas con mis amigos, porque esto me ayuda a conocerlos y comprenderlos mejor”. Cuando hay buena comunicación, las amistades se estrechan. Por ello, seamos como Cindy y demos el primer paso para tener conversaciones sinceras y afectuosas (Prov. 27:9).

^ ***w19 octubre pág. 16 Seamos fieles durante la “gran tribulación”***
8 Es probable que durante la gran tribulación cambie nuestro mensaje. Ahora predicamos las buenas noticias del Reino y tratamos de hacer discípulos. Pero puede que entonces demos un mensaje muy directo, que la Biblia compara a piedras de granizo (Apoc. 16:21). Tal vez anunciemos que el fin del mundo de Satanás es inminente. Con el tiempo, conoceremos con exactitud cuál será ese mensaje y cómo lo daremos. ¿Utilizaremos los mismos métodos que hemos empleado durante más de cien años, o los cambiaremos? Tenemos que esperar para saberlo. Sea como sea, parece que tendremos el honor de proclamar con valentía el mensaje de condena de Jehová (Ezeq. 2:3-5).

9 Es muy probable que nuestro mensaje haga que las naciones intenten silenciarnos de una vez por todas. Tal como ahora confiamos en la ayuda de Jehová en la predicación, también tendremos que hacerlo entonces. Podemos estar seguros de que nuestro Dios nos dará las fuerzas para hacer su voluntad (Miq. 3:8).

^ ***w19 noviembre págs. 17-19 ¿Está en buen estado nuestro “escudo grande de la fe”?***
15 Jamás debemos bajar la guardia. ¿Por qué? El apóstol Pablo advirtió que “los que están decididos a ser ricos” serán “desviados de la fe” (1 Tim. 6:9, 10). La expresión “desviados” indica que podemos distraernos si tratamos de conseguir posesiones innecesarias. Nuestro corazón podría quedar expuesto a “muchos deseos insensatos y dañinos”. Así que no permitamos que esos deseos entren en nuestro corazón. Debemos verlos como lo que son: armas que pueden dañar nuestra fe.

16 Pero supongamos que tenemos el dinero para comprar muchas cosas materiales. ¿Hacemos algo malo si adquirimos cosas que deseamos pero que en realidad no nos hacen falta? No necesariamente. Sin embargo, meditemos en estas preguntas: Aun si podemos comprar algo, ¿tenemos el tiempo y las energías necesarios para usarlo y mantenerlo? Además, ¿podríamos llegar a encariñarnos demasiado con nuestras posesiones? ¿Podría ese sentimiento llevarnos a actuar como el joven que rechazó la invitación de Jesús de hacer más en el servicio a Dios? (Lea Marcos 10:17-22). Es mucho mejor que llevemos una vida sencilla y dediquemos nuestro valioso tiempo y energías a hacer la voluntad de Jehová.

^ ***w19 noviembre pág. 29 “Terminen la labor que empezaron”***
PASOS PARA LLEVAR A CABO LO QUE DECIDIMOS

13 Pedir a Dios las fuerzas para actuar. Jehová puede darnos “las fuerzas para actuar” y llevar a la práctica lo que decidimos (Filip. 2:13). Así que pidámosle espíritu santo a fin de tener las energías que necesitamos. Sigamos orando aunque nos parezca que tarda en respondernos. Jesús dijo: “Sigan pidiendo y se les dará [espíritu santo]” (Luc. 11:9, 13).

14 Preparar un plan de acción (lea Proverbios 21:5). Para realizar cualquier proyecto, necesitamos preparar un plan de acción y apegarnos a él. Del mismo modo, cuando tomemos una decisión, hagamos una lista de los pasos concretos que vamos a dar. Si dividimos una tarea compleja en tareas más pequeñas, nos resultará más fácil ver el progreso. Pablo les dijo a los corintios que “el primer día de cada semana” apartaran algunos fondos, en lugar de esperar y tratar de recogerlos cuando él llegara (1 Cor. 16:2). Otra ventaja de dividir las tareas complejas es que no nos agobiaremos.

^ ***w19 diciembre págs. 16-17 ¿Cuánto conocemos a Jehová?***
3 Tal vez creamos que conocemos a Jehová porque sabemos su nombre o algunas de las cosas que ha dicho y hecho. Pero conocerlo bien implica algo más. Tenemos que dedicar tiempo a aprender acerca de él y sus maravillosas cualidades. Solo entonces empezaremos a comprender lo que lo motiva a hablar y actuar. Eso nos ayudará a saber si le gusta lo que pensamos y hacemos. Una vez que hemos entendido lo que Jehová espera de nosotros, debemos hacerlo.

4 Es posible que algunas personas se burlen de nosotros porque queremos servir a Jehová, y puede que se opongan todavía más cuando empecemos a ir a las reuniones. Pero, si confiamos en Dios, él nunca nos abandonará. Así pondremos la base para tener una amistad con él que dure toda la vida. ¿De verdad podemos conocer así de bien a Jehová? Por supuesto. Los ejemplos de hombres imperfectos, como Moisés y el rey David, prueban que sí es posible. A continuación, analizaremos lo que hicieron y veremos cómo llegaron a conocer a Jehová y qué podemos aprender de su ejemplo.

^ ***w19 diciembre pág. 27 Padres, eduquen a sus hijos para que amen a Jehová***
JEHOVÁ LOS AYUDARÁ

21 Los padres quizás a veces se sientan abrumados por las dificultades que representa la crianza de los hijos, pero estos son un regalo de Jehová. Él está dispuesto a ayudar a los padres. Escucha con atención sus oraciones y las responde mediante la Biblia, las publicaciones y el ejemplo y los consejos de padres cristianos con experiencia.

22 Se dice que criar a los hijos es una empresa que toma veinte años, pero la realidad es que los padres nunca dejan de serlo. Algunas de las mejores cosas que pueden darles a sus hijos son su amor, su tiempo y una educación bíblica. La reacción de cada hijo a lo que se le enseña es diferente. Sin embargo, muchos que han sido criados por padres que aman a Jehová se sienten como Joanna Mae, una hermana de Asia que dice: “Cuando pienso en la educación que me dieron mis padres, agradezco que me hayan corregido y enseñado a amar a Jehová. No solo me dieron la vida, me dieron una vida con sentido” (Prov. 23:24, 25). Millones de siervos de Jehová dirían algo parecido.

^ ***w20 enero págs. 12-13 Podemos ser “una fuente de gran consuelo” para otros***
RESOLVÁMONOS A CONSOLAR A LOS DEMÁS

17 No tenemos que rebuscar para encontrar a hermanos necesitados de consuelo. Tal vez podamos reconfortarlos con las mismas ideas que otros han usado con nosotros. Nino, una hermana que perdió en la muerte a su abuela, dice: “Jehová puede utilizarnos para dar consuelo a los demás si se lo permitimos” (lea 2 Corintios 1:3, 4). Y Frances, citada en el párrafo 5, dice: “Las palabras de 2 Corintios 1:4 son muy ciertas. Podemos consolar a otros con el consuelo que nosotros mismos recibimos”.

18 Debemos buscar maneras de aliviar el sufrimiento de los demás pese a nuestros temores. Por ejemplo, quizás nos dé miedo no saber qué decir o qué hacer por alguien que está sufriendo. Un anciano llamado Paul recuerda lo que algunos hermanos hicieron cuando falleció su padre. Dice: “Me daba cuenta de que se les hacía difícil hablar conmigo. No sabían qué decirme. Pero sigo agradeciendo su deseo de apoyarme”. Y un hermano llamado Tajon dijo después de vivir un fuerte terremoto: “Sinceramente, no recuerdo lo que decía cada uno de los mensajes que recibí los días posteriores al terremoto. Lo que sí recuerdo es que quienes los enviaron se preocupaban por saber cómo estaba”. No cabe duda de que nuestro interés en otros puede hacer mucho bien.

19 Mientras más nos acerquemos al fin de este sistema, peor será la situación en el mundo y más difícil será la vida en él (2 Tim. 3:13). Además, somos imperfectos y continuaremos cometiendo errores. Por todo esto, seguiremos necesitando consuelo. El apóstol Pablo pudo aguantar fiel hasta el final de su vida gracias en parte al ánimo que recibió de sus hermanos. Así pues, seamos leales como Aristarco, confiables como Tíquico y serviciales como Marcos. Si lo hacemos, ayudaremos a nuestros hermanos a ser fieles a Jehová (1 Tes. 3:2, 3).

^ ***w20 enero pág. 28 Iremos con ustedes***
6 Aunque los ungidos saben que es un honor recibir la invitación para ir al cielo, no esperan que otros los traten de manera especial (Filip. 2:2, 3). También saben que, cuando Jehová los ungió, no hizo que todo el mundo se enterase. Así que un cristiano ungido no se sorprende si a otras personas al principio les cuesta creer que Dios lo ha elegido. A fin de cuentas, la Biblia enseña que no debemos creer de inmediato a todo el que afirme haber recibido de Dios una responsabilidad especial (Apoc. 2:2). Además, como no quieren atraer atención sobre sí mismos, los ungidos no dicen que lo son cuando conocen a alguien por primera vez. Y, por supuesto, nunca presumen de ser ungidos (lea 1 Corintios 4:7, 8).

7 Los ungidos no se relacionan únicamente con otros ungidos, como si fueran miembros de un club exclusivo. Tampoco tratan de comunicarse con otros ungidos para hablar de su llamada celestial o para formar grupos privados de estudio de la Biblia (Gál. 1:15-17). Si hicieran eso, no contribuirían a unir a la congregación. De hecho, irían en contra del espíritu santo, pues este fomenta la paz y la unidad en el pueblo de Dios (Rom. 16:17, 18).

^ ***w19 octubre págs. 16-17 Seamos fieles durante la “gran tribulación”***
ESTEMOS PREPARADOS PARA EL ATAQUE AL PUEBLO DE JEHOVÁ

10 (Lea Lucas 21:25-28). En la gran tribulación, las personas se asustarán al ver que comienza a fallar todo aquello en lo que confiaban. Vivirán en “angustia” y temerán por su vida al entrar en el periodo más oscuro de la historia del hombre (Sof. 1:14, 15). Entonces, es probable que la vida sea más difícil, incluso para los siervos de Dios. Puede que suframos dificultades debido a que no somos parte del mundo. Quizás nos falten algunos artículos de primera necesidad.

11 Llegará un momento en que quienes presenciaron la destrucción de sus religiones se enfurecerán al ver que los testigos de Jehová seguimos practicando nuestra religión. Seguro que esto levantará un gran revuelo en todas partes, incluidas las redes sociales. Las naciones y su gobernante, Satanás, nos odiarán porque nuestra religión será la única que sigue existiendo. No habrán logrado su objetivo de borrar la religión de sobre la superficie de la Tierra. Así que seremos el centro de atención. En ese momento, las naciones adoptarán el papel de Gog de Magog. Se reunirán para lanzar un ataque cruel y total contra el pueblo de Jehová (Ezeq. 38:2, 14-16). Como no conocemos todos los detalles, quizás nos inquiete pensar en todo lo que puede ocurrir. Pero hay algo seguro: no debemos tener miedo a la gran tribulación, pues Jehová nos dirá qué hacer para sobrevivir (Sal. 34:19). Nos levantaremos erguidos y alzaremos la cabeza porque sabremos que nuestra “liberación se acerca”.

^ ***w20 febrero pág. 9 Amamos profundamente a nuestro Padre, Jehová***
6 Para permanecer cerca de Jehová, también debemos ser agradecidos. Estamos de acuerdo con estas palabras del escritor de un salmo: “¡Cuántas cosas has hecho, oh, Jehová mi Dios! Son muchas tus obras maravillosas y tus pensamientos a nuestro favor —nadie puede compararse contigo—. Si tratara de narrarlos y hablar de ellos, serían demasiados, más de los que puedo contar” (Sal. 40:5). Pero hacemos más que sentir gratitud. Se la expresamos a Jehová con nuestras palabras y acciones. Esto nos distingue de muchas personas de la actualidad. Vivimos en un mundo en el que la gente no agradece todo lo que Dios hace por ella. De hecho, una señal de que vivimos en “los últimos días” es que las personas son desagradecidas (2 Tim. 3:1, 2). Que nunca se nos contagie esa forma de ser.

7 Los padres no quieren que sus hijos se peleen, sino que se lleven bien. Y lo mismo desea Jehová de sus hijos. Es más, el amor que sentimos los unos por los otros nos identifica como los cristianos verdaderos (Juan 13:35). Un siervo de Dios escribió: “¡Miren qué bueno es y qué gusto da que los hermanos vivan juntos en unidad!” (Sal. 133:1). ¿Verdad que nos sentimos como este salmista? Cuando amamos a nuestros hermanos, le mostramos a Jehová que lo amamos a él también (1 Juan 4:20). Formar parte de una familia de hermanos que son “bondadosos unos con otros” y se tratan “con ternura y compasión” es realmente maravilloso (Efes. 4:32).

^ ***w20 febrero pág. 22 Dejemos que Jehová nos tranquilice***
9 La causa de la angustia de Ana no desapareció enseguida. Cuando volvió de adorar a Dios en el tabernáculo, siguió viviendo bajo el mismo techo que Peniná. Y la Biblia no dice que la actitud de esta mujer cambiara. Así que es probable que Ana tuviera que seguir soportando los comentarios hirientes de su rival. Pero logró recuperar y mantener la paz interior. Recordemos que no volvió a sentirse angustiada después de dejar el problema en manos de Jehová. Permitió que él la consolara y tranquilizara. Y algún tiempo después Jehová respondió su oración y ella tuvo hijos (1 Sam. 1:19, 20; 2:21).

10 Podemos recuperar la paz aunque la causa de nuestra angustia no desaparezca. Algunos problemas quizás persistan aunque oremos intensamente y vayamos siempre a las reuniones. Pero el caso de Ana nos enseña que nada puede impedir que Jehová tranquilice nuestro atribulado corazón. Él no nos olvidará jamás, y tarde o temprano recompensará nuestra fidelidad (Heb. 11:6).

^ ***w20 marzo pág. 19 ¿Cuándo es momento de hablar?***
4 Si los ancianos ven que un hermano o una hermana necesita un consejo, no se deben quedar callados. Claro, esperarán a hallar el momento apropiado para hacerlo, quizás cuando estén en un lugar discreto, a fin de que la persona no se sienta avergonzada sin necesidad. Al aconsejar a alguien, los ancianos siempre procuran respetar su dignidad. Pero no se retraen de mostrarle los principios bíblicos que lo ayudarán a actuar bien (lea Proverbios 9:9). ¿Por qué es tan importante que seamos valientes y hablemos cuando sea necesario? Veamos los ejemplos de dos personajes de la Biblia que actuaron de manera muy distinta. Primero hablaremos de un hombre que debió corregir a sus hijos y luego veremos el caso de una mujer que tuvo que hablar con un futuro rey.

5 El sumo sacerdote Elí tenía dos hijos a los que quería mucho. Pero estos hombres no respetaban a Jehová. Tenían un puesto importante en el tabernáculo, pues eran sacerdotes. Sin embargo, abusaban de su autoridad, mostraban una grave falta de respeto por las ofrendas de Jehová y cometían con descaro actos sexuales inmorales (1 Sam. 2:12-17, 22). Según la Ley de Moisés, merecían morir, pero Elí fue permisivo. Se limitó a reprenderlos con suavidad y dejó que siguieran sirviendo en el tabernáculo (Deut. 21:18-21). ¿Qué le pareció esto a Jehová? Le dijo a Elí: “¿Por qué sigues honrando a tus hijos más que a mí?”. Así que decidió acabar con aquellos dos hombres malvados (1 Sam. 2:29, 34).

Viernes 2 de julio

Hay un tiempo para hablar ([Ecl. 3:1,][7]).

La capacidad de hablar es un regalo de Jehová (Éx. 4:10, 11;[Apoc. 4:11]). En su Palabra, nos enseña a usarla de manera apropiada. Siempre debemos estar dispuestos a hablar de Jehová y del Reino ([Mat. 24:14;][Rom. 10:14]). Al hacerlo, imitamos a Jesús. Una de las razones principales por las que él vino a la Tierra fue para dar a conocer la verdad sobre su Padre ([Juan 18:37]). Ahora bien, debemos recordar que la manera en que hablamos también es importante. Así que, cuando hablemos con otras personas sobre Jehová, debemos hacerlo “con apacibilidad y profundo respeto”, y ser considerados con sus sentimientos y creencias ([1 Ped. 3:15]). Entonces nuestra predicación será más que simples palabras, pues les enseñaremos algo a las personas y quizás les lleguemos al corazón. Por otro lado, si los ancianos ven que un hermano o una hermana necesita un consejo, no se deben quedar callados. Claro, esperarán a hallar el momento apropiado para hacerlo, a fin de que la persona no se sienta avergonzada sin necesidad. w20.03 18, 19 párrs. 2-4

^ (Ecl. 3:1) Para todo hay un tiempo determinado; hay un tiempo para cada actividad bajo los cielos:

^ (Ecl. 3:7) un tiempo para rasgar y un tiempo para coser; un tiempo para quedarse callado y un tiempo para hablar;

^ (Éx. 4:10, 11) Entonces Moisés le dijo a Jehová: “Discúlpame, Jehová, pero yo nunca he tenido facilidad para hablar, ni en el pasado ni desde que empezaste a comunicarte conmigo, tu siervo. Mi habla es lenta* y mi lengua es torpe”. 11 Jehová le preguntó: “¿Quién le dio la boca al hombre? ¿Quién puede hacer que alguien esté mudo o sordo? ¿Quién puede darle la vista o volverlo ciego? ¿No soy yo, Jehová?

Lit. “Soy pesado de boca”.

^ (Apoc. 4:11) “Jehová* nuestro Dios, tú mereces recibir la gloria, la honra y el poder, porque tú creaste todas las cosas, y por tu voluntad* llegaron a existir y fueron creadas”.

Ver apén. A5.

O “porque tú así lo quisiste”.

^ (Mat. 24:14) Y las buenas noticias del Reino se predicarán en toda la tierra habitada para testimonio a todas las naciones, y entonces vendrá el fin.

^ (Rom. 10:14) Sin embargo, ¿cómo lo invocarán si no han puesto su fe en él? ¿Y cómo pondrán su fe en él si no han oído hablar de él? ¿Y cómo oirán sin alguien que predique?

^ (Juan 18:37) Así que Pilato le preguntó: “¿O sea, que tú eres rey?”. Jesús le contestó: “Sí, tú mismo estás diciendo que yo soy rey. Para esto he nacido y para esto he venido al mundo: para dar testimonio de la verdad. Todo el que está de parte de la verdad escucha mi voz”.

^ (1 Ped. 3:15) Más bien, santifiquen al Cristo como Señor en sus corazones, siempre listos para presentar una defensa ante todo el que les exija una razón de la esperanza que ustedes tienen, pero háganlo con apacibilidad y profundo respeto.

Sábado 3 de julio

Oren de continuo ([Mat. 26:41]).

¿Qué debemos pedir a Jehová? Podemos pedirle que nos conceda más fe ([Luc. 17:5;][Juan 14:1]). La necesitamos porque Satanás someterá a prueba a todos los seguidores de Jesús ([Luc. 22:31]). ¿Por qué nos ayudará la fe? Porque, una vez que hayamos hecho todo lo que esté en nuestras manos, nos motivará a dejarle el asunto a Jehová. La confianza en que él lo puede manejar mucho mejor que nosotros hará que nuestra mente y corazón permanezcan en paz (1 Ped. 5:6, 7). La oración nos ayuda a conservar la paz interior nos pase lo que nos pase. Veamos el caso de Robert, un anciano fiel que tiene más de 80 años. Él explica cómo logra mantener la paz: “A lo largo de mi vida, el consejo de Filipenses 4:6, 7 me ha permitido hacer frente a muchas dificultades. He tenido problemas económicos, y hubo una época en la que dejé de ser anciano”. Y añade: “Le oro a Dios en cuanto empiezo a sentir inquietud. Creo que, mientras más frecuentes e intensas son mis oraciones, mayor es la paz que tengo”. w19.04 9, 10 párrs. 5-7

^ (Mat. 26:41) Manténganse despiertos y oren constantemente para que no caigan en la tentación. Claro, el espíritu está dispuesto, pero la carne* es débil”.

O “la intención es buena, pero el cuerpo”.

^ (Luc. 17:5) Entonces los apóstoles le pidieron al Señor: “Danos más fe”.

^ (Juan 14:1) “Que no se les angustie el corazón. Demuestren fe en Dios, y demuestren fe en mí también.

^ (Luc. 22:31) ”Simón, Simón, mira que Satanás los ha reclamado a todos ustedes para sacudirlos como si fueran trigo.

^ (1 Ped. 5:6, 7) Por lo tanto, humíllense bajo la poderosa mano de Dios, para que él los engrandezca a su debido tiempo, 7 mientras echan todas sus inquietudes* sobre él, porque él se preocupa por ustedes.

O “preocupaciones”.

^ (Filip. 4:6, 7) No se angustien por nada. Más bien, en cualquier situación, mediante oraciones y ruegos y dando gracias, háganle saber a Dios sus peticiones, 7 y la paz de Dios, que está más allá de lo que ningún ser humano puede entender, protegerá* sus corazones y sus mentes* por medio de Cristo Jesús.

O “guardará”.

O “sus facultades mentales”, “sus pensamientos”.

Domingo 4 de julio

Contra ti, contra ti solo, he pecado ([Sal. 51:4]).

El abuso de menores es un pecado contra Jehová. Cuando una persona peca contra otra, también peca contra Dios. Veamos un ejemplo tomado de la Ley que Jehová le dio a la nación de Israel. Esta decía que quien robaba o defraudaba a su prójimo se comportaba “infielmente para con Jehová” ([Lev. 6:2-4]). No cabe duda, entonces, de que una persona que forma parte de la congregación y abusa de un niño, arrebatándole su sentido de seguridad, le es infiel a Dios y ensucia gravemente su nombre. Por ese motivo, vemos el abuso como lo que es: un pecado detestable contra Dios que condenamos rotundamente. En las revistas La Atalaya y ¡Despertad! se han publicado artículos sobre cómo pueden hacer frente a las heridas emocionales las víctimas del abuso sexual, cómo pueden otros ayudarlas y animarlas, y de qué maneras pueden proteger los padres a sus hijos. A los ancianos también se les han dado instrucciones bíblicas detalladas sobre qué hacer cuando alguien comete este pecado. La organización revisa periódicamente los procedimientos que deben seguir los ancianos cuando se presentan estos casos. w19.05 9 párrs. 8, 9

^ (Sal. 51:4) He pecado contra ti —sobre todo* contra ti—; he hecho lo que está mal a tus ojos. Por eso eres justo cuando hablas, tienes razón cuando juzgas.

Lit. “solamente”.

^ (Lev. 6:2-4) “Si alguien peca y se porta infielmente con Jehová al engañar a su prójimo con respecto a algo que se le confió o algo que se dejó a su cuidado o si le roba a su prójimo o lo defrauda 3 o si encuentra algo perdido pero miente sobre ello, y hace un juramento falso sobre cualquier pecado de ese tipo que cometa, esto es lo que debe hacer: 4 si ha pecado y es culpable, tiene que devolver lo que robó, lo que consiguió extorsionando, lo que obtuvo defraudando, lo que se le confió, la cosa perdida que encontró

Lunes 5 de julio

¿Debe recurrirse a personas muertas en pro de personas vivas? ([Is. 8:19]).

La Palabra de Dios es como una espada afilada que contrarresta las mentiras de Satanás ([Efes. 6:17]). Por ejemplo, deja claro que los muertos no se pueden comunicar con los vivos ([Sal. 146:4]). También nos recuerda que Jehová es el único que puede predecir el futuro con exactitud ([Is. 45:21;][46:10]). Si la leemos con regularidad y meditamos en ella, estaremos preparados para rechazar y odiar las mentiras de los espíritus malvados. Así que no hagamos nada que tenga relación con el ocultismo. Los cristianos verdaderos no acudimos a médiums espiritistas ni tratamos de comunicarnos con los muertos de ninguna manera. No participamos en costumbres funerarias que se basen en la creencia de que los muertos continúan con vida en algún lugar. Y tampoco intentamos conocer el futuro mediante la astrología o la adivinación. No queremos tener nada que ver con ninguna de estas prácticas u otras similares. Sabemos que son muy peligrosas y pueden ponernos en contacto directo con Satanás y los demonios. w19.04 21, 22 párrs. 8, 9

^ (Is. 8:19) Y, si les dicen a ustedes “Consulten a los médiums o a los adivinos que susurran* y hablan entre dientes”, ¿acaso no debe un pueblo consultar más bien a su Dios? ¿Debe consultar a los muertos en beneficio de los vivos?

O “chirrían”.

^ (Efes. 6:17) También lleven el casco de la salvación y la espada del espíritu, es decir, la palabra de Dios.

^ (Sal. 146:4) Sale su espíritu,* y el hombre vuelve al suelo; ese mismo día se acaban sus pensamientos.

O “aliento”.

^ (Is. 45:21) Hagan su informe, presenten su caso. Que ellos se consulten unos a otros. ¿Quién predijo esto hace mucho y lo anunció desde tiempos pasados? ¿Acaso no fui yo, Jehová? No hay otro Dios aparte de mí; un Dios justo y un Salvador, no hay ninguno aparte de mí.

^ (Is. 46:10) Desde el principio, yo predigo el final y, desde mucho tiempo atrás, cosas que todavía no se han hecho. Yo digo: ‘Mi decisión* se mantendrá, y haré cualquier cosa que yo desee’.

O “propósito”, “consejo”.

Martes 6 de julio

En conformidad con los deseos de sus corazones, Dios los entregó a la inmundicia ([Rom. 1:24]).

Quienes se dejan llevar por la sabiduría del mundo se burlan de las normas morales de la Biblia y dicen que no se ajustan a la realidad. Quizás se pregunten por qué Dios nos creó con deseos sexuales y luego nos dice que no nos dejemos llevar por ellos. Esta manera de pensar se basa en la idea equivocada de que los seres humanos deben satisfacer todos sus deseos. Pero la Biblia dice lo contrario. Enseña que es posible controlar los malos deseos, y eso nos dignifica ([Col. 3:5]). Además, Jehová hizo el matrimonio para que el esposo y la esposa pudieran satisfacer de forma honorable sus deseos sexuales legítimos (1 Cor. 7:8, 9). A diferencia de la sabiduría del mundo, la Biblia fomenta un criterio apropiado sobre el sexo. Reconoce que las relaciones sexuales pueden ser una fuente de placer (Prov. 5:18, 19). Pero también nos ofrece el siguiente consejo: “Que cada uno de ustedes sepa tomar posesión de su propio vaso [o cuerpo] en santificación y honra, no en codicioso apetito sexual” (1 Tes. 4:4, 5). w19.05 22, 23 párrs. 7-9

^ (Rom. 1:24) Por lo tanto, de acuerdo con los deseos de sus corazones, Dios los entregó a la impureza* para que deshonraran sus propios cuerpos.

O “inmundicia”.

^ (Col. 3:5) Por lo tanto, den muerte a los miembros de su cuerpo que están en la tierra en lo que tiene que ver con la inmoralidad sexual,* la impureza,* la pasión sexual descontrolada, los malos deseos y la codicia, que es idolatría.

En griego, pornéia. Ver glosario.

O “inmundicia”.

^ (1 Cor. 7:8, 9) A los que no están casados y a las viudas les digo que es mejor para ellos permanecer como yo. 9 Pero, si no tienen autocontrol, que se casen, porque es mejor casarse que estar ardiendo de pasión.

^ (Prov. 5:18, 19) Bendita sea tu propia fuente, y goza con la esposa de tu juventud, 19 una amorosa cierva,* una encantadora cabra montés.* Que sus pechos te sacien* en todo momento. Que siempre seas prisionero de su amor.

O “hembra del venado”.

O “un encantador íbice”.

O “embriaguen”.

^ (1 Tes. 4:4, 5) Cada uno de ustedes debe saber controlar su propio cuerpo* para mantenerlo santo y honorable, 5 y no con una pasión sexual descontrolada y codiciosa como la que tienen las naciones que no conocen a Dios.

Lit. “vaso”.

Miércoles 7 de julio

Como una tempestad entrarás, tú y todas tus partidas y muchos pueblos contigo ([Ezeq. 38:9]).

Dios no permitirá que las naciones acaben con sus siervos, pues estos llevan con orgullo su nombre y han obedecido su mandato de huir de Babilonia la Grande (Hech. 15:16, 17;[Rev. 18:4]). Además, se han esforzado por ayudar a otros a huir de ella. Por lo tanto, no recibirán “parte de sus plagas”. Aun así, se pondrá a prueba su fe ([Ezeq. 38:2,][8]). Cuando todas las religiones falsas hayan sido destruidas, el pueblo de Jehová será como el único árbol que queda en pie tras una fuerte tormenta. Obviamente, Satanás estará furioso. Por tal razón, se valdrá de propaganda demoníaca —“expresiones inspiradas inmundas”— para hacer que una coalición de naciones ataque a los siervos de Jehová (Rev. 16:13, 14). Esa coalición recibe el nombre de “Gog de la tierra de Magog”. Cuando las naciones ataquen al pueblo de Dios, habrán llegado al lugar simbólico llamado Armagedón ([Rev. 16:16]). w19.09 11 párrs. 12, 13

^ (Ezeq. 38:9) Vendrás contra ellos como una tormenta y como nubes cubrirás la tierra, tú, todas tus tropas y los muchos pueblos que te acompañan”’.

^ (Hech. 15:16, 17) ‘Después de estas cosas volveré y levantaré de nuevo la tienda* de David, que está caída. Reconstruiré sus ruinas y la restauraré 17 para que los hombres que queden busquen diligentemente a Jehová* con gente de todas las naciones, personas que son llamadas por mi nombre. Así dice Jehová,* quien hace estas cosas,

O “cabaña”, “casa”.

Ver apén. A5.

Ver apén. A5.

^ (Apoc. 18:4) Y oí otra voz que venía del cielo y decía: “Sálganse de ella, pueblo mío, si no quieren ser cómplices de sus pecados y si no quieren recibir parte de sus plagas.

^ (Ezeq. 38:2) “Hijo del hombre, enfréntate a* Gog de la tierra de Magog, el cabecilla principal* de Mesec y Tubal, y profetiza contra él.

Lit. “pon tu rostro contra”.

O “príncipe supremo”.

^ (Ezeq. 38:8) ”’”Después de muchos días, se te prestará atención.* En la parte final de los años, tú invadirás la tierra de un pueblo que ha sido restaurado tras los ataques de la espada, que ha sido juntado de entre muchos pueblos y traído a las montañas de Israel, que habían estado devastadas por mucho tiempo. Los habitantes de esta tierra fueron traídos de vuelta* de entre los pueblos, y todos ellos viven seguros.

O “serás convocado”.

O “restaurados”.

^ (Apoc. 16:13, 14) Y vi tres mensajes inspirados* impuros parecidos a ranas salir de la boca del dragón, de la boca de la bestia salvaje y de la boca del falso profeta. 14 De hecho, son mensajes inspirados por demonios y realizan señales; se dirigen a los reyes de toda la tierra habitada con el fin de reunirlos para la guerra del gran día de Dios, el Todopoderoso.

Lit. “espíritus”.

^ (Apoc. 16:16) Y reunieron a los reyes en el lugar que en hebreo se llama Armagedón.*

En griego, Har Maguedṓn. Viene de un término hebreo que significa ‘montaña de Meguidó’.

Jueves 8 de julio

Los razonamientos de los sabios son vanos ([1 Cor. 3:20]).

En los días del antiguo Israel, Satanás usó la religión falsa para fomentar la inmoralidad sexual. Hoy hace lo mismo. La religión falsa tolera la conducta inmoral y hasta intenta que parezca normal. Por lo tanto, muchos que dicen servir a Dios han abandonado sus claras normas morales. ¿Cuáles han sido los resultados? El apóstol Pablo los mencionó en la carta que escribió a los romanos ([Rom. 1:28-31]). Entre “las cosas que no son apropiadas” está todo tipo de inmoralidad sexual, incluida la homosexualidad (Rom. 1:24-27,[32;][Rev. 2:20]). Sin duda, es muy importante que obedezcamos las claras enseñanzas de la Biblia. Las filosofías del hombre dejan de lado o contradicen las justas normas divinas. No fomentan el fruto del espíritu de Dios, sino “las obras de la carne” ([Gál. 5:19-23]). Producen orgullo y arrogancia, de modo que la gente se hace amadora de sí misma ([2 Tim. 3:2-4]). Estas características son contrarias al espíritu manso y humilde que Jehová quiere que tengamos ([2 Sam. 22:28]). w19.06 5, 6 párrs. 12-14

^ (1 Cor. 3:20) También está escrito: “Jehová* sabe que los razonamientos de los sabios son inútiles”.

Ver apén. A5.

^ (Rom. 1:28-31) En vista de que no quisieron reconocer a Dios,* Dios los entregó a una mentalidad desaprobada para que hicieran cosas que no se deben hacer. 29 Estaban llenos de todo tipo de injusticia, perversidad, codicia y maldad; estaban llenos de envidia, asesinato, peleas, engaño y malicia; eran chismosos 30 y calumniadores;* odiaban a Dios; eran insolentes, arrogantes y fanfarrones;* planeaban cosas malas,* desobedecían a los padres, 31 no tenían entendimiento, no cumplían sus acuerdos, no tenían cariño natural y eran despiadados.

O “no aprobaron tener a Dios en conocimiento exacto”.

O “difamadores solapados”.

O “presumidos”.

O “eran inventores de cosas perjudiciales”.

^ (Rom. 1:24-27) Por lo tanto, de acuerdo con los deseos de sus corazones, Dios los entregó a la impureza* para que deshonraran sus propios cuerpos. 25 Ellos cambiaron la verdad de Dios por la mentira, y adoraron y le dieron servicio sagrado a la creación más bien que al Creador, que es alabado para siempre. Amén. 26 Por eso Dios los entregó a una pasión sexual vergonzosa, porque las mujeres cambiaron las relaciones sexuales naturales por otras que son antinaturales. 27 Del mismo modo, los hombres dejaron las relaciones sexuales naturales con las mujeres, ardieron de pasión unos por otros y hombres con hombres hicieron lo que es obsceno, y ellos mismos recibieron el castigo completo* que se merecían por su error.

O “inmundicia”.

O “la recompensa completa”.

^ (Rom. 1:32) Aunque ellos conocen muy bien el justo decreto de Dios —es decir, que los que practican esas cosas merecen la muerte—, no solo siguen haciendo esas cosas, sino que también aplauden a los que las practican.

^ (Apoc. 2:20) ”’Pero tengo algo contra ti: que toleras a esa mujer, Jezabel, que dice ser profetisa y engaña con sus enseñanzas a mis esclavos para que caigan en la inmoralidad sexual* y coman carne sacrificada a ídolos.

Ver glosario.

^ (Gál. 5:19-23) Ahora bien, las obras de la carne son evidentes, y son la inmoralidad sexual,* la impureza,* la conducta descarada,* 20 la idolatría, el espiritismo,* las enemistades, las peleas,* los celos, los arrebatos de ira, las riñas, las divisiones, la formación de sectas, 21 la envidia, las borracheras, las fiestas descontroladas* y cosas como estas. Les aviso, como ya les advertí antes, que los que practican estas cosas no heredarán el Reino de Dios. 22 Por otra parte, el fruto del espíritu es amor, felicidad,* paz, paciencia, amabilidad,* bondad, fe, 23 apacibilidad, autocontrol.* No hay ley en contra de esas cosas.

En griego, pornéia. Ver glosario.

O “inmundicia”.

O “conducta desvergonzada”. En griego, asélgueia. Ver glosario.

O “el ocultismo”, “la hechicería”, “el uso de drogas”. Ver glosario, espiritismo.

O “contiendas”.

O “diversiones estrepitosas”.

O “gozo”.

O “benignidad”.

O “autodominio”.

^ (2 Tim. 3:2-4) Porque la gente solo se amará a sí misma; serán amantes del dinero, fanfarrones,* arrogantes, blasfemos, desobedientes a los padres, desagradecidos y desleales, 3 no tendrán cariño natural, no estarán dispuestos a llegar a ningún acuerdo, serán calumniadores, no tendrán autocontrol,* serán feroces, no amarán lo que es bueno, 4 serán traicioneros y testarudos, estarán llenos de orgullo, amarán los placeres en vez de a Dios

O “presumidos”.

O “autodominio”.

^ (2 Sam. 22:28) Porque salvas a los humildes, pero tu mirada desaprueba a los arrogantes, y los rebajas.

Viernes 9 de julio

Un compañero verdadero ama en todo tiempo, y es un hermano nacido para cuando hay angustia ([Prov. 17:17]).

Elías sirvió a Jehová durante una época complicada y se enfrentó a situaciones difíciles. Jehová le dijo que le diera a Eliseo parte de su trabajo. Así, le suministró un amigo que podría ayudarlo cuando estuviera muy desanimado. Del mismo modo, si nosotros tenemos un amigo de confianza, este nos ayudará cuando estemos sufriendo ([2 Rey. 2:2]). ¿Y si creemos que no tenemos a nadie a quien contarle nuestros problemas? Entonces, pidámosle a Jehová que nos ayude a encontrar a un cristiano maduro que nos anime cuando lo necesitemos. Jehová ayudó a Elías a sobrellevar la tensión y servirle fielmente durante muchos años. Lo que le ocurrió a este profeta nos da esperanza. Quizás pasemos por épocas de mucha angustia que nos agotan física y emocionalmente. Pero, si confiamos en Jehová, él nos dará las fuerzas para seguir sirviéndole (Is. 40:28, 29). w19.06 15 párr. 4; 16 párrs. 9, 10

^ (Prov. 17:17) El verdadero amigo ama en todo momento y es un hermano en* tiempos de angustia.

O “hermano nacido para”.

^ (2 Rey. 2:2) Elías le dijo a Eliseo: “Quédate aquí, por favor, porque Jehová me ha enviado a Betel”. Pero Eliseo contestó: “Tan cierto como que Jehová y tú viven, yo no voy a dejarte”. Así que bajaron a Betel.

^ (Is. 40:28, 29) ¿Es que no lo sabes? ¿No lo has oído? Jehová, el Creador de los confines de la tierra, es un Dios para toda la eternidad. Jamás se cansa ni se agota. Su sabiduría* supera toda comprensión. 29 Él fortalece al que está cansado y llena de vigor al que está débil.*

O “entendimiento”.

O “sin energía dinámica”.

Sábado 10 de julio

El temblar ante los hombres es lo que tiende un lazo, pero el que confía en Jehová será protegido ([Prov. 29:25]).

Nos ayudará a ser más valientes predicar las buenas noticias del Reino de Dios. ¿Por qué? Porque hacerlo nos enseña a confiar en Jehová y a vencer el temor a las personas. Del mismo modo que los músculos se fortalecen con el ejercicio, la valentía se fortalece cuando predicamos de casa en casa, en lugares públicos, de manera informal y en los negocios. Si predicamos ahora con valor, estaremos listos para seguir haciéndolo aunque se proscriba nuestra obra (1 Tes. 2:1, 2). Aprendemos mucho del ejemplo de una hermana fiel que demostró un valor extraordinario. Nancy Yuen solo medía alrededor de metro y medio (5 pies), pero no era fácil intimidarla. Como se negó a dejar de predicar el Reino, estuvo presa unos veinte años en China. Los funcionarios que la interrogaron dijeron que era “la persona más testaruda” del país. w19.07 5 párrs. 13, 14

^ (Prov. 29:25) Temblar ante* los hombres es una trampa,* pero el que confía en Jehová será protegido.

O “El temor a”.

O “tiende un lazo”.

^ (1 Tes. 2:1, 2) Hermanos, ustedes saben bien que la visita que les hicimos no fue en vano. 2 Como saben, sufrimos y fuimos maltratados en Filipos, pero por medio de nuestro Dios cobramos valor* para hablarles de las buenas noticias de Dios a pesar de una fuerte oposición.*

O “ánimo”.

O quizás “en medio de muchas luchas”.

Domingo 11 de julio

Vayan, por lo tanto, y hagan discípulos de gente de todas las naciones ([Mat. 28:19]).

Algunas personas están deseando aprender las verdades de la Biblia. En cambio, otras parecen indiferentes al principio, y tal vez tengamos que despertar su interés. Para tener éxito en la predicación, necesitamos saber bien qué vamos a decir. Escojamos temas que probablemente llamen la atención de las personas y pensemos en cómo presentarlos. Por ejemplo, podríamos decir: “Me gustaría saber su opinión sobre el siguiente tema. Hoy día, nos enfrentamos en todas partes a muchos problemas. ¿Cree que hace falta un gobierno mundial para resolverlos?”. Después, podríamos leer y comentar [Daniel 2:44]. O quizás podríamos decir: “Me gustaría hacerle una pregunta. ¿Cuál cree que es la clave para tener hijos bien educados?”. Entonces, podríamos analizar Deuteronomio 6:6, 7. Es evidente que sentimos una inmensa felicidad cuando ayudamos a alguien a ser seguidor de Cristo. w19.07 15 párrs. 4, 6, 7

^ (Mat. 28:19) Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo.

^ (Dan. 2:44) ”En los días de esos reyes, el Dios del cielo establecerá un reino que nunca será destruido ni pasará a manos de ningún otro pueblo. Este reino hará añicos y pondrá fin a todos esos reinos, y será el único que permanecerá para siempre,

^ (Deut. 6:6, 7) Estas palabras que te estoy mandando hoy tienen que estar en tu corazón, 7 y tienes que inculcarlas en* tus hijos y hablar de ellas cuando te sientes en tu casa, cuando andes por el camino, cuando te acuestes y cuando te levantes.

O “repetírselas a”, “grabarlas en”.

Martes 13 de julio

Asegúrense de las cosas más importantes ([Filip. 1:10]).

Entre estas cosas importantes están la santificación del nombre de Dios, el cumplimiento de su propósito y la paz y unidad de la congregación (Mat. 6:9, 10;[Juan 13:35]). Cuando nuestra vida se centra en estas cosas, demostramos que amamos a Jehová. El apóstol Pablo también dijo que debemos estar “exentos de defectos”. Esto no quiere decir que se nos pida perfección. Jehová nos verá sin ningún defecto si hacemos todo lo posible por profundizar nuestro amor y nos aseguramos de las cosas más importantes. Una manera de mostrar amor es esforzándonos al máximo por no hacer tropezar a los demás. La advertencia de no hacer tropezar a los demás es muy seria. Nuestro entretenimiento, nuestra ropa o incluso nuestro empleo pueden hacer tropezar a otras personas. Tal vez no hagamos nada malo, pero sería muy grave que nuestras decisiones hirieran la conciencia de alguien y lo hicieran tropezar ([Mat. 18:6]). w19.08 10 párrs. 9-11

^ (Filip. 1:10) que se aseguren de qué cosas son las más importantes para que no tengan ningún defecto y no hagan tropezar a otros hasta el día de Cristo

^ (Mat. 6:9, 10) ”Ustedes deben orar de esta manera: ”‘Padre nuestro que estás en los cielos, que tu nombre sea santificado.* 10 Que venga tu Reino. Que se haga tu voluntad, como en el cielo, también en la tierra.

O “sea tenido por sagrado”, “sea tratado como santo”.

^ (Juan 13:35) De este modo todos sabrán que ustedes son mis discípulos: si se tienen amor unos a otros”.

^ (Mat. 18:6) Pero a quien haga tropezar* a uno de estos pequeños que tienen fe en mí, más le valdría que le colgaran al cuello una de esas piedras de molino que los burros hacen girar y lo hundieran en altamar.

Ver glosario.

Miércoles 14 de julio

Estos son los que salen de la gran tribulación, y han lavado sus ropas largas y las han emblanquecido en la sangre del Cordero ([Rev. 7:14]).

Desde 1935, los testigos de Jehová entendemos que la gran muchedumbre de la visión de Juan está compuesta de cristianos fieles que esperan vivir para siempre en la Tierra ([Rev. 7:9, 10]). Para sobrevivir a la gran tribulación y “escapar de todas estas cosas que están destinadas a suceder”, estos cristianos deben conocer las normas de Jehová y demostrar que tienen una fe fuerte antes del Reinado de Mil Años de Cristo (Luc. 21:34-36). La esperanza que tienen los miembros de la gran muchedumbre los hace felices. Comprenden que es Jehová quien decide si sus siervos fieles vivirán en el cielo o en la Tierra. Tanto los ungidos como la gran muchedumbre reconocen que su recompensa se debe únicamente a la bondad inmerecida que Jehová demostró al dar a Jesucristo como rescate ([Rom. 3:24]). w19.09 28 párr. 10; 29 párrs. 12, 13

^ (Apoc. 7:14) Así que enseguida le contesté: “Señor mío, tú eres el que lo sabe”. Entonces él me dijo: “Ellos son los que salen de la gran tribulación;* han lavado sus túnicas largas y las han emblanquecido en la sangre del Cordero.

O “gran angustia”.

^ (Apoc. 7:9, 10) Después de esto vi una gran muchedumbre* que ningún hombre podía contar. Eran de todas las naciones, tribus, pueblos y lenguas, y estaban de pie delante del trono y delante del Cordero. Iban vestidos con túnicas largas blancas y llevaban hojas de palmera en las manos. 10 Y estaban gritando con voz fuerte: “¡La salvación se la debemos a nuestro Dios, que está sentado en el trono, y al Cordero!”.

O “gran multitud”.

^ (Luc. 21:34-36) ”Pero vigílense a ustedes mismos para que su corazón nunca llegue a estar abrumado* por comer en exceso y beber en exceso y por las preocupaciones de la vida, y de repente ese día los tome por sorpresa 35 como una trampa.* Porque vendrá sobre todos los que habitan en la superficie de toda la tierra. 36 Por lo tanto, manténganse despiertos y rueguen todo el tiempo que logren escapar de todas estas cosas que tienen que suceder y puedan estar de pie delante del Hijo del Hombre”.

O “sobrecargado”.

O “un lazo”.

^ (Rom. 3:24) y es un regalo* que por su bondad inmerecida se les esté declarando justos mediante la liberación por el rescate que pagó Cristo Jesús.

O “una dádiva gratuita”.

Jueves 15 de julio

El gozo de Jehová es su plaza fuerte ([Neh. 8:10]).

Si tenemos una nueva asignación, podemos ser felices. No pensemos que un cambio es un fracaso o un paso atrás. Tratemos de ver cómo nos está ayudando Jehová y sigamos predicando. Imitemos a los fieles cristianos del siglo primero que, no importa dónde estuvieran, “iban por la tierra declarando las buenas nuevas de la palabra” ([Hech. 8:1,][4]). Si seguimos predicando, es posible que obtengamos buenos resultados. Por ejemplo, unos precursores fueron expulsados de un país y se mudaron a otro en el que también había mucha necesidad en su idioma. A los pocos meses, se habían formado nuevos grupos que crecían rápidamente. Nuestra felicidad debe depender de nuestra amistad con Jehová. Por lo tanto, sigamos andando con nuestro Dios, confiando en que él nos dé sabiduría, guía y apoyo. Recordemos que lo que nos hizo llegar a encariñarnos con nuestra anterior asignación fue poner el corazón en ayudar a las personas. Jehová nos ayudará a sentir lo mismo hacia nuestra nueva asignación si también ponemos el corazón en ella ([Ecl. 7:10]). w19.08 24, 25 párrs. 15, 16

^ (Neh. 8:10) Él les dijo: “Vayan, coman las mejores comidas* y tomen bebidas dulces, y mándenles comida a los que no tienen nada. Porque hoy es un día santo para nuestro Señor. No estén tristes, porque la felicidad* que viene de Jehová es la fortaleza* de ustedes”.

Lit. “cosas grasas”.

O “el gozo”.

Es decir, un castillo o fortificación. O “fuerza”.

^ (Hech. 8:1) Y Saulo aprobaba su asesinato. En aquel día comenzó una gran persecución contra la congregación que estaba en Jerusalén. Todos, menos los apóstoles, fueron esparcidos por las regiones de Judea y Samaria.

^ (Hech. 8:4) Pero los que habían sido esparcidos iban por la zona declarando las buenas noticias de la palabra.

^ (Ecl. 7:10) No digas: “¿Por qué los tiempos pasados eran mejores que los de ahora?”. Preguntar eso no es de sabios.

Viernes 16 de julio

¿No hemos de sujetarnos mucho más al Padre? ([Heb. 12:9]).

Debemos sujetarnos o someternos a Jehová. Él es nuestro Creador, y por ese motivo tiene el derecho de poner normas a quienes ha creado ([Rev. 4:11]). Pero hay otra razón importante para obedecerle: su manera de gobernar es la mejor. A lo largo de la historia, muchos hombres han tenido cierto poder y autoridad sobre otros. Pero Jehová es el gobernante más sabio, cariñoso, considerado y compasivo de todos ([Éx. 34:6;][Rom. 16:27;][1 Juan 4:8]). Nos sometemos a él cuando hacemos todo lo posible por obedecerle en todas las cosas y luchamos contra el deseo de confiar en nuestro entendimiento ([Prov. 3:5]). Si llegamos a conocer sus maravillosas cualidades, se nos hace más fácil someternos a él, pues dichas cualidades se reflejan en todas sus acciones ([Sal. 145:9]). Cuanto mejor conocemos a Jehová, más lo amamos. Y, si lo amamos, no nos hace falta una larga lista de reglas que nos digan qué tenemos que hacer y qué tenemos que evitar. w19.09 14 párrs. 1, 3

^ (Heb. 12:9) Además, nuestros padres humanos* nos disciplinaban y nosotros los respetábamos. ¿No deberíamos estar más dispuestos a someternos al Padre de nuestra vida espiritual y vivir?

Lit. “los padres de nuestra carne”.

^ (Apoc. 4:11) “Jehová* nuestro Dios, tú mereces recibir la gloria, la honra y el poder, porque tú creaste todas las cosas, y por tu voluntad* llegaron a existir y fueron creadas”.

Ver apén. A5.

O “porque tú así lo quisiste”.

^ (Éx. 34:6) Jehová fue pasando delante de él y proclamando: “Jehová, Jehová, un Dios misericordioso y compasivo,* paciente* y lleno de amor leal* y verdad,*

O “benévolo”.

O “tardo para la cólera”.

O “bondad amorosa”.

O “fidelidad”.

^ (Rom. 16:27) a Dios, el único que es sabio, vaya la gloria mediante Jesucristo para siempre. Amén.

^ (1 Juan 4:8) El que no ama no ha llegado a conocer a Dios, porque Dios es amor.

^ (Prov. 3:5) Confía en Jehová con todo tu corazón y no te apoyes en* tu propio entendimiento.

O “no te fíes de”.

^ (Sal. 145:9) Jehová es bueno con todos, y su misericordia se ve en todas sus obras.

Sábado 17 de julio

Mi yugo es suave y mi carga es ligera ([Mat. 11:30]).

Satanás aplasta a las personas con cargas que no pueden llevar. Por ejemplo, quiere que creamos que Jehová no nos perdona los pecados y que no merecemos ser amados. Esta es una mentira horrible y descorazonadora ([Juan 8:44]). Cuando nos acercamos a Cristo, recibimos el perdón de nuestros pecados ([Mat. 11:28]). Y la verdad es que Jehová nos ama muchísimo ([Rom. 8:32,][38, 39]). La carga que Jesús nos invita a llevar es distinta de otras cargas que debemos soportar. Por ejemplo, al final de una jornada laboral, muchos no solo nos sentimos agotados, sino también insatisfechos. En cambio, el servicio a Jehová y a Cristo nos produce una profunda satisfacción. Puede que nos sintamos muy cansados y tengamos que empujarnos para ir a la reunión. Pero ¿verdad que volvemos a casa reconfortados y con energías? Lo mismo ocurre cuando hacemos el esfuerzo de salir a predicar o de tener nuestro estudio personal. La recompensa que recibimos hace que valga la pena el esfuerzo que realizamos. w19.09 20 párr. 1; 23, 24 párrs. 15, 16

^ (Mat. 11:30) Porque mi yugo es fácil de llevar* y mi carga pesa poco”.

O “suave”.

^ (Juan 8:44) Ustedes son hijos de su padre, el Diablo, y quieren cumplir los deseos de su padre. Él en sus comienzos* fue un asesino. No se mantuvo fiel a la verdad porque no hay verdad en él. Cada vez que dice una mentira, habla de acuerdo con su forma de ser, porque es un mentiroso y el padre de la mentira.

O “desde el principio”.

^ (Mat. 11:28) Vengan a mí, todos ustedes, que trabajan duro y están sobrecargados, y yo los aliviaré.

^ (Rom. 8:32) En vista de que él no le perdonó la vida ni a su propio Hijo, sino que lo entregó por todos nosotros, ¿no nos dará bondadosamente, junto con él, todo lo demás?

^ (Rom. 8:38, 39) Porque estoy convencido de que ni muerte ni vida, ni ángeles ni gobiernos, ni cosas presentes ni cosas futuras, ni poderes, 39 ni altura ni profundidad, ni ninguna otra creación podrá separarnos del amor de Dios que está en Cristo Jesús nuestro Señor.

Domingo 18 de julio

El día de Jehová vendrá exactamente como un ladrón en la noche ([1 Tes. 5:2]).

En el poco tiempo que queda antes de que llegue “el día de Jehová”, él espera que nos mantengamos ocupados en la predicación. Debemos asegurarnos de que estamos “muy ocupados en la obra del Señor” ([1 Cor. 15:58]). Cuando Jesús habló de los importantes sucesos que ocurrirían durante los últimos días, dijo: “Además, primero se tienen que predicar las buenas noticias en todas las naciones” ([Mar. 13:4,][8,][10;][Mat. 24:14]). Pensemos en lo siguiente: cada vez que salimos al ministerio, participamos en el cumplimiento de esta profecía bíblica. Año tras año, más personas escuchan las buenas noticias del Reino. Veamos cómo ha crecido en todo el mundo la cantidad de proclamadores del Reino durante los últimos días. En 1914, había 5.155 publicadores en 43 países. En la actualidad, somos unos 8.500.000 publicadores en 240 países y territorios. Pero nuestra obra no ha finalizado todavía. Debemos seguir proclamando que solo el Reino de Dios resolverá los problemas del hombre (Sal. 145:11-13). w19.10 8 párr. 3; 9, 10 párrs. 7, 8

^ (1 Tes. 5:2) porque ustedes saben muy bien que el día de Jehová* vendrá exactamente como un ladrón en la noche.

Ver apén. A5.

^ (1 Cor. 15:58) Por lo tanto, mis queridos hermanos, manténganse firmes, inamovibles, y estén siempre muy ocupados en la obra del Señor, sabiendo que su trabajo relacionado con el Señor no es en vano.

^ (Mar. 13:4) “Dinos, ¿cuándo pasarán esas cosas, y qué señal habrá de que todas esas cosas van a llegar a su conclusión?”.

^ (Mar. 13:8) ”Porque peleará nación contra nación y reino contra reino, y habrá terremotos en un lugar tras otro; también habrá hambre. Esto es el principio de grandes sufrimientos.*

Lit. “de dolores de parto”.

^ (Mar. 13:10) Además, primero se tienen que predicar las buenas noticias en todas las naciones.

^ (Mat. 24:14) Y las buenas noticias del Reino se predicarán en toda la tierra habitada para testimonio a todas las naciones, y entonces vendrá el fin.

^ (Sal. 145:11-13) Ellos proclamarán la gloria de tu reinado y hablarán de tu poder 12 para dar a conocer a los hombres tus actos poderosos y el glorioso esplendor de tu reinado. 13 Tu reinado es un reinado eterno y tu dominio dura por todas las generaciones.

Lunes 19 de julio

A ustedes se les está enriqueciendo en todo para que sean generosos de todas las maneras posibles, y mediante nosotros esa generosidad provoca muestras de agradecimiento a Dios ([2 Cor. 9:11]).

Jehová usó a Barzilái para ayudar al rey David. Cuando el rey y sus hombres huían de Absalón, un hijo de David, estaban cansados y con hambre y sed. Aunque Barzilái era muy mayor, él y otros arriesgaron la vida para llevarles ayuda. Barzilái no pensó que a su edad ya no le era útil a Jehová. Al contrario, fue generoso y usó lo que tenía para ayudar a los siervos de Dios que padecían necesidad (2 Sam. 17:27-29). ¿Qué lección aprendemos? Que, sin importar nuestra edad, Jehová puede utilizarnos para ayudar a hermanos de cualquier parte del mundo que no pueden cubrir sus necesidades básicas (Prov. 3:27, 28;[19:17]). Incluso si no nos es posible ayudarlos de forma directa, podemos hacer donaciones para la obra mundial a fin de que se ofrezca socorro en el momento y el lugar que sea necesario (2 Cor. 8:14, 15). w19.10 21 párr. 6

^ (2 Cor. 9:11) A ustedes se les está enriqueciendo en todo para que sean generosos de todas las maneras posibles, y mediante nosotros esa generosidad provoca muestras de agradecimiento a Dios.

^ (2 Sam. 17:27-29) David llegó a Mahanaim, y enseguida Sobí hijo de Nahás, de Rabá de los ammonitas, junto con Makir hijo de Amiel, de Lo-Debar, y Barzilái el galaadita, de Roguelim, 28 trajeron camas, recipientes, vasijas de barro, trigo, cebada, harina, grano tostado, habas, lentejas, semillas tostadas, 29 miel, mantequilla, ovejas y queso.* Todo esto se lo trajeron a David y a la gente que estaba con él para que comieran, pues decían: “Esta gente que está en el desierto tiene hambre y sed, y está cansada”.

Lit. “requesones de vaca”.

^ (Prov. 3:27, 28) No dejes de hacerles el bien a quienes debes hacérselo* si está a tu alcance* ayudarlos. 28 No le digas a tu prójimo “¡Vete! ¡Vuelve más tarde! Mañana te daré algo” si puedes dárselo ahora.

O “a quienes se les debe”.

O “en el poder de tu mano”.

^ (Prov. 19:17) El que le muestra compasión al necesitado le hace un préstamo a Jehová, y él lo recompensará* por eso.

O “le pagará”.

^ (2 Cor. 8:14, 15) Lo que quiero es que hagan una compensación:* que lo que les sobra ahora a ustedes compense lo que les falta a ellos, y de esa manera lo que les sobre a ellos compense también lo que les falte a ustedes, y que así haya un equilibrio.* 15 Tal como está escrito: “A la persona que tenía mucho no le sobró, y a la persona que tenía poco no le faltó”.

O “una igualación”.

O “una igualación”.

Martes 20 de julio

Hay compañeros listos para destrozarse el uno al otro, pero hay un amigo que se apega más que un hermano ([Prov. 18:24]).

Si alguna vez alguien nos ha hecho daño, tal vez nos resulte difícil sincerarnos con otros ([Prov. 18:19]). También puede ocurrir que nos parezca que no tenemos ni el tiempo ni las energías para cultivar amistades íntimas. Pero no debemos darnos por vencidos. Si queremos que nuestros hermanos nos apoyen cuando lleguen las pruebas, tenemos que aprender a confiarles ahora lo que pensamos y sentimos. Esto es clave para hacer amigos verdaderos ([1 Ped. 1:22]). Jesús demostró que confiaba en sus amigos al comunicarse libremente con ellos ([Juan 15:15]). Podemos copiar su ejemplo si hablamos con otros de nuestras alegrías, preocupaciones y desilusiones. Por otro lado, debemos escuchar con atención cuando alguien nos habla, pues de ese modo es posible que veamos que comparten nuestra manera de pensar y sentir, y que tenemos muchas metas en común. Si damos el primer paso para tener conversaciones sinceras y afectuosas, nuestras amistades se estrecharán ([Prov. 27:9]). w19.11 4 párrs. 8, 9

^ (Prov. 18:24) Hay compañeros listos para destrozarse el uno al otro, pero hay un amigo que se apega más que un hermano.

^ (Prov. 18:19) Un hermano ofendido es más inaccesible que una ciudad fortificada, y hay pleitos que son como las barras de una fortaleza.

^ (1 Ped. 1:22) Ahora que ustedes se han purificado por su obediencia a la verdad y eso ha tenido como resultado un cariño fraternal sin hipocresía, ámense unos a otros intensamente desde el corazón.

^ (Juan 15:15) Ya no los llamo esclavos, porque el esclavo no sabe lo que hace su amo. Los llamo amigos, porque les he contado todas las cosas que le he escuchado decir a mi Padre.

^ (Prov. 27:9) Aceite e incienso alegran el corazón, igual que la dulce amistad que nace de un consejo sincero.*

O “del consejo del alma”.

Miércoles 21 de julio

Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová ([Ezeq. 2:4]).

Es probable que durante la gran tribulación cambie nuestro mensaje. Ahora predicamos las buenas noticias del Reino y tratamos de hacer discípulos. Pero puede que entonces demos un mensaje muy directo, que la Biblia compara a piedras de granizo ([Apoc. 16:21]). Tal vez anunciemos que el fin del mundo de Satanás es inminente. Con el tiempo, conoceremos con exactitud cuál será ese mensaje y cómo lo daremos. ¿Utilizaremos los mismos métodos, o los cambiaremos? Tenemos que esperar para saberlo. Sea como sea, parece que tendremos el honor de proclamar con valentía el mensaje de condena de Jehová ([Ezeq. 2:3-5]). Es muy probable que nuestro mensaje haga que las naciones intenten silenciarnos de una vez por todas. Tal como ahora confiamos en la ayuda de Jehová en la predicación, también tendremos que hacerlo entonces. Podemos estar seguros de que nuestro Dios nos dará las fuerzas para hacer su voluntad ([Miq. 3:8]). w19.10 16 párrs. 8, 9

^ (Ezeq. 2:4) Te envío a hijos desafiantes* y tercos de corazón. Diles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová’.

Lit. “duros de rostro”.

^ (Apoc. 16:21) Entonces del cielo cayeron sobre la gente grandes piedras de granizo —cada piedra pesaba alrededor de un talento—.* Y la gente blasfemó contra Dios debido a la plaga de granizo, ya que la plaga era excepcionalmente grande.

Un talento griego equivalía a 20,4 kg (654 oz tr). Ver apén. B14.

^ (Ezeq. 2:3-5) Él me dijo: “Hijo del hombre, te envío al pueblo de Israel, a naciones rebeldes que se han rebelado contra mí. Ellos y sus antepasados han violado mis leyes hasta el día de hoy. 4 Te envío a hijos desafiantes* y tercos de corazón. Diles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová’. 5 Ya sea que escuchen o se nieguen a escuchar —porque son una casa rebelde—, sin falta sabrán que hubo un profeta entre ellos.

Lit. “duros de rostro”.

^ (Miq. 3:8) Pero yo, gracias al espíritu de Jehová, estoy lleno de poder —también de justicia y de fuerza— para comunicarle a Jacob su rebelión y a Israel su pecado.

Jueves 22 de julio

Algunos han sido desviados de la fe ([1 Tim. 6:10]).

La expresión “desviados” indica que podemos distraernos si tratamos de conseguir posesiones innecesarias. Nuestro corazón podría quedar expuesto a “muchos deseos insensatos y dañinos” ([1 Tim. 6:9]). Así que no permitamos que esos deseos entren en nuestro corazón. Debemos verlos como lo que son: armas que pueden dañar nuestra fe. Pero supongamos que tenemos el dinero para comprar muchas cosas materiales. ¿Hacemos algo malo si adquirimos cosas que deseamos pero que en realidad no nos hacen falta? No necesariamente. Sin embargo, meditemos en estas preguntas: Aun si podemos comprar algo, ¿tenemos el tiempo y las energías necesarios para usarlo y mantenerlo? Además, ¿podríamos llegar a encariñarnos demasiado con nuestras posesiones? ¿Podría ese sentimiento llevarnos a actuar como el joven que rechazó la invitación de Jesús de hacer más en el servicio a Dios? (Mar. 10:17-22). Es mucho mejor que llevemos una vida sencilla y dediquemos nuestro valioso tiempo y energías a hacer la voluntad de Jehová. w19.11 17, 18 párrs. 15, 16

^ (1 Tim. 6:10) Porque el amor al dinero es raíz de todo tipo de males, y, tratando de satisfacer ese amor, algunos han sido desviados de la fe y se han causado* muchos dolores.

Lit. “se traspasaron con”.

^ (1 Tim. 6:9) Sin embargo, los que están decididos a ser ricos caen en tentaciones y trampas,* y son víctimas de muchos deseos insensatos y dañinos que los hunden en la ruina y la destrucción.

O “en un lazo”.

^ (Mar. 10:17-22) Cuando iba por el camino, un hombre vino corriendo, cayó de rodillas delante de él y le preguntó: “Buen Maestro, ¿qué tengo que hacer para heredar la vida eterna?”. 18 Jesús le dijo: “¿Por qué me llamas bueno? Nadie es bueno excepto uno solo: Dios. 19 Tú conoces los mandamientos: no asesines, no cometas adulterio, no robes, no des falso testimonio, no cometas fraude, honra a tu padre y a tu madre”. 20 El hombre le dijo: “Maestro, llevo obedeciendo todo esto desde muy joven”. 21 Jesús lo miró y, sintiendo cariño por él, le dijo: “Te falta una cosa: ve a vender lo que tienes y dales el dinero a los pobres; así tendrás un tesoro en el cielo. Luego ven y sé mi seguidor”. 22 Pero, al oír esta respuesta, el hombre se desanimó y se fue muy triste, ya que tenía muchas posesiones.

Viernes 23 de julio

Los planes del que es trabajador tendrán buenos resultados ([Prov. 21:5]).

Jehová puede darnos “las fuerzas para actuar” y llevar a la práctica lo que decidimos ([Filip. 2:13]). Así que pidámosle las fuerzas para actuar. También pidámosle espíritu santo a fin de tener las energías que necesitamos. Sigamos orando aunque nos parezca que tarda en respondernos. Jesús dijo: “Sigan pidiendo y se les dará [espíritu santo]” ([Luc. 11:9,][13]). Además, tenemos que preparar un plan de acción. Para realizar cualquier proyecto, necesitamos preparar un plan de acción y apegarnos a él. Del mismo modo, cuando tomemos una decisión, hagamos una lista de los pasos concretos que vamos a dar. Si dividimos una tarea compleja en tareas más pequeñas, nos resultará más fácil ver el progreso. El apóstol Pablo les dijo a los corintios que “el primer día de cada semana” apartaran algunos fondos, en lugar de esperar y tratar de recogerlos cuando él llegara ([1 Cor. 16:2]). Otra ventaja de dividir las tareas complejas es que no nos agobiaremos. w19.11 29 párrs. 13, 14

^ (Prov. 21:5) Con toda seguridad, los planes del que es trabajador* tendrán buenos resultados;* en cambio, todo el que se precipita acabará en la pobreza.

O “del diligente”.

O “resultarán ventajosos”.

^ (Filip. 2:13) Porque Dios es el que, tal como a él le agrada, los llena de energías dándoles tanto el deseo como las fuerzas para actuar.

^ (Luc. 11:9) Así que les digo: sigan pidiendo y se les dará, sigan buscando y encontrarán, sigan tocando a la puerta y se les abrirá.

^ (Luc. 11:13) Por lo tanto, si ustedes, aunque son malos, saben darles buenos regalos a sus hijos, ¡con mucha más razón el Padre en el cielo les dará espíritu santo a quienes se lo piden!”.

^ (1 Cor. 16:2) El primer día de cada semana, cada uno de ustedes debe apartar algo según sus posibilidades para que no se hagan colectas cuando yo llegue.

Domingo 25 de julio

Los hijos son una herencia de Jehová ([Sal. 127:3]).

Los padres quizás a veces se sientan abrumados por las dificultades que representa la crianza de los hijos, pero estos son un regalo de Jehová. Él está dispuesto a ayudar a los padres. Escucha con atención sus oraciones y las responde mediante la Biblia, las publicaciones y el ejemplo y los consejos de padres cristianos con experiencia. Se dice que criar a los hijos es una empresa que toma veinte años, pero la realidad es que los padres nunca dejan de serlo. Algunas de las mejores cosas que pueden darles a sus hijos son su amor, su tiempo y una educación bíblica. La reacción de cada hijo a lo que se le enseña es diferente. Sin embargo, muchos que han sido criados por padres que aman a Jehová se sienten como Joanna Mae, una hermana de Asia que dice: “Agradezco que mis padres me hayan corregido y enseñado a amar a Jehová. No solo me dieron la vida, me dieron una vida con sentido” (Prov. 23:24, 25). Millones de siervos de Jehová dirían algo parecido. w19.12 27 párrs. 21, 22

^ (Sal. 127:3) ¡Miren! Los hijos son una herencia* de Jehová; el fruto del vientre es una recompensa.

O “un regalo”.

^ (Prov. 23:24, 25) El padre de un justo sin duda estará contento; el que sea padre de un sabio se alegrará gracias a él. 25 Tu padre y tu madre estarán felices y la que te dio a luz se llenará de alegría.

Lunes 26 de julio

Que nosotros podamos consolar con el consuelo que recibimos de Dios a los que están sufriendo cualquier clase de prueba ([2 Cor. 1:4]).

No tenemos que rebuscar para encontrar a hermanos necesitados de consuelo. Pero debemos buscar maneras de aliviar el sufrimiento de los demás pese a nuestros temores. Por ejemplo, quizás nos dé miedo no saber qué decir o qué hacer por alguien que está sufriendo. Aun así, no cabe duda de que nuestro interés en otros puede hacer mucho bien. Mientras más nos acerquemos al fin de este sistema, peor será la situación en el mundo y más difícil será la vida en él ([2 Tim. 3:13]). Además, somos imperfectos y continuaremos cometiendo errores. Por todo esto, seguiremos necesitando consuelo. El apóstol Pablo pudo aguantar fiel hasta el final de su vida gracias en parte al ánimo que recibió de sus hermanos. Si seguimos su ejemplo, también ayudaremos a nuestros hermanos a ser fieles a Jehová (1 Tes. 3:2, 3). w20.01 12, 13 párrs. 17-19

^ (2 Cor. 1:4) Él nos consuela* en todas nuestras pruebas* para que nosotros podamos consolar con el consuelo que recibimos de Dios a los que están sufriendo cualquier clase de prueba.*

O “anima”.

O “dificultades”.

O “dificultad”.

^ (2 Tim. 3:13) Pero los malvados y los impostores irán de mal en peor, engañando y siendo engañados.

^ (1 Tes. 3:2, 3) y les enviamos a Timoteo, nuestro hermano y ministro* de Dios que predica las buenas noticias acerca del Cristo. Lo enviamos para que los hiciera firmes* y los consolara para el bien de su fe, 3 a fin de que nadie se tambalee* debido a estas dificultades. Porque ustedes saben que no podemos evitar estos sufrimientos.*

O quizás “colaborador”.

O “fortaleciera”.

Lit. “sea llevado”.

O “que para esto fuimos nombrados”.

Martes 27 de julio

Pusiste a prueba a los que dicen ser apóstoles ([Apoc. 2:2]).

Los ungidos no esperan que otros los traten de manera especial (Filip. 2:2, 3). También saben que, cuando Jehová los ungió, no hizo que todo el mundo se enterase. Así que un cristiano ungido no se sorprende si a otras personas al principio les cuesta creer que Dios lo ha elegido. A fin de cuentas, la Biblia enseña que no debemos creer de inmediato a todo el que afirme haber recibido de Dios una responsabilidad especial. Además, como no quieren atraer atención sobre sí mismos, los ungidos no dicen que lo son cuando conocen a alguien por primera vez. Y, por supuesto, nunca presumen de ser ungidos (1 Cor. 4:7, 8). Los ungidos no se relacionan únicamente con otros ungidos, como si fueran miembros de un club exclusivo. Tampoco tratan de comunicarse con otros ungidos para hablar de su llamada celestial o para formar grupos privados de estudio de la Biblia ([Gál. 1:15-17]). Si hicieran eso, no contribuirían a unir a la congregación. De hecho, irían en contra del espíritu santo, pues este fomenta la paz y la unidad en el pueblo de Dios (Rom. 16:17, 18). w20.01 28 párrs. 6, 7

^ (Apoc. 2:2) ‘Conozco tus hechos, tu duro trabajo y tu aguante.* También sé que no puedes tolerar a hombres malos y que pusiste a prueba a los que dicen ser apóstoles pero no lo son, y descubriste que eran mentirosos.

O “perseverancia”.

^ (Filip. 2:2, 3) hagan que me llene de alegría demostrando que tienen la misma mente y el mismo amor, que están completamente unidos* y que tienen el mismo pensamiento. 3 No hagan nada motivados por un espíritu conflictivo o egocéntrico, sino que humildemente piensen que los demás son superiores a ustedes,

O “unidos en alma”.

^ (1 Cor. 4:7, 8) Pues ¿quién hace que tú seas diferente a los demás? En realidad, ¿qué tienes tú que no hayas recibido? Entonces, si lo recibiste, ¿por qué vas presumiendo como si no lo hubieras recibido? 8 ¿Ya están satisfechos? ¿Ya son ricos? ¿Ya empezaron a reinar sin nosotros? Ojalá hubieran empezado a reinar, para que nosotros también reináramos con ustedes.

^ (Gál. 1:15-17) Pero, cuando a Dios —que causó mi nacimiento* y me llamó por medio de su bondad inmerecida— le pareció bien 16 revelar a su Hijo usándome a mí para que les predicara a las naciones las buenas noticias acerca de él, no fui inmediatamente a consultar a ningún ser humano.* 17 Tampoco subí a Jerusalén a ver a los que eran apóstoles antes que yo. Más bien, me fui a Arabia y luego volví a Damasco.

Lit. “me separó de la matriz de mi madre”.

Lit. “a carne y sangre”.

^ (Rom. 16:17, 18) Hermanos, ahora les ruego con firmeza que vigilen a los que crean divisiones y obstáculos* que van en contra de las enseñanzas que ustedes han aprendido, y que los eviten. 18 Hombres como estos no son esclavos de nuestro Señor Cristo, sino de sus propios deseos,* y con palabras melosas y halagos seducen los corazones de los ingenuos.

O “tropiezos”.

O “vientres”.

Miércoles 28 de julio

Al comenzar a suceder estas cosas, pónganse de pie y levanten la cabeza, porque su liberación se acerca ([Luc. 21:28]).

Llegará un momento en que quienes presenciaron la destrucción de sus religiones se enfurecerán al ver que los testigos de Jehová seguimos practicando nuestra religión. Seguro que esto levantará un gran revuelo en todas partes, incluidas las redes sociales. Las naciones y su gobernante, Satanás, nos odiarán porque nuestra religión será la única que sigue existiendo. No habrán logrado su objetivo de borrar la religión de sobre la superficie de la Tierra. Así que seremos el centro de atención. En ese momento, las naciones adoptarán el papel de Gog de Magog. Se reunirán para lanzar un ataque cruel y total contra el pueblo de Jehová ([Ezeq. 38:2,][14-16]). Como no conocemos todos los detalles, quizás nos inquiete pensar en todo lo que puede ocurrir. Pero hay algo seguro: no debemos tener miedo a la gran tribulación, pues Jehová nos dirá qué hacer para sobrevivir ([Sal. 34:19]). w19.10 16, 17 párrs. 10, 11

^ (Luc. 21:28) Pero, al comenzar a suceder estas cosas, pónganse de pie y levanten la cabeza, porque su liberación se acerca”.

^ (Ezeq. 38:2) “Hijo del hombre, enfréntate a* Gog de la tierra de Magog, el cabecilla principal* de Mesec y Tubal, y profetiza contra él.

Lit. “pon tu rostro contra”.

O “príncipe supremo”.

^ (Ezeq. 38:14-16) ”Así que profetiza, hijo del hombre, y dile a Gog: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Ese día, cuando mi pueblo Israel viva seguro, ¿acaso no lo sabrás? 15 Vendrás de tu lugar, desde las partes más remotas del norte, acompañado de muchos pueblos, todos ellos montados a caballo, un ejército enorme, una gran fuerza militar. 16 Como nubes que cubren el país, tú vendrás contra mi pueblo Israel. En la parte final de los días, te traeré contra mi tierra para que las naciones me conozcan cuando me santifique ante sus ojos por medio de ti, oh, Gog”’.

^ (Sal. 34:19) Muchas son las dificultades* del justo, pero Jehová lo libera de todas ellas.

O “calamidades”.

Jueves 29 de julio

¡Cuántas cosas has hecho, oh, Jehová mi Dios! Son muchas tus obras maravillosas y tus pensamientos a nuestro favor ([Sal. 40:5]).

Los siervos de Dios hacemos más que sentir gratitud. Se la expresamos a Jehová con nuestras palabras y acciones. Esto nos distingue de muchas personas de la actualidad. Vivimos en un mundo en el que la gente no agradece todo lo que Dios hace por ella. De hecho, una señal de que vivimos en “los últimos días” es que las personas son desagradecidas (2 Tim. 3:1, 2). Que nunca se nos contagie esa forma de ser. Jehová desea que sus hijos se lleven bien entre sí. Es más, el amor que sentimos los unos por los otros nos identifica como los cristianos verdaderos ([Juan 13:35]). Un siervo de Dios escribió: “¡Miren qué bueno es y qué gusto da que los hermanos vivan juntos en unidad!” ([Sal. 133:1]). ¿Verdad que nos sentimos como este salmista? Cuando amamos a nuestros hermanos, le mostramos a Jehová que lo amamos a él también ([1 Juan 4:20]). Formar parte de una familia de hermanos que son “bondadosos unos con otros” y se tratan “con ternura y compasión” es realmente maravilloso ([Efes. 4:32]). w20.02 9 párrs. 6, 7

^ (Sal. 40:5) ¡Cuántas cosas has hecho, oh, Jehová mi Dios! Son muchas tus obras maravillosas y tus pensamientos a nuestro favor —nadie puede compararse contigo—. Si tratara de narrarlos y hablar de ellos, serían demasiados, más de los que puedo contar.

^ (2 Tim. 3:1, 2) Pero debes saber que en los últimos días vendrán tiempos críticos y difíciles de soportar. 2 Porque la gente solo se amará a sí misma; serán amantes del dinero, fanfarrones,* arrogantes, blasfemos, desobedientes a los padres, desagradecidos y desleales,

O “presumidos”.

^ (Juan 13:35) De este modo todos sabrán que ustedes son mis discípulos: si se tienen amor unos a otros”.

^ (Sal. 133:1) ¡Miren qué bueno es y qué gusto da que los hermanos vivan juntos en unidad!

^ (1 Juan 4:20) Si alguien dice “Yo amo a Dios” pero odia a su hermano, es un mentiroso. Porque el que no ama a su hermano, a quien ve, no puede amar a Dios, a quien no ve.

^ (Efes. 4:32) Más bien, sean bondadosos unos con otros, trátense con ternura y compasión, y perdónense con generosidad, así como Dios los perdonó generosamente a ustedes mediante Cristo.

Viernes 30 de julio

Jehová se compadeció de Ana ([1 Sam. 2:21]).

La causa de la angustia de Ana no desapareció enseguida. Siguió viviendo bajo el mismo techo que Peniná. Y la Biblia no dice que la actitud de esta mujer cambiara. Así que es probable que Ana tuviera que seguir soportando los comentarios hirientes de su rival. Pero logró recuperar y mantener la paz interior. No volvió a sentirse angustiada después de dejar el problema en manos de Jehová. Permitió que él la consolara y tranquilizara. Y algún tiempo después Jehová respondió su oración y ella tuvo hijos ([1 Sam. 1:2,][6, 7,][17-20]). Podemos recuperar la paz aunque la causa de nuestra angustia no desaparezca. Algunos problemas quizás persistan aunque oremos intensamente y vayamos siempre a las reuniones. Pero el caso de Ana nos enseña que nada puede impedir que Jehová tranquilice nuestro atribulado corazón. Él no nos olvidará jamás, y tarde o temprano recompensará nuestra fidelidad ([Heb. 11:6]). w20.02 22 párrs. 9, 10

^ (1 Sam. 2:21) Jehová se compadeció de Ana y ella pudo volver a quedar embarazada. Tuvo tres hijos y dos hijas. Y el pequeño Samuel siguió creciendo con Jehová.

^ (1 Sam. 1:2) Y tenía dos esposas. Una se llamaba Ana, y la otra, Peniná. Peniná tenía hijos, pero Ana no tenía ninguno.

^ (1 Sam. 1:6, 7) Y la otra esposa, su rival, siempre se burlaba de ella para hacerla sentir mal porque Jehová no le había dado hijos. 7 Así es como la trataba año tras año. Cada vez que Ana subía a la casa de Jehová, era tanto lo que su rival se burlaba de ella que Ana acababa llorando y no comía nada.

^ (1 Sam. 1:17-20) Entonces Elí le dijo: “Vete en paz, y que el Dios de Israel te conceda lo que le has pedido”. 18 Y ella le contestó: “Que esta sierva tuya tenga tu favor”. Entonces se fue y comió, y la tristeza desapareció de su cara. 19 Por la mañana, se levantaron temprano y, después de inclinarse ante Jehová, regresaron a su casa en Ramá. Elcaná tuvo relaciones sexuales con su esposa Ana, y Jehová se acordó de ella. 20 Ana quedó embarazada y, en menos de un año,* tuvo un niño. Lo llamó Samuel,* porque ella decía: “Fue a Jehová a quien se lo pedí”.

O quizás “a su debido tiempo”.

Que significa ‘nombre de Dios’.

^ (Heb. 11:6) Además, sin fe es imposible agradarle a Dios, porque el que se acerca a Dios tiene que creer que él existe y que recompensa a los que lo buscan con empeño.

Sábado 31 de julio

Dale instrucción a un sabio, y se hará más sabio ([Prov. 9:9]).

Los ancianos no se retraen de mostrarles a los hermanos principios bíblicos que los ayudarán a actuar bien. ¿Por qué es tan importante que sean valientes y hablen cuando sea necesario? Veamos el ejemplo del sumo sacerdote Elí. Él tenía dos hijos a los que quería mucho. Pero estos hombres no respetaban a Jehová. Tenían un puesto importante en el tabernáculo, pues eran sacerdotes. Sin embargo, abusaban de su autoridad, mostraban una grave falta de respeto por las ofrendas de Jehová y cometían con descaro actos sexuales inmorales (1 Sam. 2:12-17,[22]). Según la Ley de Moisés, merecían morir, pero Elí fue permisivo. Se limitó a reprenderlos con suavidad y dejó que siguieran sirviendo en el tabernáculo (Deut. 21:18-21). ¿Qué le pareció esto a Jehová? Le dijo a Elí: “¿Por qué sigues honrando a tus hijos más que a mí?”. Así que decidió acabar con aquellos dos hombres malvados ([1 Sam. 2:29,][34]). w20.03 19 párrs. 4, 5

^ (Prov. 9:9) Dale instrucción a un sabio, y se hará más sabio. Enseña a alguien justo, y aumentará su saber.

^ (1 Sam. 2:12-17) Ahora bien, los hijos de Elí eran hombres muy malos, que no respetaban a Jehová. 13 En vez de quedarse con lo que les correspondía recibir del pueblo por ser sacerdotes, ellos hacían esto: cuando un hombre ofrecía un sacrificio, un ayudante del sacerdote llegaba con un gran tenedor de tres dientes mientras se hervía la carne 14 y lo metía en el recipiente, en la olla de dos asas, en el caldero o en la olla de un mango. Y el sacerdote se quedaba con todo lo que el tenedor sacaba. Eso se lo hacían a todos los israelitas que iban a Siló. 15 Además, antes de que se hiciera humear la grasa, un ayudante del sacerdote le decía al hombre que ofrecía el sacrificio: “Dale al sacerdote carne para asar. No aceptará carne hervida. Solo quiere carne cruda”. 16 Cuando el hombre le decía “Que primero se aseguren de hacer humear la grasa. Luego puedes quedarte con lo que quieras”, el ayudante le respondía “No, dame la carne ya. Si no, te la quito a la fuerza”. 17 El pecado de los ayudantes llegó a ser muy grave ante Jehová, porque trataban con falta de respeto la ofrenda de Jehová.

^ (1 Sam. 2:22) Elí era muy viejo, pero estaba enterado de todo lo que sus hijos le hacían a todo Israel. Y sabía que se acostaban con las mujeres que servían a la entrada de la tienda de reunión.

^ (Deut. 21:18-21) ”Si un hombre tiene un hijo terco y rebelde, que no obedece ni a su padre ni a su madre, y ellos han tratado de corregirlo pero él no quiere escucharlos, 19 su padre y su madre deben agarrarlo, llevarlo ante los ancianos a la puerta de su ciudad 20 y decirles a los ancianos de su ciudad: ‘Nuestro hijo es terco y rebelde, y no quiere obedecernos. Es un glotón y un borracho’. 21 Entonces todos los hombres de su ciudad deben apedrearlo hasta que muera. Así tienes que quitar de en medio de ti lo que es malo, y todo Israel se enterará y tendrá miedo.

^ (1 Sam. 2:29) ¿Por qué desprecian* ustedes mi sacrificio y mi ofrenda, que he ordenado hacer en mi morada? ¿Por qué sigues honrando a tus hijos más que a mí? ¿Por qué se engordan ustedes con las mejores porciones de las ofrendas que hace mi pueblo Israel?

Lit. “patean”.

^ (1 Sam. 2:34) Y lo que les pasará a tus dos hijos, Hofní y Finehás, te servirá de señal: en un mismo día morirán los dos.

Agosto

Domingo 1 de agosto

El que me ha enviado está conmigo; no me ha dejado solo ([Juan 8:29]).

Jesús sintió paz interior incluso cuando lo persiguieron. ¿Por qué? Porque sabía que estaba haciendo feliz a su Padre. Fue obediente hasta en las circunstancias más difíciles. Como amaba a Jehová, toda su vida estaba centrada en servirle. Antes de venir a la Tierra, fue el “obrero maestro” de Dios ([Prov. 8:30]). Y, cuando vino, enseñó con entusiasmo la verdad sobre su Padre ([Mat. 6:9;][Juan 5:17]). Esta obra lo hizo muy feliz ([Juan 4:34-36]). Imitamos a Jesús obedeciendo a Jehová y “siempre teniendo mucho que hacer en la obra del Señor” ([1 Cor. 15:58]). El cristiano que está “intensamente ocupado” en la predicación ve sus problemas con otros ojos ([Hech. 18:5]). Un motivo es que las personas a las que predicamos suelen tener vidas más complicadas que las nuestras. Pero, cuando llegan a amar a Jehová y aprenden a hacer lo que dice, su vida mejora y son más felices. Cada vez que eso sucede, crece nuestra confianza en que Dios nos cuidará. w19.04 10, 11 párrs. 8, 9

^ (Juan 8:29) Y el que me envió está conmigo; no me ha dejado solo, porque yo siempre hago lo que a él le agrada”.

^ (Prov. 8:30) yo estuve junto a él como un obrero experto.* Día tras día su mayor alegría era yo,* y siempre me sentía feliz delante de él.

O “un obrero maestro”, “un maestro de obras”.

O “él estaba especialmente encariñado conmigo”.

^ (Mat. 6:9) ”Ustedes deben orar de esta manera: ”‘Padre nuestro que estás en los cielos, que tu nombre sea santificado.*

O “sea tenido por sagrado”, “sea tratado como santo”.

^ (Juan 5:17) Pero él les contestaba: “Mi Padre hasta ahora sigue trabajando, y yo también sigo trabajando”.

^ (Juan 4:34-36) Jesús les dijo: “Mi alimento es hacer la voluntad del que me envió y completar su obra. 35 ¿No dicen ustedes que todavía faltan cuatro meses para la cosecha? Pues fíjense en lo que les digo: levanten la vista y miren, los campos están blancos, listos para la cosecha. Ya 36 el cosechador está recibiendo su paga y recogiendo fruto para vida eterna. Así, el sembrador y el cosechador pueden alegrarse juntos.

^ (1 Cor. 15:58) Por lo tanto, mis queridos hermanos, manténganse firmes, inamovibles, y estén siempre muy ocupados en la obra del Señor, sabiendo que su trabajo relacionado con el Señor no es en vano.

^ (Hech. 18:5) Cuando Silas y Timoteo bajaron de Macedonia, Pablo se dedicó por completo a predicar la palabra. Les daba testimonio a los judíos y les demostraba que Jesús es el Cristo.

^ ***w19 abril págs. 10-11 Imitemos a Jesús y conservaremos la paz***
JESÚS PREDICÓ CON ENTUSIASMO

8 (Lea Juan 8:29). Jesús sintió paz interior incluso cuando lo persiguieron. ¿Por qué? Porque sabía que estaba haciendo feliz a su Padre. Fue obediente hasta en las circunstancias más difíciles. Como amaba a Jehová, toda su vida estaba centrada en servirle. Antes de venir a la Tierra, fue el “obrero maestro” de Dios (Prov. 8:30). Y, cuando vino, enseñó con entusiasmo la verdad sobre su Padre (Mat. 6:9; Juan 5:17). Esta obra lo hizo muy feliz (Juan 4:34-36).

9 Imitamos a Jesús obedeciendo a Jehová y “siempre teniendo mucho que hacer en la obra del Señor” (1 Cor. 15:58). El cristiano que está “intensamente ocupado” en la predicación ve sus problemas con otros ojos (Hech. 18:5). Un motivo es que las personas a las que predicamos suelen tener vidas más complicadas que las nuestras. Pero, cuando llegan a amar a Jehová y aprenden a hacer lo que dice, su vida mejora y son más felices. Cada vez que eso sucede, crece nuestra confianza en que Dios nos cuidará. Y esa convicción nos ayuda a conservar la paz interior. Ese es el caso de una hermana que lleva toda la vida luchando contra la depresión y profundos sentimientos de inutilidad. Ella cuenta: “Estar ocupada en la predicación me da estabilidad emocional y hace que me sienta feliz. Creo que se debe a que es entonces cuando más cerca me siento de Jehová”.

^ ***w19 abril págs. 22-23 Combatamos a los espíritus malvados con la ayuda de Jehová***
10 Deshagámonos de cualquier objeto relacionado con el ocultismo. En el siglo primero, algunos habitantes de Éfeso practicaban el ocultismo. Pero, cuando conocieron la verdad, tomaron medidas drásticas. Según la Biblia, un “buen número de los que habían practicado artes mágicas juntaron sus libros y los quemaron delante de todos” (Hech. 19:19). Como vemos, se tomaron muy en serio la lucha contra los espíritus malvados. Aunque aquellos libros de magia eran carísimos, los destruyeron en vez de regalarlos o venderlos. Les preocupaba mucho más agradar a Jehová que el valor de los libros.

11 ¿Cómo podemos copiar su ejemplo? Si tenemos cualquier objeto relacionado con el ocultismo, como amuletos, talismanes u otras cosas que se usen para protegerse de los peligros y de los malos espíritus, es aconsejable que nos deshagamos de ello (lea 1 Corintios 10:21).

12 Analicemos con cuidado nuestro entretenimiento. Preguntémonos: “¿Leo libros, revistas o artículos de Internet sobre el ocultismo? ¿Qué puede decirse de la música que escucho, de las películas y programas de televisión que veo, y de mis videojuegos? ¿Tiene mi entretenimiento alguna relación con el ocultismo? ¿Incluye cosas como vampiros, zombis o fenómenos paranormales? ¿Presenta la magia, los hechizos y los maleficios como una diversión inofensiva?”. Por supuesto, no todos los cuentos o historias fantásticas tienen que ver necesariamente con el ocultismo. Al hacer este análisis, asegurémonos de que nuestras decisiones nos mantengan muy lejos de todo lo que Dios odia. Queremos hacer lo posible por conservar la conciencia limpia ante Jehová (Hech. 24:16).

^ ***w19 mayo pág. 10 El amor y la justicia ante la maldad***
CÓMO PROCEDER CUANDO ALGUIEN COMETE UN PECADO GRAVE

10 Cuando alguien comete un pecado grave, los ancianos que atienden el asunto tienen presente que para seguir la ley del Cristo deben tratar al rebaño con amor y hacer lo que es justo y recto para Dios. Como consecuencia, hay varias cosas de las que se preocupan. Su interés principal es mantener la santidad del nombre de Dios (Lev. 22:31, 32; Mat. 6:9). También se interesan mucho en cuidar de la espiritualidad de los hermanos y en ayudar a quien ha sido víctima de un pecado.

11 Además, los ancianos tratan de ayudar a quien ha cometido un pecado grave a recuperar la salud espiritual, si es posible (lea Santiago 5:14, 15). El cristiano que cede a los malos deseos y comete un pecado grave está enfermo espiritualmente. Esto significa que se ha dañado su amistad con Jehová. Los ancianos son como médicos espirituales que se esfuerzan por sanar al enfermo, en este caso el pecador. Sus consejos basados en la Biblia pueden ayudarlo a reparar su amistad con Dios. Pero esto solo es posible si está arrepentido de verdad (Hech. 3:19; 2 Cor. 2:5-10).

^ ***w19 octubre pág. 21 ¿Qué hará Jehová que lleguemos a ser?***
CÓMO NOS CAPACITA JEHOVÁ

3 (Lea Filipenses 2:13). Jehová puede darnos el deseo de actuar. ¿Cómo? Puede que nos enteremos de que hay cierta necesidad en nuestra congregación o que los ancianos lean una carta de la sucursal sobre una necesidad en otro lugar. Tal vez entonces nos preguntemos qué podemos hacer para ayudar. O quizás se nos haya ofrecido una asignación difícil y nos preguntemos si estaríamos a la altura. Puede ocurrir también que, tras leer una porción de la Biblia, pensemos en cómo usarla para ayudar a los demás. Jehová no nos obligará a hacer nada. Pero, si ve que estamos dispuestos a hacer más, nos dará el deseo de actuar.

4 Jehová también puede darnos las fuerzas para actuar (Is. 40:29). Con su espíritu santo, puede potenciar nuestras habilidades naturales (Éx. 35:30-35). Y mediante su organización puede enseñarnos a efectuar algunas tareas. Si no sabemos cómo cumplir con cierta asignación, pidamos ayuda. También acerquémonos con libertad a nuestro generoso Padre celestial y pidámosle “el poder que va más allá de lo normal” (2 Cor. 4:7; Luc. 11:13). En la Biblia, leemos cómo Jehová capacitó a muchos hombres y mujeres dándoles el deseo y las fuerzas para actuar. Analicemos algunos ejemplos y pensemos en cómo podría utilizarnos a nosotros de modo parecido.

^ ***w19 junio págs. 5-6 Tengamos cuidado para que nadie nos atrape***
13 Satanás se aprovecha de los deseos naturales. Es normal que deseemos conseguir el sustento para nosotros y nuestra familia. Y queremos conseguir la preparación necesaria para ello (1 Tim. 5:8). ¿Cómo lo hacemos? Por regla general, yendo a la escuela y siendo buenos estudiantes. Pero debemos tener cuidado. En muchos países, el sistema educativo no solo enseña a los alumnos cosas útiles para su vida, sino también filosofías humanas. Se les anima a poner en duda la existencia de Dios y a despreciar la Biblia. Se les dice que la teoría de la evolución es la única explicación inteligente sobre el origen de la vida (Rom. 1:21-23). Estas ideas están en contra de “la sabiduría de Dios” (1 Cor. 1:19-21; 3:18-20).

^ ***w19 junio pág. 7 Tengamos cuidado para que nadie nos atrape***
17 Que nuestra resolución sea no dejar nunca que se nos atrape “mediante la filosofía y el vano engaño” del mundo de Satanás. Protejámonos sin cesar de sus tácticas (1 Cor. 3:18; 2 Cor. 2:11). No permitamos jamás que él nos haga olvidar quién es Jehová y cómo quiere que le sirvamos. Obedezcamos sus elevadas normas morales. Y no dejemos que el Diablo logre que pasemos por alto los consejos divinos. Ahora bien, ¿qué podemos hacer si nos damos cuenta de que ya han influido en nosotros las ideas del mundo? El siguiente artículo mostrará cómo puede ayudarnos la Palabra de Dios a derrumbar incluso ideas y costumbres “fuertemente atrincheradas” (2 Cor. 10:4, 5).

^ ***w19 julio pág. 14 “Vayan [...] y hagan discípulos”***
LOS apóstoles debían estar muy emocionados cuando se reunieron en la ladera de una montaña. Jesús les había pedido después de su resurrección que se encontraran con él allí (Mat. 28:16). Quizás esa fue la ocasión en la que “se apareció a más de quinientos hermanos de una vez” (1 Cor. 15:6). ¿Por qué organizó Jesús esta reunión? Para darles a sus seguidores este emocionante trabajo: “Vayan, por lo tanto, y hagan discípulos de gente de todas las naciones” (lea Mateo 28:18-20).

^ ***w19 julio págs. 15-16 “Vayan [...] y hagan discípulos”***
7 Por ejemplo, podríamos decir: “Me gustaría saber su opinión sobre el siguiente tema. Hoy día, nos enfrentamos en todas partes a muchos problemas. ¿Cree que hace falta un gobierno mundial para resolverlos?”. Después, podríamos leer y comentar Daniel 2:44. O quizás podríamos decir: “Me gustaría hacerle una pregunta. ¿Cuál cree que es la clave para tener hijos bien educados?”. Entonces, podríamos analizar Deuteronomio 6:6, 7. Sea cual sea el tema que escojamos, pensemos en las personas con las que vamos a hablar. Imaginemos cómo las beneficiará aprender lo que la Biblia enseña de verdad. Cuando hablemos con ellas, es importante que las escuchemos y que respetemos su opinión. De este modo, las comprenderemos mejor y será más probable que nos escuchen.

8 Antes de que una persona decida estudiar la Biblia, quizás tengamos que dedicar tiempo y esfuerzo a volver a visitarla varias veces. ¿Por qué? En primer lugar, porque es posible que no esté en casa cuando volvamos o que no pueda atendernos. Además, tal vez hagan falta varias visitas para que se sienta a gusto con nosotros y acepte el curso bíblico. Recordemos que es más probable que una planta crezca si la regamos a menudo. Del mismo modo, es más probable que crezca el amor de una persona por Jehová y Cristo si hablamos con ella con frecuencia de la Palabra de Dios.

^ ***w19 julio págs. 6-7 Preparémonos ahora para la persecución***
CÓMO ACTUAR CUANDO SOMOS VÍCTIMAS DEL ODIO

17 Nos gusta que los demás nos respeten, pero no cometamos el error de pensar que no valemos nada si no somos populares. Jesús dijo: “Felices son ustedes cuando los hombres los odien, y cuando los excluyan y los vituperen y desechen su nombre como inicuo por causa del Hijo del hombre” (Luc. 6:22). ¿Qué significan estas palabras?

18 Jesús no quiso decir que a sus discípulos nos gustaría que nos odiaran, sino que era realista. Somos víctimas del odio porque no somos parte del mundo, vivimos en conformidad con las enseñanzas de Jesús y predicamos su mensaje (lea Juan 15:18-21). Deseamos agradar a Jehová. Si la gente nos odia porque amamos a nuestro Padre, ese es su problema.

^ ***w19 julio pág. 7 Preparémonos ahora para la persecución***
PREPARARNOS AHORA NOS BENEFICIA

21 No sabemos cuándo seremos perseguidos o cuándo los gobiernos prohibirán nuestra obra. Lo que sí sabemos es que podemos prepararnos ahora si hacemos más sólida nuestra amistad con Jehová, si trabajamos por tener más valor y si aprendemos a actuar cuando somos víctimas del odio. Prepararnos ahora nos ayudará a mantenernos firmes en el futuro.

^ ***w19 julio pág. 24 Cómo llegar al corazón de quienes no son religiosos***
16 Cuando dirigimos cursos bíblicos con personas que no son religiosas, debemos seguir fortaleciendo su fe en que Dios existe (lea Hebreos 11:6). También tenemos que ayudarlas a confiar en la Biblia. Para ello, tal vez sea necesario repetir ciertas enseñanzas muchas veces. En cada sesión de estudio, quizás tengamos que examinar pruebas de que la Biblia es la Palabra de Dios. Por ejemplo, podemos analizar algunas profecías que se han cumplido, la exactitud científica e histórica de la Biblia o sus sabios consejos.

17 Cuando demostramos amor a las personas, sean religiosas o no, las ayudamos a seguir a Cristo (1 Cor. 13:1). Nuestra meta al enseñarles la verdad de la Biblia es que entiendan que Dios nos ama y que desea que lo amemos. Todos los años, se bautizan miles de personas que antes no se interesaban nada o casi nada por la religión pero que han llegado a amar a Dios. Así que seamos positivos y demostremos amor e interés sincero en toda clase de personas. Escuchémoslas y tratemos de comprenderlas. Enseñémosles con nuestro ejemplo a seguir los pasos de Cristo.

^ ***w19 octubre pág. 23 ¿Qué hará Jehová que lleguemos a ser?***
11 Muchos siglos más tarde, las hijas de Salum estuvieron entre aquellos a quienes Jehová utilizó para reconstruir la muralla de Jerusalén (Neh. 2:20; 3:12). Aunque Salum era un príncipe, sus hijas estuvieron dispuestas a hacer aquella labor difícil y peligrosa (Neh. 4:15-18). Su actitud fue muy diferente a la de los hombres importantes de los tecoítas, que “no quisieron rebajarse a trabajar” (Neh. 3:5). Imaginemos la alegría que ellas sintieron cuando las obras se terminaron en tan solo cincuenta y dos días (Neh. 6:15). En la actualidad, hay hermanas que están encantadas de participar en un rasgo especial de servicio sagrado: la construcción y el mantenimiento de edificios dedicados a Jehová. Sus habilidades, entusiasmo y lealtad desempeñan un papel clave en el éxito de esta labor.

12 Jehová motivó a Tabita a hacer “muchas obras buenas” y ayudar “a los necesitados”, en especial a las viudas (Hech. 9:36). Debido a su extraordinaria generosidad y bondad, muchos lloraron su muerte. Pero sintieron una gran alegría cuando el apóstol Pedro la resucitó (Hech. 9:39-41). ¿Qué aprendemos de Tabita? Que, seamos jóvenes o mayores, hombres o mujeres, todos podemos hacer cosas prácticas para ayudar a nuestros hermanos (Heb. 13:16).

^ ***w19 agosto pág. 10 Que nuestro amor se haga abundante***
“LAS COSAS MÁS IMPORTANTES”

9 Inspirado por el espíritu santo, Pablo les mandó a los filipenses, y a todos los cristianos, asegurarse de “las cosas más importantes” (Filip. 1:10). Entre ellas están la santificación del nombre de Dios, el cumplimiento de su propósito y la paz y unidad de la congregación (Mat. 6:9, 10; Juan 13:35). Cuando nuestra vida se centra en estas cosas, demostramos que amamos a Jehová.

^ ***w19 agosto págs. 11-12 Que nuestro amor se haga abundante***
13 También podríamos hacer tropezar a alguien si lo incitáramos a pecar. Veamos cómo podría ocurrir. Imaginemos que un estudiante de la Biblia logra vencer su adicción al alcohol después de una larga y difícil lucha. Se da cuenta de que no debe beber nada en absoluto. Hace muchos cambios en poco tiempo y se bautiza. Un día, un hermano los invita a él y a otros cristianos a su casa. Sin ninguna mala intención, le ofrece una bebida alcohólica y le dice: “Ya estás bautizado y tienes el espíritu de Jehová. Recuerda que un aspecto del fruto del espíritu es el autodominio. Si te controlas, podrás beber con moderación”. No hace falta decir cuáles serían las consecuencias si el nuevo hermano hiciera caso de este mal consejo.

14 Las reuniones nos ayudan a seguir de muchas maneras los consejos de Filipenses 1:10. Primero, nos recuerdan qué es lo que Jehová considera más importante. Segundo, nos enseñan a aplicar lo que aprendemos y así no tener defectos. Y, tercero, nos motivan a mostrar amor y hacer buenas obras (Heb. 10:24, 25). Cuanto más ánimo recibimos de los hermanos, más amor sentimos por ellos y por nuestro Dios. Si amamos a Jehová y a los hermanos con todo el corazón, intentaremos por todos los medios no hacer tropezar a ningún hermano.

^ ***w19 septiembre págs. 2-3 Jehová valora a sus siervos humildes***
5 Por otra parte, las personas que parecen seguras de sí mismas o que son directas no son necesariamente orgullosas (Juan 1:46, 47). Aun así, quienes tienen una personalidad extrovertida deben tener cuidado de no confiar en sus aptitudes naturales. Prescindiendo de la personalidad que tengamos, todos debemos esforzarnos por ser humildes de corazón.

6 Veamos el ejemplo del apóstol Pablo. Jehová lo utilizó para fundar congregaciones en un lugar tras otro. Hasta puede que ningún otro apóstol de Jesucristo hiciera tanto como él en el ministerio. Pese a todo ello, Pablo no se consideró superior a sus hermanos, sino que admitió con humildad: “Soy el más pequeño de los apóstoles, y no soy digno de ser llamado apóstol, porque perseguí a la congregación de Dios” (1 Cor. 15:9). Luego, señaló con razón que, si era un buen amigo de Jehová, no se debía a que fuera especial o a que hubiera alcanzado grandes logros, sino solo a que Dios le había mostrado bondad inmerecida (lea 1 Corintios 15:10). Sin duda, dio una excelente lección de humildad cuando escribió a los corintios, teniendo en cuenta sobre todo que algunos de ellos lo criticaban (2 Cor. 10:10).

^ ***w19 septiembre pág. 15 Estemos dispuestos a someternos a Jehová***
POR QUÉ A VECES NOS CUESTA SOMETERNOS A JEHOVÁ

4 Un motivo por el que a veces nos cuesta someternos a Jehová es que hemos heredado el pecado y somos imperfectos. Por eso, tenemos la tendencia a desobedecer. Cuando Adán y Eva se rebelaron contra Dios y comieron el fruto que les había prohibido, fijaron sus propias normas (Gén. 3:22). Como ellos, la mayoría de las personas hoy día prefieren no tener en cuenta a Dios y decidir por sí mismas lo que está bien y lo que está mal.

5 Hasta quienes conocemos y amamos a Jehová tal vez luchemos por someternos a él por completo. Eso es lo que le sucedió al apóstol Pablo (lea Romanos 7:21-23). Igual que él, queremos hacer lo que Dios considera correcto. Pero debemos luchar constantemente contra la inclinación a hacer lo malo.

6 También puede resultarnos difícil someternos a Jehová por culpa de la influencia de la cultura en la que nos hemos criado. Muchas ideas humanas chocan con lo que Dios dice, y tal vez tengamos una lucha constante para desprendernos de modos de pensar que son comunes hoy. Veamos solo un ejemplo.

^ ***w19 septiembre pág. 24 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
17 Debemos ser realistas y reconocer que nuestras energías tienen un límite. Así que debemos pensar con cuidado en qué las gastamos. Por ejemplo, podríamos desperdiciarlas tratando de acumular cosas materiales. Veamos lo que Jesús le dijo a un joven rico que le preguntó qué debía hacer para heredar la vida eterna. El joven respetaba la Ley y seguro que era una buena persona, porque el Evangelio de Marcos dice específicamente que Jesús sintió cariño por él. Así que le hizo esta invitación: “Ve, vende las cosas que tienes, [...] y ven, sé mi seguidor”. A este joven no le resultó fácil tomar una decisión, pero por lo visto su deseo de seguir a Jesús no era tan intenso como para dejar sus “muchas posesiones” (Mar. 10:17-22). Como consecuencia, rechazó el yugo que le ofreció Jesús y siguió siendo esclavo de “las Riquezas” (Mat. 6:24). ¿Qué decisión habríamos tomado nosotros?

18 Es bueno que de vez en cuando evaluemos cuáles son nuestras prioridades. ¿Por qué? Porque así nos aseguraremos de que utilizamos bien nuestras energías. Veamos el caso de un joven llamado Mark. Él dice: “Durante muchos años, creí que llevaba una vida sencilla. Pero, aunque era precursor, siempre estaba pensando en el dinero y en cómo tener una vida más cómoda. Me preguntaba por qué se me había complicado la vida. Entonces, me di cuenta de que estaba poniendo mis intereses en primer lugar y dándole a Jehová el tiempo y las energías que me sobraban”. Mark cambió su manera de pensar y de vivir a fin de hacer más en el servicio a Dios. Dice: “A veces, me invade la ansiedad. Pero, con la ayuda de Jehová y el apoyo de Jesús, sigo centrado en su servicio”.

^ ***w19 octubre págs. 9-10 Mantengámonos ocupados en la parte final de los últimos días***
MANTENGÁMONOS OCUPADOS EN LA PREDICACIÓN

7 En el poco tiempo que queda antes de que llegue “el día de Jehová”, él espera que nos mantengamos ocupados en la predicación. Debemos asegurarnos de que estamos “muy ocupados en la obra del Señor” (1 Cor. 15:58). Cuando Jesús habló de los importantes sucesos que ocurrirían durante los últimos días, predijo lo que haríamos los siervos de Dios. Dijo: “Además, primero se tienen que predicar las buenas noticias en todas las naciones” (Mar. 13:4, 8, 10; Mat. 24:14). Pensemos en lo siguiente: cada vez que salimos al ministerio, participamos en el cumplimiento de esta profecía bíblica.

^ ***w19 octubre págs. 10-11 Mantengámonos ocupados en la parte final de los últimos días***
9 Seguiremos predicando hasta que Jehová diga que esta obra ha terminado. ¿Cuánto tiempo le queda a la gente para conocer a Jehová y a Jesucristo? (Juan 17:3). No lo sabemos. Lo que sí sabemos es que, mientras no comience la gran tribulación, toda persona con “la actitud correcta para obtener vida eterna” tiene la oportunidad de prestar atención a las buenas noticias (Hech. 13:48). ¿Cómo ayudaremos a estas personas antes de que sea demasiado tarde?

10 Jehová nos está dando mediante su organización todo lo necesario para enseñar la verdad a la gente. Por ejemplo, todas las semanas nos capacita mediante la reunión de entre semana, donde aprendemos qué decir en la primera visita y en las revisitas, y cómo dirigir los cursos bíblicos. La organización de Jehová también nos ha dado las herramientas del kit de enseñanza. Estas pueden ayudarnos de las siguientes maneras:

• a empezar conversaciones,

• a despertar el interés de la gente,

• a motivarla a querer saber más,

• a enseñar la verdad en los cursos bíblicos y

• a invitar a quienes demuestren interés a visitar nuestro sitio de Internet y el Salón del Reino.

Claro, además de tener estas herramientas, debemos usarlas. Por ejemplo, si tenemos una conversación agradable con alguien que muestra interés y le dejamos un tratado o una revista, la persona podrá leer más sobre el tema hasta que volvamos a hablar con ella. Cada uno de nosotros tiene la responsabilidad de mantenerse ocupado en la predicación todos los meses.

^ (Luc. 2:25-35) Resulta que había en Jerusalén un hombre justo y devoto llamado Simeón, que esperaba el consuelo de Israel, y el espíritu santo estaba sobre él. 26 Es más, por medio del espíritu santo había recibido la revelación divina de que no vería la muerte sin antes ver al Cristo de Jehová.* 27 Entonces, guiado por el espíritu, entró en el templo. Y, cuando los padres entraron con el pequeño Jesús para hacer por él lo que era costumbre según la Ley, 28 tomó al niño en sus brazos, alabó a Dios y dijo: 29 “Señor Soberano, ahora estás dejando que tu esclavo muera* en paz, tal como dijiste, 30 porque mis ojos han visto el medio que usarás para traer salvación, 31 que has preparado a la vista de todos los pueblos. 32 Es una luz para quitarles el velo a las naciones y una gloria para tu pueblo Israel”. 33 El padre y la madre del niño no salían de su asombro por las cosas que se decían de él. 34 Además, Simeón los bendijo y le dijo a María, la madre del niño: “Escucha, este niño está designado para que en Israel muchos caigan y muchos vuelvan a levantarse, y será una señal contra la que se hablará 35 (y a ti una espada larga te atravesará el alma)* para sacar a la luz los razonamientos de muchos corazones”.

Ver apén. A5.

O “se vaya”.

Ver glosario.

^ ***w19 octubre pág. 22 ¿Qué hará Jehová que lleguemos a ser?***
7 Simeón era un anciano leal de Jerusalén al que Jehová le prometió que antes de morir vería al Mesías. Esta promesa debió animarlo muchísimo, pues había estado esperando su llegada durante años. Jehová lo recompensó por su fe y aguante. Cierto día, “guiado por el espíritu”, Simeón fue al templo, y allí vio a Jesús. Entonces, Jehová lo usó para pronunciar una profecía sobre este niño, que llegaría a ser el Cristo (Luc. 2:25-35). Aunque Simeón probablemente no vivió para ver el ministerio de Jesús, agradeció el honor que se le concedió. Y a este hombre fiel le espera lo mejor cuando vea en el nuevo mundo que el gobierno de Jesús bendecirá a todas las familias de la Tierra (Gén. 22:18). Nosotros también podemos sentirnos agradecidos por lo que Jehová nos permita hacer al servirle.

^ ***w19 octubre pág. 23 ¿Qué hará Jehová que lleguemos a ser?***
12 Jehová motivó a Tabita a hacer “muchas obras buenas” y ayudar “a los necesitados”, en especial a las viudas (Hech. 9:36). Debido a su extraordinaria generosidad y bondad, muchos lloraron su muerte. Pero sintieron una gran alegría cuando el apóstol Pedro la resucitó (Hech. 9:39-41). ¿Qué aprendemos de Tabita? Que, seamos jóvenes o mayores, hombres o mujeres, todos podemos hacer cosas prácticas para ayudar a nuestros hermanos (Heb. 13:16).

^ ***w19 noviembre pág. 5 Hagamos amistades fuertes antes del fin***
PREDIQUEMOS JUNTOS

10 Como sucedió en el caso de Jeremías y Baruc, cuando predicamos con nuestros hermanos y observamos sus buenas cualidades, aprendemos de ellos y nuestra amistad se hace más estrecha (lea Proverbios 27:17). Por ejemplo, si salimos al ministerio con un hermano y lo escuchamos defender con valentía su fe o hablar con total convicción de Jehová y sus promesas, es probable que sintamos más cariño por él.

11 Veamos dos casos que nos demuestran cómo une a los cristianos salir a predicar juntos. Adeline es una hermana de 23 años que le pidió a su amiga Candice que se fueran juntas a un territorio donde rara vez se predica. Adeline cuenta: “Queríamos sentirnos más motivadas y disfrutar más de la predicación. Las dos necesitábamos recargar nuestras baterías espirituales”. ¿Cómo las benefició predicar juntas? Adeline responde: “Al final del día, hablábamos de cómo nos sentíamos, cómo nos habían animado las conversaciones que habíamos tenido con la gente y cómo habíamos visto la guía de Jehová. A las dos nos encantaba tener estas conversaciones profundas, y llegamos a conocernos aún mejor”.

^ ***w19 noviembre pág. 19 ¿Está en buen estado nuestro “escudo grande de la fe”?***
18 En la antigüedad, se honraba al soldado que demostraba valor en la batalla. Pero era una humillación regresar sin el escudo. El historiador romano Tácito escribió: “Dejar abandonado el escudo es su mayor vergüenza”. Esta era una razón por la que los soldados procuraban llevarlo agarrado con fuerza.

19 Para llevar agarrado con fuerza el escudo de la fe, debemos asistir con regularidad a las reuniones y hablar a la gente sobre el nombre de Jehová y sobre su Reino (Heb. 10:23-25). Además, tenemos que leer la Biblia a diario y pedirle en oración a Jehová que nos ayude a poner en práctica su guía y sus consejos en todo lo que hacemos (2 Tim. 3:16, 17). Así, ningún arma de Satanás nos causará daño permanente (Is. 54:17). El “escudo grande de la fe” nos protegerá. Estaremos firmes, sirviendo a Jehová hombro a hombro con nuestros hermanos. Y no solo ganaremos las batallas diarias, sino que tendremos el honor de estar del lado de Jesús cuando consiga la victoria sobre Satanás y los suyos (Apoc. 17:14; 20:10).

^ ***w19 diciembre págs. 17-19 ¿Cuánto conocemos a Jehová?***
7 Moisés siguió aprendiendo sobre las cualidades de Jehová y a hacer su voluntad. Por ejemplo, cuando Jehová le pidió que liberara a la nación de Israel, a Moisés le faltó confianza en sí mismo y le dijo varias veces que no se sentía capacitado para esa misión. En respuesta, Dios le mostró gran compasión y lo ayudó (Éx. 4:10-16). Como resultado, Moisés pudo dar al faraón unos fuertes mensajes de condenación. Después, vio a Jehová utilizar su poder cuando salvó a los israelitas y acabó con el faraón y sus ejércitos en el mar Rojo (Éx. 14:26-31; Sal. 136:15).

8 Después que Moisés sacó a los israelitas de Egipto, ellos se quejaban constantemente. Durante todo ese tiempo, Moisés observó la enorme paciencia con la que Jehová trató al pueblo que había librado de la esclavitud (Sal. 78:40-43). También fue testigo de su extraordinaria humildad, pues Jehová cambió de opinión cuando Moisés se lo pidió (Éx. 32:9-14).

9 Tras el éxodo, Moisés llegó a tener una relación tan estrecha con Jehová que era como si viera a su Padre celestial (lea Hebreos 11:27). De hecho, la Biblia dice: “Jehová le hablaba a Moisés cara a cara, tal como le hablaría un hombre a otro” (Éx. 33:11).

^ ***w20 enero pág. 2 “Vayan y hagan discípulos”***
AMANECE el día 16 de nisán del año 33. Con el corazón roto, un grupo de mujeres devotas se dirigen a la tumba en la que se enterró al Señor Jesucristo más de treinta y seis horas antes. Van con la intención de untar el cuerpo con especias aromáticas y aceites perfumados. Cuando llegan a la tumba, se sorprenden al ver que está vacía. Un ángel les dice que Jesús ha sido levantado de entre los muertos y luego añade: “Va delante de ustedes camino a Galilea; allí lo verán” (Mat. 28:1-7; Luc. 23:56; 24:10).

^ ***w20 enero pág. 3 “Vayan y hagan discípulos”***
5 Tenemos buenos motivos para creer que Pablo pensaba en la reunión de Galilea que se menciona en Mateo capítulo 28. ¿Cuáles? Primero, que la mayoría de los discípulos de Jesús eran galileos. Por lo tanto, un buen lugar para reunir a un grupo grande de personas sería una montaña de Galilea, y no una casa particular de Jerusalén. Segundo, Jesús ya se había reunido con los 11 apóstoles en una casa de Jerusalén después de resucitar. Si su intención hubiera sido dar el mandato de predicar y hacer discípulos solo a los apóstoles, podía haberlo hecho en Jerusalén en vez de pedirles a ellos, a las mujeres y a otros discípulos que se reunieran con él en Galilea (Luc. 24:33, 36).

6 Veamos una tercera razón importante por la que podemos decir que Jesús no dio el mandato de hacer discípulos solo a los once apóstoles fieles. ¿Cómo lo sabemos? Lo último que les dijo Jesús a sus seguidores fue esto: “Estaré con ustedes todos los días hasta la conclusión del sistema” (Mat. 28:20). De acuerdo con lo que dijo Jesús, la labor de hacer discípulos está hoy en pleno apogeo, como lo muestra el siguiente dato sorprendente. Todos los años, casi 300.000 nuevos discípulos de Jesús se bautizan como testigos de Jehová.

^ ***w20 enero págs. 14-15 Nuestro Dios, Jehová, nos considera valiosos***
PENSEMOS en las siguientes tres situaciones. A un hermano joven le diagnostican una enfermedad debilitante. Un hermano muy trabajador de más de 50 años pierde el empleo y no encuentra otro por mucho que lo intenta. Una fiel hermana mayor siente que cada vez puede hacer menos en el servicio a Jehová.

2 Si tenemos alguno de estos problemas, es posible que nos parezca que ya no servimos para nada. Estas situaciones pueden robarnos la felicidad, destruir nuestro amor propio y perjudicar nuestra relación con los demás.

3 Este mundo refleja cómo ve Satanás la vida de los seres humanos. Él siempre nos ha tratado como si no valiéramos nada. Con crueldad, le ofreció a Eva el camino a la libertad cuando sabía muy bien que el castigo por desobedecer a Dios era la muerte. Siempre ha controlado el sistema económico, político y religioso de este mundo. Así que no sorprende que muchos hombres de negocios, políticos y guías religiosos demuestren su misma falta de respeto a la vida y la dignidad del hombre.

4 En cambio, Jehová quiere que nos sintamos bien con nosotros mismos y nos apoya cuando pasamos por situaciones que pudieran hacernos creer que somos inútiles (Sal. 136:23; Rom. 12:3). En este artículo, veremos cómo nos ayuda en las siguientes situaciones: cuando tenemos una enfermedad, cuando pasamos por dificultades económicas y cuando la edad avanzada nos hace pensar que ya no tenemos nada que ofrecer en el servicio a Jehová. Pero primero analicemos por qué podemos confiar en que todos somos valiosos para Dios.

^ ***w19 noviembre págs. 2-3 Hagamos amistades fuertes antes del fin***
APRENDAMOS DEL EJEMPLO DE JEREMÍAS

3 Al menos durante cuarenta años, Jeremías vivió rodeado de personas desleales, entre ellas sus vecinos y quizás algunos familiares de su ciudad natal, Anatot (Jer. 11:21; 12:6). Pero no se aisló. De hecho, le confió a su leal secretario, Baruc, sus sentimientos, los cuales quedaron registrados y han llegado hasta nosotros (Jer. 8:21; 9:1; 20:14-18; 45:1). Seguro que los momentos que pasaron juntos mientras Baruc ponía por escrito todo lo que le había pasado a Jeremías hicieron que llegaran a sentir un gran cariño y respeto el uno por el otro (Jer. 20:1, 2; 26:7-11).

4 Jeremías había advertido con valentía a los israelitas de lo que le sucedería a Jerusalén (Jer. 25:3). En un intento más por motivar a la gente a que se arrepintiera, Jehová le dijo a Jeremías que escribiera sus advertencias en un rollo (Jer. 36:1-4). Él y Baruc colaboraron hombro a hombro probablemente durante varios meses para realizar esta labor que Dios les había encomendado. Sin duda, durante ese tiempo mantuvieron conversaciones que fortalecieron su fe.

^ ***w20 febrero págs. 9-10 Amamos profundamente a nuestro Padre, Jehová***
MOSTREMOS NUESTRO AMOR SIENDO OBEDIENTES

8 Jehová espera que los hijos obedezcan a sus padres, y también desea que nosotros lo obedezcamos a él (Efes. 6:1). Lo merece porque él nos creó, nos mantiene con vida y es el Padre más sabio que existe. Pero la razón principal por la que obedecemos a Jehová es que lo amamos (lea 1 Juan 5:3). Es verdad que sobran los motivos para obedecerlo, pero no nos obliga. Nos ha dado libertad de elección, así que se alegra cuando decidimos obedecerlo por amor.

9 Los padres desean que a sus hijos les vaya bien. Por eso, fijan normas de conducta. Los niños que las obedecen demuestran que confían en sus padres y que los respetan. Pues de mucha mayor importancia es que nosotros conozcamos las normas de nuestro Padre celestial y vivamos de acuerdo con ellas. Así le demostramos a Jehová que lo amamos y lo respetamos. Y como resultado nos va bien en la vida (Is. 48:17, 18). Por el contrario, los que rechazan a Dios y sus normas terminan haciéndose daño a sí mismos (Gál. 6:7, 8).

^ ***w20 marzo págs. 20-21 ¿Cuándo es momento de hablar?***
8 Cuando Abigaíl habló con David, lo hizo con valor y respeto, y de manera convincente. Aunque ella no tenía la culpa de aquella situación tan desagradable, le pidió perdón a David. Reconoció sus buenas cualidades y confió en que Jehová la ayudaría (1 Sam. 25:24, 26, 28, 33, 34). Como ella, debemos tener el valor para hablar si vemos que alguien va a cometer un error grave (Sal. 141:5). Debemos ser respetuosos, pero también decididos. Cuando aconsejamos con cariño a alguien que lo necesita, demostramos que somos buenos amigos (Prov. 27:17).

9 Es especialmente importante que los ancianos tengan el valor para hablar con quienes dan un paso en falso (Gál. 6:1). Ellos son humildes y saben que, como también son imperfectos, puede que algún día necesiten que los aconsejen. Pero no permiten que esto les impida corregir a quienes lo necesitan (2 Tim. 4:2; Tito 1:9). Cuando aconsejan a alguien, se esfuerzan por enseñarle con habilidad y paciencia. Aman a sus hermanos y por eso quieren ayudarlos (Prov. 13:24). Pero su interés principal es honrar a Jehová defendiendo sus normas y protegiendo a la congregación de cualquier daño (Hech. 20:28).

^ ***w19 octubre pág. 21 ¿Qué hará Jehová que lleguemos a ser?***
QUÉ LLEGARON A SER ALGUNOS HOMBRES

5 Jehová hizo que Moisés llegara a ser el libertador de la nación de Israel. Pero ¿cuándo lo utilizó Jehová? ¿Fue cuando Moisés creyó que estaba preparado porque había sido “educado en toda la sabiduría de los egipcios”? (Hech. 7:22-25). No, Jehová lo utilizó después de enseñarle a ser manso y humilde (Hech. 7:30, 34-36). Y le dio el valor para presentarse ante el gobernante más poderoso de Egipto (Éx. 9:13-19). ¿Qué aprendemos del momento y la forma en que Jehová utilizó a Moisés? Que él usa a quienes muestran cualidades espirituales y confían en las fuerzas que él les da (Filip. 4:13).

^ ***w19 octubre pág. 25 ¿Qué hará Jehová que lleguemos a ser?***
QUÉ HACER PARA QUE JEHOVÁ NOS UTILICE

14 A lo largo de la historia, Jehová ha utilizado a sus siervos de muchas maneras. En nuestro caso, ¿qué hará que lleguemos a ser? Mucho depende de cuánto deseemos esforzarnos (lea Colosenses 1:29). Si tenemos una actitud dispuesta, Jehová puede hacer que prediquemos con entusiasmo, que seamos buenos maestros, que sepamos consolar a los demás, que seamos trabajadores hábiles, amigos comprensivos o cualquier otra cosa que sea necesaria para cumplir su propósito.

^ ***w19 abril pág. 11 Imitemos a Jesús y conservaremos la paz***
12 Hubo ocasiones en que lo decepcionaron. Pero no se fijó en sus errores, sino en la fe que tenían en él (Mat. 26:40; Mar. 10:13, 14; Juan 6:66-69). La última noche que pasó con estos hombres leales, les dijo: “Los he llamado amigos, porque todas las cosas que he oído de mi Padre se las he dado a conocer a ustedes” (Juan 15:15). No hay duda de que sus amigos fueron una enorme fuente de ánimo para él. La ayuda que le prestaron durante su ministerio lo llenó de alegría (Luc. 10:17, 21).

^ ***w19 abril págs. 12-13 Imitemos a Jesús y conservaremos la paz***
14 Los buenos amigos nos ayudarán a ser leales a Jehová. Y la mejor manera de hacer amigos es siéndolo nosotros (Mat. 7:12). Por ejemplo, la Biblia nos dice que nos gastemos por los demás, en especial por los que pasan necesidad (Efes. 4:28). Pensemos en hermanos de la congregación que necesiten ayuda. ¿Hay algún publicador que no puede salir de casa? Quizá podamos hacerle la compra. O tal vez podamos ayudar con una comida a una familia con problemas de dinero. ¿Sabemos usar el sitio jw.org® y la aplicación JW Library®? En ese caso, podemos ayudar a algunos hermanos de la congregación a beneficiarse de su contenido. Si nos centramos en ayudar a los demás, es más probable que nos sintamos felices (Hech. 20:35).

15 Los amigos que hagamos nos apoyarán cuando afrontemos dificultades y nos ayudarán a conservar la paz. Igual que Elihú escuchó a Job desahogarse, nuestros amigos nos escucharán con paciencia cuando les contemos nuestras preocupaciones (Job 32:4). Claro, no debemos esperar que ellos tomen decisiones por nosotros, pero seremos prudentes si escuchamos los consejos bíblicos que nos den (Prov. 15:22). Y, cuando pasemos por momentos de necesidad, seamos como el rey David, que no permitió que el orgullo le impidiera aceptar la ayuda de sus amigos (2 Sam. 17:27-29). Sin lugar a dudas, esta clase de amigos son un regalo de Jehová (Sant. 1:17).

Lunes 2 de agosto

Buen número de los que habían practicado artes mágicas juntaron sus libros y los quemaron delante de todos ([Hech. 19:19]).

Estas personas se tomaron muy en serio la lucha contra los espíritus malvados. Aunque aquellos libros de magia eran carísimos, los destruyeron en vez de regalarlos o venderlos. Les preocupaba mucho más agradar a Jehová que el valor de los libros. ¿Cómo podemos copiar su ejemplo? Si tenemos cualquier objeto relacionado con el ocultismo, como amuletos, talismanes u otras cosas que se usen para protegerse de los peligros y de los malos espíritus, es aconsejable que nos deshagamos de ello ([1 Cor. 10:21]). Analicemos con cuidado nuestro entretenimiento. Preguntémonos: “¿Tiene mi entretenimiento alguna relación con el ocultismo?”. Asegurémonos de que nuestras decisiones nos mantengan muy lejos de todo lo que Dios odia. Queremos hacer lo posible por conservar la conciencia limpia ante Jehová ([Hech. 24:16]). w19.04 22, 23 párrs. 10-12

^ (Hech. 19:19) De hecho, muchos de los que habían practicado magia juntaron sus libros y los quemaron delante de todos. Calcularon el precio, y valían 50.000 monedas de plata.

^ (1 Cor. 10:21) No pueden estar bebiendo de la copa de Jehová* y de la copa de los demonios. Tampoco pueden estar participando de “la mesa de Jehová”* y de la mesa de los demonios.

Ver apén. A5.

Ver apén. A5.

^ (Hech. 24:16) Por eso, siempre me esfuerzo por mantener la conciencia limpia* ante Dios y ante los hombres.

O “intachable”.

Martes 3 de agosto

Que llame a los ancianos ([Sant. 5:14]).

Cuando se informa a los ancianos que alguien ha cometido un pecado grave, se preocupan de varias cosas. Su interés principal es mantener la santidad del nombre de Dios (Lev. 22:31, 32;[Mat. 6:9]). También se interesan mucho en cuidar de la espiritualidad de los hermanos y en ayudar a quien ha sido víctima de un pecado. Además, tratan de ayudar a quien ha cometido un pecado grave a recuperar la salud espiritual, si es posible (Sant. 5:14, 15). El cristiano que cede a los malos deseos y comete un pecado grave está enfermo espiritualmente. Esto significa que se ha dañado su amistad con Jehová. Los ancianos son como médicos espirituales que se esfuerzan por sanar al enfermo, en este caso el pecador. Sus consejos basados en la Biblia pueden ayudarlo a reparar su amistad con Dios. Pero esto solo es posible si está arrepentido de verdad ([Hech. 3:19;] 2 Cor. 2:5-10). w19.05 10 párrs. 10, 11

^ (Sant. 5:14) ¿Hay alguien enfermo entre ustedes? Que llame a los ancianos de la congregación y que ellos oren por él, aplicándole aceite en el nombre de Jehová.*

Ver apén. A5.

^ (Lev. 22:31, 32) ”Tienen que obedecer mis mandamientos y cumplirlos. Yo soy Jehová. 32 No profanen mi santo nombre; yo seré santificado en medio de los israelitas. Yo soy Jehová, el que está santificándolos,

^ (Mat. 6:9) ”Ustedes deben orar de esta manera: ”‘Padre nuestro que estás en los cielos, que tu nombre sea santificado.*

O “sea tenido por sagrado”, “sea tratado como santo”.

^ (Sant. 5:14, 15) ¿Hay alguien enfermo entre ustedes? Que llame a los ancianos de la congregación y que ellos oren por él, aplicándole aceite en el nombre de Jehová.* 15 Y la oración hecha con fe hará que el enfermo* se recupere, y Jehová* lo levantará. Además, si él ha cometido algún pecado, será perdonado.

Ver apén. A5.

O quizás “cansado”.

Ver apén. A5.

^ (Hech. 3:19) ”De modo que arrepiéntanse y den media vuelta* para que sus pecados sean borrados, y así el propio Jehová* haga venir tiempos de alivio

O “vuélvanse”.

Lit. “el rostro de Jehová”. Ver apén. A5.

^ (2 Cor. 2:5-10) Ahora bien, si alguien ha causado tristeza, no me ha entristecido a mí, sino a todos ustedes hasta cierto punto (para no ser demasiado severo en lo que digo). 6 Ese hombre ya tiene suficiente con la reprensión que le dio la mayoría. 7 Ahora deben perdonarlo bondadosamente y consolarlo para que no se sienta abrumado* por estar demasiado triste. 8 Por lo tanto, les aconsejo* que le confirmen que lo aman. 9 Pues también les escribí por esto: para averiguar si demostrarían ser obedientes en todo. 10 Si ustedes le perdonan algo a una persona, yo también se lo perdono. De hecho, todo lo que yo he perdonado (si es que tuve que perdonar algo) fue por el bien de ustedes delante de Cristo,

O “no sea tragado”.

O “los exhorto a”.

Miércoles 4 de agosto

Dios los llena de energías dándoles tanto el deseo como las fuerzas para actuar ([Filip. 2:13]).

Jehová puede darnos el deseo de actuar. Puede que nos enteremos de que hay cierta necesidad en nuestra congregación o en otro lugar. Tal vez entonces nos preguntemos qué podemos hacer para ayudar. O quizás se nos haya ofrecido una asignación difícil y nos preguntemos si estaríamos a la altura. Puede ocurrir también que, tras leer una porción de la Biblia, pensemos en cómo usarla para ayudar a los demás. Si Jehová ve que estamos dispuestos a hacer más, nos dará el deseo de actuar. Además, puede darnos las fuerzas para actuar ([Is. 40:29]). Con su espíritu santo, puede potenciar nuestras habilidades naturales ([Éx. 35:30-35]). Y mediante su organización puede enseñarnos a efectuar algunas tareas. Si no sabemos cómo cumplir con cierta asignación, pidamos ayuda. También acerquémonos con libertad a nuestro generoso Padre celestial y pidámosle “el poder que va más allá de lo normal” ([2 Cor. 4:7;][Luc. 11:13]). w19.10 21 párrs. 3, 4

^ (Filip. 2:13) Porque Dios es el que, tal como a él le agrada, los llena de energías dándoles tanto el deseo como las fuerzas para actuar.

^ (Is. 40:29) Él fortalece al que está cansado y llena de vigor al que está débil.*

O “sin energía dinámica”.

^ (Éx. 35:30-35) Entonces Moisés les dijo a los israelitas: “Miren, Jehová ha escogido a Bezalel, hijo de Urí, hijo de Hur, de la tribu de Judá. 31 Lo ha llenado con el espíritu de Dios para que tenga sabiduría, entendimiento y conocimientos sobre todo tipo de trabajos artesanales 32 y así pueda hacer diseños artísticos, trabajar el oro, la plata y el cobre, 33 cortar y montar piedras, y hacer todo tipo de piezas artísticas de madera. 34 Y ha puesto en el corazón de él y de Oholiab hijo de Ahisamac, de la tribu de Dan, la habilidad de enseñar a otros. 35 Los ha llenado de habilidad* para hacer trabajos de artesano, de diseñador y de bordador que usa hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino, así como de tejedor. Estos hombres harán todo tipo de trabajos y prepararán todo tipo de diseños.

Lit. “sabiduría de corazón”.

^ (2 Cor. 4:7) Sin embargo, tenemos este tesoro en vasijas* de barro, para que el poder que va más allá de lo normal venga de Dios y no de nosotros.

O “recipientes”.

^ (Luc. 11:13) Por lo tanto, si ustedes, aunque son malos, saben darles buenos regalos a sus hijos, ¡con mucha más razón el Padre en el cielo les dará espíritu santo a quienes se lo piden!”.

Jueves 5 de agosto

Los hombres serán amadores de sí mismos ([2 Tim. 3:2]).

El mundo anima a la gente a tener una opinión muy elevada de sí misma. Una enciclopedia dice que en los años setenta “se hicieron muy comunes los libros de autoayuda”. Algunos “animaban a los lectores a conocerse a sí mismos, a aceptarse como son y a celebrar su identidad”. Por ejemplo, uno de estos libros le dice al lector que debe ponerse como meta enamorarse de sí mismo, pues es “la persona más hermosa, más valiosa, más estimulante y atractiva que haya existido jamás”. Esta misma obra defiende “la religión del ser verdadero, en la cual el individuo determina su propia conducta basada en su propia conciencia y en las leyes de su medio ambiente que funcionan para él”. ¿Nos suena familiar esta idea? Satanás animó a Eva a que hiciera algo parecido. Le dijo que ella podría “ser como Dios, conociendo lo bueno y lo malo” ([Gén. 3:5]). Hoy día, muchas personas tienen una opinión tan elevada de sí mismas que piensan que nadie puede decirles lo que está bien y lo que está mal, ni siquiera Dios. Esta actitud ha influido mucho, por ejemplo, en lo que la gente piensa sobre el matrimonio. w19.05 23 párrs. 10, 11

^ (2 Tim. 3:2) Porque la gente solo se amará a sí misma; serán amantes del dinero, fanfarrones,* arrogantes, blasfemos, desobedientes a los padres, desagradecidos y desleales,

O “presumidos”.

^ (Gén. 3:5) De hecho, Dios sabe que el mismo día en que coman de él se les abrirán los ojos y serán como Dios: conocerán lo bueno y lo malo”.

Viernes 6 de agosto

Me he desconcertado, me he inclinado hasta grado extremo; todo el día he andado triste ([Sal. 38:6]).

El rey David vivió momentos muy duros. Veamos algunos de ellos. Se sintió aplastado por la culpa debido a los muchos errores que había cometido ([Sal. 40:12]). Tuvo que enfrentarse a la rebelión de su querido hijo Absalón, que acabó muriendo como consecuencia de ella (2 Sam. 15:13, 14;[18:33]). Además, uno de sus mejores amigos lo traicionó (2 Sam. 16:23-17:2; Sal. 55:12-14). Muchos de los salmos que escribió reflejan el desánimo que sentía, pero también expresan su absoluta confianza en Jehová (Sal. 38:5-10;[94:17-19]). Tiempo después, un salmista que tal vez era descendiente del levita Asaf y servía en “el magnífico santuario de Dios” se desanimó mucho. Empezó a envidiar la vida de los malvados, y eso hizo que se sintiera infeliz y descontento. Incluso comenzó a dudar del valor de las bendiciones que reciben los siervos de Dios ([Sal. 73:2-5,][7,][12-14,][16, 17,][21]). w19.06 17 párrs. 12, 13

^ (Sal. 38:6) Estoy angustiado y decaído a más no poder; ando triste todo el día dando vueltas por ahí.

^ (Sal. 40:12) Las calamidades que me rodean son demasiadas, no se pueden contar. Me abruman tantos errores míos que no consigo ver mi camino; son más numerosos que los cabellos de mi cabeza; estoy descorazonado.

^ (2 Sam. 15:13, 14) Tiempo después, vino un informante y le dijo a David: “Los hombres de Israel se han puesto de parte de Absalón”. 14 Enseguida David les dijo a todos los siervos suyos que estaban con él en Jerusalén: “¡Vamos, huyamos de aquí o ninguno de nosotros podrá escapar de Absalón! ¡Rápido, para que no nos sorprenda y cause un desastre y mate a espada a toda la ciudad!”.

^ (2 Sam. 18:33) Esto sacudió al rey, quien subió a la habitación de la azotea que había encima de la puerta y se puso a llorar. Mientras caminaba, decía: “¡Hijo mío, Absalón! ¡Hijo mío! ¡Absalón, hijo mío! ¡Ojalá hubiera muerto yo en tu lugar! ¡Absalón, hijo mío, hijo mío!”.

^ (2 Sam. 16:23-17:2) En aquellos días, los consejos de Ahitofel se consideraban como* las palabras del Dios verdadero. Así es como David y Absalón veían todos los consejos de Ahitofel.

17 Ahitofel entonces le dijo a Absalón: “Por favor, déjame escoger a 12.000 hombres y perseguir a David esta noche. 2 Lo sorprenderé cuando esté cansado y débil,* y haré que le dé pánico. Entonces toda la gente que está con él huirá y mataré solo al rey.

O “eran como si alguien consultara”.

O “débil de ambas manos”.

^ (Sal. 55:12-14) Porque el que me insulta no es un enemigo. Si lo fuera, yo podría soportarlo. No es un opositor el que se ha levantado contra mí. Si lo fuera, yo podría esconderme de él. 13 Pero eres tú, un hombre como yo,* mi propio compañero, al que conozco bien. 14 Nos unía una cálida amistad; solíamos entrar en la casa de Dios con la multitud.

O “un hombre, mi igual”.

^ (Sal. 38:5-10) Mis heridas apestan y supuran por culpa de mi tontedad.  6 Estoy angustiado y decaído a más no poder; ando triste todo el día dando vueltas por ahí.  7 Siento que me quemo por dentro;* mi cuerpo entero está enfermo.  8 Me he quedado paralizado, totalmente deshecho; lanzo hondos quejidos* por la angustia de mi corazón.  9 Oh, Jehová, ante ti están todos mis deseos, y mis suspiros no son un secreto para ti. 10 Mi corazón late violentamente, se agotaron mis fuerzas; me ha abandonado la luz de mis ojos.

Lit. “Mis lomos están llenos de ardor”.

O “rujo”.

^ (Sal. 94:17-19) Si Jehová no me hubiera ayudado, en poco tiempo yo habría muerto.* 18 Cuando yo decía “Mis pies resbalan”, oh, Jehová, tu amor leal me sostenía. 19 Cuando las preocupaciones me abrumaban,* tú me consolabas y me tranquilizabas.*

Lit. “residido en el silencio”.

O “los pensamientos inquietantes se multiplicaban en mi interior”.

O “tus consolaciones tranquilizaban mi alma”.

^ (Sal. 73:2-5) En mi caso, mis pies casi se habían desviado, estuvieron a punto de resbalar.  3 Porque llegué a tenerles envidia a los arrogantes* al ver la paz de los malvados.  4 Porque mueren sin pasar dolor; su cuerpo está saludable;*  5 no viven agobiados como otros humanos ni sufren como otros hombres.

O “fanfarrones”, “presumidos”.

O “su panza está gorda”.

^ (Sal. 73:7) Se les saltan los ojos de tanta gordura;* han superado las imaginaciones de su corazón.

O “por su prosperidad”.

^ (Sal. 73:12-14) Sí, así son los malvados, para quienes todo es fácil. Acumulan más y más riquezas. 13 Está claro que no ha valido la pena que mantuviera puro mi corazón ni que lavara mis manos en la inocencia. 14 Me pasaba todo el día angustiado; era castigado cada mañana.

^ (Sal. 73:16, 17) Cuando intentaba comprenderlo, era muy angustioso para mí..., 17 hasta que entré en el magnífico santuario de Dios y me di cuenta del futuro que les esperaba.

^ (Sal. 73:21) Pero mi corazón estaba amargado y muy dentro de mí* sentía un dolor punzante.

Lit. “en mis riñones”.

Sábado 7 de agosto

No estamos en ignorancia de los designios de Satanás ([2 Cor. 2:11]).

Satanás se aprovecha de los deseos naturales. Es normal que deseemos conseguir el sustento para nosotros y nuestra familia. Y queremos conseguir la preparación necesaria para ello ([1 Tim. 5:8]). ¿Cómo lo hacemos? Por regla general, yendo a la escuela y siendo buenos estudiantes. Pero debemos tener cuidado. En muchos países, el sistema educativo no solo enseña a los alumnos cosas útiles para su vida, sino también filosofías humanas. Se les anima a poner en duda la existencia de Dios y a despreciar la Biblia. Se les dice que la teoría de la evolución es la única explicación inteligente sobre el origen de la vida ([Rom. 1:21-23]). Estas ideas están en contra de “la sabiduría de Dios” (1 Cor. 1:19-21;[3:18-20]). Que nuestra resolución sea no dejar nunca que se nos atrape “mediante la filosofía y el vano engaño” del mundo de Satanás ([Col. 2:8]). Protejámonos sin cesar de sus tácticas ([1 Cor. 3:18]). No permitamos jamás que él nos haga olvidar quién es Jehová y cómo quiere que le sirvamos. Obedezcamos sus elevadas normas morales. Y no dejemos que el Diablo logre que pasemos por alto los consejos divinos. w19.06 5 párr. 13; 7 párr. 17

^ (2 Cor. 2:11) para que Satanás no se aproveche de nosotros,* porque no desconocemos sus tácticas.*

O “no nos engañe”.

O “intenciones”, “planes”.

^ (1 Tim. 5:8) Porque, si alguien no mantiene a los suyos, y en especial a los miembros de su casa, ha rechazado la fe y es peor que una persona sin fe.

^ (Rom. 1:21-23) Aunque conocían a Dios, no le dieron gloria como a Dios ni le dieron gracias, sino que sus razonamientos se volvieron inútiles y su corazón insensato se oscureció. 22 Aunque afirmaban ser sabios, se volvieron tontos 23 y cambiaron la gloria del Dios incorruptible por algo parecido a la imagen del hombre corruptible, así como de aves, animales de cuatro patas y reptiles.*

O “criaturas que se arrastran”.

^ (1 Cor. 1:19-21) Porque está escrito: “Acabaré con la sabiduría de los sabios y rechazaré* la inteligencia de los intelectuales”. 20 ¿Dónde está el sabio? ¿Dónde está el escriba?* ¿Dónde está el experto en debates de este sistema?* ¿Acaso no hizo Dios que la sabiduría del mundo fuera absurda? 21 Pues, de acuerdo con la sabiduría de Dios, el mundo, mediante su propia sabiduría, no llegó a conocer a Dios, y a Dios le pareció bien salvar a los que creen mediante el absurdo mensaje que se predica.

O “echaré a un lado”.

Es decir, un experto en la Ley.

O “esta era”. Ver glosario, sistema.

^ (1 Cor. 3:18-20) Que nadie se engañe: si alguno de ustedes piensa que es sabio en este sistema,* que se haga ignorante para que llegue a ser sabio. 19 Porque para Dios la sabiduría de este mundo es absurda, pues está escrito: “Él atrapa a los sabios en su propia astucia”. 20 También está escrito: “Jehová* sabe que los razonamientos de los sabios son inútiles”.

O “esta era”. Ver glosario, sistema.

Ver apén. A5.

^ (Col. 2:8) Tengan cuidado para que nadie los atrape* con filosofías y razonamientos falsos y vacíos que están basados en tradiciones humanas, en las cosas elementales del mundo y no en Cristo.

Lit. “se los lleve como presa suya”.

^ (1 Cor. 3:18) Que nadie se engañe: si alguno de ustedes piensa que es sabio en este sistema,* que se haga ignorante para que llegue a ser sabio.

O “esta era”. Ver glosario, sistema.

Domingo 8 de agosto

Enséñenles a observar todas las cosas que yo les he mandado ([Mat. 28:20]).

Sea cual sea el tema que escojamos, pensemos en las personas con las que vamos a hablar. Imaginemos cómo las beneficiará aprender lo que la Biblia enseña de verdad. Cuando hablemos con ellas, es importante que las escuchemos y que respetemos su opinión. De este modo, las comprenderemos mejor y será más probable que nos escuchen. Antes de que una persona decida estudiar la Biblia, quizás tengamos que dedicar tiempo y esfuerzo a volver a visitarla varias veces. ¿Por qué? En primer lugar, porque es posible que no esté en casa cuando volvamos o que no pueda atendernos. Además, tal vez hagan falta varias visitas para que se sienta a gusto con nosotros y acepte el curso bíblico. Recordemos que es más probable que una planta crezca si la regamos a menudo. Del mismo modo, es más probable que crezca el amor de una persona por Jehová y Cristo si hablamos con ella con frecuencia de la Palabra de Dios. w19.07 14 párr. 1; 15, 16 párrs. 7, 8

^ (Mat. 28:20) Enséñenles a obedecer todo lo que yo les he mandado. Y, recuerden, estaré con ustedes todos los días hasta la conclusión* del sistema”.*

O “parte final”.

O “de la era”. Ver glosario, sistema.

Lunes 9 de agosto

Felices son ustedes cuando los hombres los odien, y cuando los excluyan y los vituperen y desechen su nombre como inicuo por causa del Hijo del hombre ([Luc. 6:22]).

¿Qué significan estas palabras? Jesús no quiso decir que a sus discípulos nos gustaría que nos odiaran, sino que era realista. Somos víctimas del odio porque no somos parte del mundo, vivimos en conformidad con las enseñanzas de Jesús y predicamos su mensaje (Juan 15:18-21). Deseamos agradar a Jehová. Si la gente nos odia porque amamos a nuestro Padre, ese es su problema. No cometamos el error de pensar que no valemos nada si no somos populares. No sabemos cuándo seremos perseguidos o cuándo los gobiernos prohibirán nuestra obra. Lo que sí sabemos es que podemos prepararnos ahora si hacemos más sólida nuestra amistad con Jehová, si trabajamos por tener más valor y si aprendemos a actuar cuando somos víctimas del odio. Prepararnos ahora nos ayudará a mantenernos firmes en el futuro. w19.07 6 párrs. 17, 18; 7 párr. 21

^ (Luc. 6:22) ”Felices ustedes cuando, por causa del Hijo del Hombre, la gente los odie, los margine, los insulte y desprestigie su nombre.*

Lit. “deseche su nombre como malo”.

^ (Juan 15:18-21) Si el mundo los odia, ya saben que a mí me odió antes que a ustedes. 19 Si fueran parte del mundo, el mundo los amaría porque serían algo suyo. Pero, como no son parte del mundo, sino que yo los he elegido de entre el mundo, por eso el mundo los odia. 20 Tengan presente lo que les dije: el esclavo no es más que su amo. Si ellos me han perseguido a mí, también los perseguirán a ustedes; si ellos han obedecido mis palabras, también obedecerán las suyas. 21 Por causa de mi nombre, ellos les harán todas estas cosas, porque no conocen al que me envió.

Martes 10 de agosto

El que se acerca a Dios tiene que creer que él existe ([Heb. 11:6]).

Cuando dirigimos cursos bíblicos con personas que no son religiosas, debemos seguir fortaleciendo su fe en que Dios existe. También tenemos que ayudarlas a confiar en la Biblia. Para ello, tal vez sea necesario repetir ciertas enseñanzas muchas veces. En cada sesión de estudio, quizás tengamos que examinar pruebas de que la Biblia es la Palabra de Dios, como algunas profecías que se han cumplido, su exactitud científica e histórica o sus sabios consejos. Cuando demostramos amor a las personas, sean religiosas o no, las ayudamos a seguir a Cristo ([1 Cor. 13:1]). Nuestra meta al enseñarles la verdad de la Biblia es que entiendan que Dios nos ama y que desea que lo amemos. Todos los años, se bautizan miles de personas que antes no se interesaban nada o casi nada por la religión pero que han llegado a amar a Dios. Así que seamos positivos y demostremos amor e interés sincero en toda clase de personas. Escuchémoslas y tratemos de comprenderlas. Enseñémosles con nuestro ejemplo a seguir los pasos de Cristo. w19.07 24 párrs. 16, 17

^ (Heb. 11:6) Además, sin fe es imposible agradarle a Dios, porque el que se acerca a Dios tiene que creer que él existe y que recompensa a los que lo buscan con empeño.

^ (1 Cor. 13:1) Si hablo las lenguas de los hombres y de los ángeles pero no tengo amor, soy como un gong que resuena o como un címbalo ruidoso.*

El gong y el címbalo son instrumentos de percusión.

Miércoles 11 de agosto

No se olviden de hacer el bien ni de compartir lo que tienen con los demás, porque estos sacrificios le agradan mucho a Dios ([Heb. 13:16]).

Las hijas de Salum estuvieron entre aquellos a quienes Jehová utilizó para reconstruir la muralla de Jerusalén ([Neh. 2:20;][3:12]). Aunque Salum era un príncipe, sus hijas estuvieron dispuestas a hacer aquella labor difícil y peligrosa ([Neh. 4:15-18]). En la actualidad, hay hermanas que están encantadas de participar en un rasgo especial de servicio sagrado: la construcción y el mantenimiento de edificios dedicados a Jehová. Sus habilidades, entusiasmo y lealtad desempeñan un papel clave en el éxito de esta labor. Jehová motivó a Tabita a hacer “muchas obras buenas” y ayudar “a los necesitados”, en especial a las viudas ([Hech. 9:36]). Debido a su extraordinaria generosidad y bondad, muchos lloraron su muerte. Pero sintieron una gran alegría cuando el apóstol Pedro la resucitó (Hech. 9:39-41). ¿Qué aprendemos de Tabita? Que, seamos jóvenes o mayores, hombres o mujeres, todos podemos hacer cosas prácticas para ayudar a nuestros hermanos. w19.10 23 párrs. 11, 12

^ (Heb. 13:16) Además, no se olviden de hacer el bien ni de compartir lo que tienen con los demás, porque estos sacrificios le agradan mucho a Dios.

^ (Neh. 2:20) Sin embargo, yo les respondí: “El Dios de los cielos es el que hará que tengamos éxito. Y nosotros, sus siervos, construiremos la muralla. Pero ustedes no tienen nada en Jerusalén, ni tienen derechos legales o históricos para reclamar nada”.

^ (Neh. 3:12) La siguiente sección la repararon Salum hijo de Halohés y sus hijas. Él era príncipe de la mitad del distrito de Jerusalén.

^ (Neh. 4:15-18) Nuestros enemigos se enteraron de que habíamos descubierto lo que estaban planeando y de que el Dios verdadero había frustrado su plan. Entonces todos nosotros volvimos a trabajar en la muralla. 16 Pero, a partir de aquel día, la mitad de mis hombres trabajaba en la obra y la otra mitad llevaba lanzas, escudos, arcos y corazas. Y los príncipes apoyaban a* todos los de la casa de Judá 17 que estaban construyendo la muralla. Los que llevaban las cargas trabajaban con una mano, y con la otra sostenían un arma.* 18 Los obreros llevaban una espada a la cintura mientras trabajaban. Y el que tenía que tocar el cuerno estaba a mi lado.

Lit. “estaban detrás de”.

O “proyectil”.

^ (Hech. 9:36) En Jope había una discípula llamada Tabita, nombre que traducido es Dorcas.* Ella hacía muchas obras buenas y ayudaba mucho a los necesitados.*

Tanto el nombre griego Dorcas como el nombre arameo Tabita significan ‘gacela’.

O “daba muchas dádivas de misericordia”.

^ (Hech. 9:39-41) Pedro se levantó de inmediato y fue con ellos. Cuando llegó, lo llevaron al cuarto de la planta alta. Y todas las viudas se presentaron ante él llorando y mostrándole todas las ropas y los mantos* que Dorcas había hecho cuando estaba viva. 40 Entonces Pedro los hizo salir a todos, se arrodilló y oró. Luego se volvió hacia el cuerpo y dijo: “Tabita, ¡levántate!”. Ella abrió los ojos y, tan pronto como vio a Pedro, se incorporó. 41 Él la ayudó a levantarse dándole la mano. Luego llamó a los santos y a las viudas, y la presentó viva ante ellos.

O “las prendas de vestir exteriores”.

Jueves 12 de agosto

Asegúrense de las cosas más importantes, para que estén exentos de defectos y no hagan tropezar a otros ([Filip. 1:10]).

¿Cómo podríamos hacer tropezar a alguien? Imaginemos que un estudiante de la Biblia logra vencer su adicción al alcohol. Se da cuenta de que no debe beber nada en absoluto, hace muchos cambios y se bautiza. Un día, un hermano los invita a él y a otros cristianos a su casa. Sin ninguna mala intención, le ofrece una bebida alcohólica y le dice: “Si te controlas, podrás beber con moderación”. No hace falta decir cuáles serían las consecuencias si el nuevo hermano hiciera caso de este mal consejo. Las reuniones nos ayudan a seguir los consejos del texto de hoy. Nos recuerdan qué es lo que Jehová considera más importante y nos enseñan a aplicar lo que aprendemos para así no tener defectos. También nos animan a amar a Dios y a los hermanos. Si los amamos con todo el corazón, intentaremos por todos los medios no hacer tropezar a ningún hermano. w19.08 10 párr. 9; 11 párrs. 13, 14

^ (Filip. 1:10) que se aseguren de qué cosas son las más importantes para que no tengan ningún defecto y no hagan tropezar a otros hasta el día de Cristo

Viernes 13 de agosto

Yo soy el más pequeño de los apóstoles, y no soy digno de ser llamado apóstol, porque perseguí a la congregación de Dios ([1 Cor. 15:9]).

Las personas que parecen seguras de sí mismas o que son directas no son necesariamente orgullosas (Juan 1:46, 47). Aun así, prescindiendo de la personalidad que tengamos, todos debemos esforzarnos por ser humildes de corazón. Veamos el ejemplo del apóstol Pablo. Jehová lo utilizó para fundar congregaciones en un lugar tras otro. Hasta puede que ningún otro apóstol de Jesucristo hiciera tanto como él en el ministerio. Pese a todo ello, Pablo no se consideró superior a sus hermanos. Señaló con razón que, si era un buen amigo de Jehová, no se debía a que fuera especial o a que hubiera alcanzado grandes logros, sino solo a que Dios le había mostrado bondad inmerecida ([1 Cor. 15:10]). Sin duda, dio una excelente lección de humildad cuando escribió a los corintios, teniendo en cuenta sobre todo que algunos de ellos lo criticaban ([2 Cor. 10:10]). w19.09 2, 3 párrs. 5, 6

^ (1 Cor. 15:9) Porque yo soy el menor de los apóstoles, y no merezco ser llamado apóstol, pues perseguí a la congregación de Dios.

^ (Juan 1:46, 47) Pero Natanael le preguntó: “¿Acaso puede salir algo bueno de Nazaret?”. “Ven y verás”, le respondió Felipe. 47 Cuando Jesús vio a Natanael viniendo hacia él, dijo: “Miren, sin duda un israelita en quien no hay engaño”.

^ (1 Cor. 15:10) Pero por la bondad inmerecida de Dios soy lo que soy. Y la bondad inmerecida que me ha mostrado no ha sido en vano, porque he trabajado más que todos ellos. Pero no he sido yo, sino la bondad inmerecida de Dios que está conmigo.

^ (2 Cor. 10:10) Algunos dicen: “Sus cartas son de peso y enérgicas, pero su presencia es débil y su forma de hablar es despreciable”.

Sábado 14 de agosto

¿No hemos de sujetarnos mucho más al Padre? ([Heb. 12:9]).

Un motivo por el que a veces nos cuesta someternos a Jehová es que hemos heredado el pecado y somos imperfectos. Por eso, tenemos la tendencia a desobedecer. Cuando Adán y Eva se rebelaron contra Dios y comieron el fruto que les había prohibido, fijaron sus propias normas ([Gén. 3:22]). Como ellos, la mayoría de las personas hoy día prefieren no tener en cuenta a Dios y decidir por sí mismas lo que está bien y lo que está mal. Hasta quienes conocemos y amamos a Jehová tal vez luchemos por someternos a él por completo. Eso es lo que le sucedió al apóstol Pablo ([Rom. 7:21-23]). Igual que él, queremos hacer lo que Dios considera correcto. Pero debemos luchar constantemente contra la inclinación a hacer lo malo. También puede resultarnos difícil someternos a Jehová por culpa de la influencia de la cultura en la que nos hemos criado. Muchas ideas humanas chocan con lo que Dios dice, y tal vez tengamos una lucha constante para desprendernos de modos de pensar que son comunes hoy. w19.09 15 párrs. 4-6

^ (Heb. 12:9) Además, nuestros padres humanos* nos disciplinaban y nosotros los respetábamos. ¿No deberíamos estar más dispuestos a someternos al Padre de nuestra vida espiritual y vivir?

Lit. “los padres de nuestra carne”.

^ (Gén. 3:22) Luego Jehová Dios dijo: “El hombre ahora es como uno de nosotros al conocer lo bueno y lo malo. Así que, para que no extienda la mano y agarre también del fruto del árbol de la vida, coma de él y viva para siempre...”.*

O “hasta tiempo indefinido...”.

^ (Rom. 7:21-23) Por lo tanto, me doy cuenta de que existe esta ley en mi caso: cuando deseo hacer lo que es correcto, lo que es malo está conmigo. 22 Al hombre que soy por dentro de veras le agrada la ley de Dios, 23 pero en mi cuerpo* veo otra ley que lucha contra la ley de mi mente y que me hace prisionero de la ley del pecado que está en mi cuerpo.*

Lit. “mis miembros”.

Lit. “mis miembros”.

Domingo 15 de agosto

Ve, vende las cosas que tienes, y da a los pobres, y ven, sé mi seguidor ([Mar. 10:21]).

Debemos ser realistas y reconocer que nuestras energías tienen un límite. Así que debemos pensar con cuidado en qué las gastamos. Por ejemplo, podríamos desperdiciarlas tratando de acumular cosas materiales. Veamos lo que Jesús le dijo a un joven rico que le preguntó qué debía hacer para heredar la vida eterna. Seguro que era una buena persona, porque el Evangelio de Marcos dice específicamente que Jesús sintió cariño por él. Así que le hizo la invitación del texto de hoy. A este joven no le resultó fácil tomar una decisión, pero por lo visto su deseo de seguir a Jesús no era tan intenso como para dejar sus “muchas posesiones” (Mar. 10:17-22). Como consecuencia, rechazó el yugo que le ofreció Jesús y siguió siendo esclavo de “las Riquezas” ([Mat. 6:24]). ¿Qué decisión habríamos tomado nosotros? Es bueno que de vez en cuando evaluemos cuáles son nuestras prioridades. ¿Por qué? Porque así nos aseguraremos de que utilizamos bien nuestras energías. w19.09 24 párrs. 17, 18

^ (Mar. 10:21) Jesús lo miró y, sintiendo cariño por él, le dijo: “Te falta una cosa: ve a vender lo que tienes y dales el dinero a los pobres; así tendrás un tesoro en el cielo. Luego ven y sé mi seguidor”.

^ (Mar. 10:17-22) Cuando iba por el camino, un hombre vino corriendo, cayó de rodillas delante de él y le preguntó: “Buen Maestro, ¿qué tengo que hacer para heredar la vida eterna?”. 18 Jesús le dijo: “¿Por qué me llamas bueno? Nadie es bueno excepto uno solo: Dios. 19 Tú conoces los mandamientos: no asesines, no cometas adulterio, no robes, no des falso testimonio, no cometas fraude, honra a tu padre y a tu madre”. 20 El hombre le dijo: “Maestro, llevo obedeciendo todo esto desde muy joven”. 21 Jesús lo miró y, sintiendo cariño por él, le dijo: “Te falta una cosa: ve a vender lo que tienes y dales el dinero a los pobres; así tendrás un tesoro en el cielo. Luego ven y sé mi seguidor”. 22 Pero, al oír esta respuesta, el hombre se desanimó y se fue muy triste, ya que tenía muchas posesiones.

^ (Mat. 6:24) ”Nadie puede ser esclavo de dos amos, porque odiará a uno y amará al otro, o le será leal a uno y despreciará al otro. No pueden ser esclavos de Dios y a la vez de las Riquezas.

Lunes 16 de agosto

Primero se tienen que predicar las buenas noticias en todas las naciones ([Mar. 13:10]).

Seguiremos predicando hasta que Jehová diga que esta obra ha terminado. ¿Cuánto tiempo le queda a la gente para conocer a Jehová y a Jesucristo? ([Juan 17:3]). No lo sabemos. Lo que sí sabemos es que, mientras no comience la gran tribulación, toda persona con “la actitud correcta para obtener vida eterna” tiene la oportunidad de prestar atención a las buenas noticias ([Hech. 13:48]). ¿Cómo ayudaremos a estas personas antes de que sea demasiado tarde? Jehová nos está dando mediante su organización todo lo necesario para enseñar la verdad a la gente. Por ejemplo, todas las semanas nos capacita mediante la reunión de entre semana, donde aprendemos qué decir en la primera visita y en las revisitas. Y, si tenemos una conversación agradable con alguien que muestra interés y le dejamos un tratado o una revista, la persona podrá leer más sobre el tema hasta que volvamos a hablar con ella. Cada uno de nosotros tiene la responsabilidad de mantenerse ocupado en la predicación todos los meses. w19.10 9 párr. 7; 10 párrs. 9, 10

^ (Mar. 13:10) Además, primero se tienen que predicar las buenas noticias en todas las naciones.

^ (Juan 17:3) Esto significa vida eterna: que lleguen a conocerte a ti,* el único Dios verdadero, y a quien tú enviaste, Jesucristo.

O “que estén obteniendo conocimiento acerca de ti”. Aquí el verbo griego indica acción continua.

^ (Hech. 13:48) Cuando los que eran de las naciones oyeron esto, se alegraron y empezaron a darle gloria a la palabra de Jehová,* y todos los que tenían la actitud correcta para obtener vida eterna se hicieron creyentes.

Ver apén. A5.

Martes 17 de agosto

No se olviden de hacer el bien ni de compartir lo que tienen con los demás, porque estos sacrificios le agradan mucho a Dios ([Heb. 13:16]).

Simeón era un anciano leal de Jerusalén al que Jehová le prometió que antes de morir vería al Mesías. Esta promesa debió animarlo muchísimo, pues había estado esperando su llegada durante años. Jehová lo recompensó por su fe y aguante. Cierto día, “guiado por el espíritu”, Simeón fue al templo, y allí vio a Jesús. Entonces, Jehová lo usó para pronunciar una profecía sobre este niño, que llegaría a ser el Cristo (Luc. 2:25-35). Aunque Simeón probablemente no vivió para ver el ministerio de Jesús, agradeció el honor que se le concedió. Y a este hombre fiel le espera lo mejor cuando vea en el nuevo mundo que el gobierno de Jesús bendecirá a todas las familias de la Tierra ([Gén. 22:18]). Nosotros también podemos sentirnos agradecidos por lo que Jehová nos permita hacer al servirle. w19.10 22 párr. 7; 23 párr. 12

^ (Heb. 13:16) Además, no se olviden de hacer el bien ni de compartir lo que tienen con los demás, porque estos sacrificios le agradan mucho a Dios.

^ (Gén. 22:18) Y todas las naciones de la tierra conseguirán una bendición para ellas mismas mediante tu descendencia, porque tú has escuchado mi voz”.

Miércoles 18 de agosto

Más que cualquier otra cosa, protege tu corazón ([Prov. 4:23]).

Tengamos poco o mucho en sentido material, debemos proteger el corazón. ¿Cómo? Evitando el amor a las riquezas y no permitiendo que nuestro empleo sea más importante que nuestro servicio a Jehová. Para saber si eso nos está pasando, preguntémonos: “¿Pienso a menudo en el trabajo mientras estoy en las reuniones o predicando? ¿Me preocupo constantemente por mi seguridad económica en el futuro? ¿Tengo problemas en mi matrimonio por culpa del dinero y las cosas materiales? ¿Estaría dispuesto a aceptar un trabajo que otros menosprecian si de este modo pudiera servir más a Jehová?” (1 Tim. 6:9-12). Cuando nos hagamos este autoexamen, recordemos que Jehová nos ama y les hace esta promesa a quienes le sirven de corazón: “Nunca te dejaré y jamás te abandonaré”. Por esa razón, el apóstol Pablo dio este consejo: “Que su modo de vivir esté libre del amor al dinero” ([Heb. 13:5, 6]). w19.10 29 párr. 10

^ (Prov. 4:23) Más que cualquier otra cosa, protege tu corazón, porque de él brotan las fuentes de la vida.

^ (1 Tim. 6:9-12) Sin embargo, los que están decididos a ser ricos caen en tentaciones y trampas,* y son víctimas de muchos deseos insensatos y dañinos que los hunden en la ruina y la destrucción. 10 Porque el amor al dinero es raíz de todo tipo de males, y, tratando de satisfacer ese amor, algunos han sido desviados de la fe y se han causado* muchos dolores. 11 Pero tú, hombre de Dios, huye de estas cosas. Más bien, busca la justicia, la devoción a Dios, la fe, el amor, el aguante* y la apacibilidad. 12 Pelea el noble combate de la fe. Aférrate a la vida eterna para la que fuiste llamado y de la que hiciste una buena declaración pública delante de muchos testigos.

O “en un lazo”.

Lit. “se traspasaron con”.

O “la perseverancia”.

^ (Heb. 13:5, 6) Que su modo de vivir esté libre del amor al dinero, y estén contentos con las cosas que tienen.* Porque él ha dicho: “Nunca te dejaré y jamás te abandonaré”. 6 Así que podemos decir llenos de confianza: “Jehová* es mi ayudante. No tendré miedo. ¿Qué puede hacerme el hombre?”.

O “cosas presentes”.

Ver apén. A5.

Jueves 19 de agosto

Así como el hierro afila el hierro, un hombre hace mejor a su amigo ([Prov. 27:17]).

Cuando predicamos con nuestros hermanos y observamos sus buenas cualidades, aprendemos de ellos y nuestra amistad se hace más estrecha. Por ejemplo, si salimos al ministerio con un hermano y lo escuchamos defender con valentía su fe o hablar con total convicción de Jehová y sus promesas, es probable que sintamos más cariño por él. Adeline es una hermana de 23 años que le pidió a su amiga Candice que se fueran juntas a un territorio donde rara vez se predica. Adeline cuenta: “Queríamos sentirnos más motivadas y disfrutar más de la predicación. Las dos necesitábamos recargar nuestras baterías espirituales”. ¿Cómo las benefició predicar juntas? Adeline responde: “Al final del día, hablábamos de cómo nos sentíamos, cómo nos habían animado las conversaciones que habíamos tenido con la gente y cómo habíamos visto la guía de Jehová. A las dos nos encantaba tener estas conversaciones profundas, y llegamos a conocernos aún mejor”. w19.11 5 párrs. 10, 11

^ (Prov. 27:17) Así como el hierro afila el hierro, un hombre hace mejor a su amigo.*

Lit. “aguza el rostro de su amigo”.

Viernes 20 de agosto

Agarren el escudo grande de la fe ([Efes. 6:16]).

En la antigüedad, era una humillación para un soldado regresar sin el escudo. El historiador romano Tácito escribió: “Dejar abandonado el escudo es su mayor vergüenza”. Esta era una razón por la que los soldados procuraban llevarlo agarrado con fuerza. Para llevar agarrado con fuerza el escudo de la fe, debemos asistir con regularidad a las reuniones y hablar a la gente sobre el nombre de Jehová y sobre su Reino (Heb. 10:23-25). Además, tenemos que leer la Biblia a diario y pedirle en oración a Jehová que nos ayude a poner en práctica su guía y sus consejos en todo lo que hacemos (2 Tim. 3:16, 17). Así, ningún arma de Satanás nos causará daño permanente ([Is. 54:17]). El “escudo grande de la fe” nos protegerá. Estaremos firmes, sirviendo a Jehová hombro a hombro con nuestros hermanos. Y no solo ganaremos las batallas diarias, sino que tendremos el honor de estar del lado de Jesús cuando consiga la victoria sobre Satanás y los suyos ([Apoc. 17:14;][20:10]). w19.11 19 párrs. 18, 19

^ (Efes. 6:16) Además de todo esto, agarren el escudo grande de la fe, con el que podrán apagar todas las flechas encendidas* del Maligno.

O “todos los proyectiles encendidos”, “todos los dardos encendidos”.

^ (Heb. 10:23-25) Aferrémonos a la declaración pública de nuestra esperanza sin dudar, porque el que hizo la promesa es fiel. 24 Y estemos pendientes unos de otros* para motivarnos* a mostrar amor y a hacer buenas obras, 25 sin dejar de reunirnos, como algunos tienen por costumbre. Más bien, animémonos unos a otros, sobre todo al ver que el día se acerca.

O “preocupémonos unos por otros”, “pensemos unos en otros”.

O “incitarnos”.

^ (2 Tim. 3:16, 17) Toda la Escritura está inspirada por Dios y es útil para enseñar, para censurar,* para rectificar las cosas* y para educar de acuerdo con lo que está bien,* 17 a fin de que el hombre de Dios esté perfectamente capacitado y completamente preparado para realizar todo tipo de buenas obras.

O “reprender”.

O “corregir”.

O “disciplinar de acuerdo con la justicia”.

^ (Is. 54:17) Ningún arma que fabriquen contra ti dará resultado, y condenarás cualquier lengua que te acuse en un juicio. Este es el legado* de los siervos de Jehová, y la justicia de ellos proviene de mí”, afirma Jehová.

O “Esta es la herencia”.

^ (Apoc. 17:14) Lucharán contra el Cordero, pero el Cordero los vencerá porque es Señor de señores y Rey de reyes. Los que están con él —los que son llamados, escogidos y fieles— también vencerán”.

^ (Apoc. 20:10) El Diablo, que las estuvo engañando, fue arrojado al lago de fuego y azufre, donde ya estaban tanto la bestia salvaje como el falso profeta. Ellos serán atormentados* día y noche para siempre jamás.

O “retenidos”, “encarcelados”.

Sábado 21 de agosto

No peleo dándole golpes al aire ([1 Cor. 9:26]).

Poner por escrito nuestro plan de acción nos ayudará a convertir nuestras decisiones en acciones ([1 Cor. 14:40]). Por ejemplo, a los cuerpos de ancianos se les dice que designen a un anciano para anotar las decisiones que toman, así como quién las ejecutará y cuándo sugieren que las termine. Los ancianos que siguen esta instrucción tienen más probabilidades de lograr sus objetivos. Nosotros podemos hacer algo parecido. Por ejemplo, podemos elaborar una lista diaria de tareas pendientes y ponerlas en el orden en que pensamos realizarlas. Esto no solo nos ayudará a terminar lo que empezamos, sino a hacer más cosas en menos tiempo. Pero tendremos que esforzarnos. Apegarse a un plan y terminar lo que se empieza requiere esfuerzo ([Rom. 12:11]). El apóstol Pablo le dijo a Timoteo que siguiera aplicándose en ser un mejor maestro y que no dejara de hacerlo. Ese consejo es válido para cualquier otra meta espiritual ([1 Tim. 4:13,][16]). w19.11 29, 30 párrs. 15, 16

^ (1 Cor. 9:26) Por lo tanto, no corro sin una meta ni peleo dándole golpes al aire.

^ (1 Cor. 14:40) Pero háganlo todo de forma digna y ordenada.

^ (Rom. 12:11) Sean trabajadores,* no holgazanes.* Que el espíritu los llene de fervor.* Sean esclavos de Jehová.*

O “diligentes”, “laboriosos”.

O “No sean perezosos en sus quehaceres”.

O “Fulguren con el espíritu”.

Ver apén. A5.

^ (1 Tim. 4:13) Mientras llego, sigue aplicándote en la lectura pública, en aconsejar* y en enseñar.

O “animar”, “exhortar”.

^ (1 Tim. 4:16) Presta constante atención a tu conducta y a tu enseñanza. No dejes de hacer estas cosas, pues así te salvarás a ti mismo y también a los que te escuchan.

Domingo 22 de agosto

Jehová le hablaba a Moisés cara a cara, tal como le hablaría un hombre a otro ([Éx. 33:11]).

Cuando Jehová le pidió que liberara a la nación de Israel, a Moisés le faltó confianza en sí mismo y le dijo varias veces que no se sentía capacitado para esa misión. En respuesta, Dios le mostró gran compasión y lo ayudó ([Éx. 4:10-16]). Como resultado, Moisés pudo dar al faraón unos fuertes mensajes de condenación. Después, vio a Jehová utilizar su poder cuando salvó a los israelitas y acabó con el faraón y sus ejércitos en el mar Rojo (Éx. 14:26-31;[Sal. 136:15]). Después que Moisés sacó a los israelitas de Egipto, ellos se quejaban constantemente. Durante todo ese tiempo, Moisés observó la enorme paciencia con la que Jehová trató al pueblo que había librado de la esclavitud (Sal. 78:40-43). También fue testigo de su extraordinaria humildad, pues Jehová cambió de opinión cuando Moisés se lo pidió ([Éx. 32:9-14]). Tras el éxodo, Moisés llegó a tener una relación tan estrecha con Jehová que era como si viera a su Padre celestial ([Heb. 11:27]). w19.12 17 párrs. 7-9

^ (Éx. 33:11) Y Jehová le hablaba a Moisés cara a cara, tal como le hablaría un hombre a otro. Cuando Moisés salía para volver al campamento, su ayudante y siervo Josué hijo de Nun no se apartaba de la tienda.

^ (Éx. 4:10-16) Entonces Moisés le dijo a Jehová: “Discúlpame, Jehová, pero yo nunca he tenido facilidad para hablar, ni en el pasado ni desde que empezaste a comunicarte conmigo, tu siervo. Mi habla es lenta* y mi lengua es torpe”. 11 Jehová le preguntó: “¿Quién le dio la boca al hombre? ¿Quién puede hacer que alguien esté mudo o sordo? ¿Quién puede darle la vista o volverlo ciego? ¿No soy yo, Jehová? 12 Así que ahora vete. Yo estaré contigo cuando hables* y yo te enseñaré lo que debes decir”. 13 Pero él le respondió: “Discúlpame, Jehová, pero manda a otra persona, a quien tú quieras, por favor”. 14 Entonces Jehová se enojó muchísimo con Moisés y le dijo: “¿No tienes a tu hermano Aarón el levita? Sé que él tiene facilidad para hablar. Ya viene hacia acá para encontrarse contigo, y él* se alegrará mucho cuando te vea. 15 Cuéntale lo que te he dicho y pon mis palabras en su boca. Yo estaré con ustedes cuando hablen y les enseñaré lo que deben hacer. 16 Él le hablará al pueblo por ti y será tu portavoz. Y tú serás como Dios para él.*

Lit. “Soy pesado de boca”.

Lit. “estaré con tu boca”.

Lit. “su corazón”.

O “serás el representante de Dios para él”.

^ (Éx. 14:26-31) Entonces Jehová le dijo a Moisés: “Extiende tu mano sobre el mar para que las aguas se cierren sobre los egipcios, sus carros de guerra y sus jinetes”. 27 De inmediato, Moisés extendió su mano sobre el mar y, cuando estaba a punto de amanecer, las aguas volvieron a su lugar. Los egipcios trataron de huir de ellas, pero Jehová los arrojó en medio del mar. 28 Y, cuando las aguas volvieron a su lugar, cubrieron los carros de guerra, a los jinetes y al entero ejército del faraón, que había entrado en el mar detrás de los israelitas. No sobrevivió ni uno solo de ellos. 29 En cambio, los israelitas cruzaron el fondo del mar caminando sobre tierra seca. Y las aguas formaban un muro a su derecha y otro a su izquierda. 30 Así fue como Jehová salvó ese día a Israel de las manos de los egipcios, e Israel vio los cadáveres de los egipcios en la orilla del mar. 31 Israel también vio el gran poder* que Jehová usó contra los egipcios. De modo que el pueblo empezó a temer a Jehová y a poner su fe en Jehová y en su siervo Moisés.

Lit. “la gran mano”.

^ (Sal. 136:15) Se sacó de encima al faraón y su ejército arrojándolos al mar Rojo, porque su amor leal dura para siempre.

^ (Sal. 78:40-43) ¡Cuántas veces se rebelaron contra él en la tierra árida! ¡Cuántas veces hirieron sus sentimientos en el desierto! 41 Vez tras vez pusieron a Dios a prueba y entristecieron* al Santo de Israel. 42 No se acordaron de su poder,* del día en que él los rescató* del adversario, 43 de cómo realizó sus señales en Egipto, sus milagros en la región de Zoan,

O “le causaron dolor”.

Lit. “mano”.

Lit. “redimió”.

^ (Éx. 32:9-14) Además, Jehová le dijo a Moisés: “He visto que este es un pueblo terco.* 10 Ahora déjame exterminarlos, porque estoy furioso con ellos, y haré de ti una nación grande”. 11 Entonces Moisés le rogó a* Jehová su Dios: “Oh, Jehová, ¿por qué vas a descargar tu furia contra tu pueblo después de haberlo sacado de la tierra de Egipto con gran poder y con mano poderosa? 12 Si lo haces, los egipcios dirán: ‘Su Dios los sacó con malas intenciones. Quería matarlos en las montañas y eliminarlos de la superficie de la tierra’. Deja a un lado tu furia y reconsidera* tu decisión de mandarle esta calamidad a tu pueblo. 13 Acuérdate de tus siervos Abrahán, Isaac e Israel. Tú les juraste por ti mismo: ‘Haré que la descendencia de ustedes sea tan numerosa como las estrellas de los cielos, y a su descendencia le daré toda esta tierra que yo elegí, para que sea de ellos de forma permanente’”. 14 Y Jehová reconsideró* la decisión de mandarle a su pueblo la calamidad de la que había hablado.

Lit. “de dura cerviz”.

O “ablandó el rostro de”.

O “siente pesar por”.

O “sintió pesar por”.

^ (Heb. 11:27) Por la fe, abandonó Egipto sin miedo a la furia del rey, porque se mantuvo firme como si estuviera viendo al que es invisible.

Lunes 23 de agosto

Va delante de ustedes camino a Galilea; allí lo verán ([Mat. 28:7]).

La mayoría de los discípulos de Jesús eran galileos. Por lo tanto, un buen lugar para reunir a un grupo grande de personas sería una montaña de Galilea, y no una casa particular de Jerusalén. Además, Jesús ya se había reunido con los 11 apóstoles en una casa de Jerusalén después de resucitar. Si su intención hubiera sido dar el mandato de predicar y hacer discípulos solo a los apóstoles, podía haberlo hecho en Jerusalén en vez de pedirles a ellos, a las mujeres y a otros discípulos que se reunieran con él en Galilea ([Luc. 24:33,][36]). Jesús no dio el mandato de hacer discípulos solo a los once apóstoles fieles. ¿Cómo lo sabemos? Lo último que les dijo Jesús a sus seguidores fue esto: “Estaré con ustedes todos los días hasta la conclusión del sistema” (Mat. 28:19, 20). Hoy, la labor de hacer discípulos está en pleno apogeo, como lo muestra el siguiente dato sorprendente. Todos los años, casi 300.000 nuevos discípulos de Jesús se bautizan como testigos de Jehová. w20.01 2 párr. 1; 3 párrs. 5, 6

^ (Mat. 28:7) Y ahora vayan rápido y díganles a sus discípulos: ‘Ha sido levantado de entre los muertos y, fíjense, va delante de ustedes camino a Galilea; allí lo verán’. Esto es lo que vine a decirles”.

^ (Luc. 24:33) En ese mismo momento se levantaron y volvieron a Jerusalén, donde vieron a los Once y a los que estaban reunidos con ellos,

^ (Luc. 24:36) Mientras estaban hablando de estas cosas, Jesús mismo se presentó en medio de ellos y les dijo: “Tengan paz”.

^ (Mat. 28:19, 20) Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo. 20 Enséñenles a obedecer todo lo que yo les he mandado. Y, recuerden, estaré con ustedes todos los días hasta la conclusión* del sistema”.*

O “parte final”.

O “de la era”. Ver glosario, sistema.

Martes 24 de agosto

Se acordó de nosotros cuando estábamos hundidos ([Sal. 136:23]).

A un hermano joven le diagnostican una enfermedad debilitante. Un hermano que va entrando en años pierde el empleo y no encuentra otro por mucho que lo intenta. Una fiel hermana mayor siente que cada vez puede hacer menos en el servicio a Jehová. Si tenemos alguno de estos problemas, es posible que nos parezca que ya no servimos para nada. Estas situaciones pueden robarnos la felicidad, destruir nuestro amor propio y perjudicar nuestra relación con los demás. Este mundo refleja cómo ve Satanás la vida de los seres humanos. Él siempre nos ha tratado como si no valiéramos nada. Con crueldad, le ofreció a Eva el camino a la libertad cuando sabía muy bien que el castigo por desobedecer a Dios era la muerte. Siempre ha controlado este mundo. Así que no sorprende que muchos de sus líderes demuestren su misma falta de respeto a la vida y la dignidad del hombre. En cambio, Jehová quiere que nos sintamos bien con nosotros mismos y nos apoya cuando pasamos por situaciones que pudieran hacernos creer que somos inútiles ([Rom. 12:3]). w20.01 14 párrs. 1-4

^ (Sal. 136:23) Se acordó de nosotros cuando estábamos hundidos, porque su amor leal dura para siempre.

^ (Rom. 12:3) Por la bondad inmerecida que se me ha mostrado, le digo a cada uno de ustedes que no piense de sí mismo más de lo que debe pensar, sino que piense de un modo que demuestre buen juicio, según la medida de fe que Dios le haya dado.*

O “distribuido”, “repartido”.

Miércoles 25 de agosto

No profetices en el nombre de Jehová o morirás a manos nuestras ([Jer. 11:21]).

Al menos durante cuarenta años, Jeremías vivió rodeado de personas desleales, entre ellas sus vecinos y quizás algunos familiares de su ciudad natal, Anatot ([Jer. 12:6]). Pero no se aisló. De hecho, le confió a su leal secretario, Baruc, sus sentimientos, los cuales quedaron registrados y han llegado hasta nosotros ([Jer. 8:21;][9:1;][20:14-18;][45:1]). Seguro que los momentos que pasaron juntos mientras Baruc ponía por escrito todo lo que le había pasado a Jeremías hicieron que llegaran a sentir un gran cariño y respeto el uno por el otro (Jer. 20:1, 2;[26:7-11]). Jeremías había advertido con valentía a los israelitas de lo que le sucedería a Jerusalén ([Jer. 25:3]). En un intento más por motivar a la gente a que se arrepintiera, Jehová le dijo a Jeremías que escribiera sus advertencias en un rollo ([Jer. 36:1-4]). Él y Baruc colaboraron hombro a hombro probablemente durante varios meses para realizar esta labor que Dios les había encomendado. Sin duda, durante ese tiempo mantuvieron conversaciones que fortalecieron su fe. w19.11 2, 3 párrs. 3, 4

^ (Jer. 11:21) Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová contra los hombres de Anatot que quieren quitarte la vida* y que dicen: “No profetices en el nombre de Jehová o morirás a manos nuestras”;

O “buscan tu alma”.

^ (Jer. 12:6) Porque hasta tus propios hermanos, los de la casa de tu propio padre, te han traicionado. Han gritado con fuerza contra ti. No te fíes de ellos aunque te digan cosas buenas.

^ (Jer. 8:21) Estoy destrozado por las heridas* de la hija de mi pueblo; estoy muy triste. El horror se ha apoderado de mí.

O “el desmoronamiento”.

^ (Jer. 9:1) ¡Ojalá mi cabeza fuera aguas y mis ojos una fuente de lágrimas! Entonces lloraría noche y día por los muertos de mi pueblo.

^ (Jer. 20:14-18) ¡Maldito sea el día en que nací! ¡Que no sea bendecido el día en que mi madre me dio a luz! 15 Maldito el hombre que le llevó buenas noticias a mi padre y le dijo: “¡Has tenido un hijo, un niño!”, dándole así una gran alegría. 16 Que ese hombre sea como las ciudades que Jehová destruyó sin ningún remordimiento. Que oiga gritos por la mañana y la alarma de guerra al mediodía. 17 ¿Por qué no me mató cuando estaba en la matriz? Así mi madre habría sido mi sepultura y habría permanecido embarazada para siempre. 18 ¿Por qué tuve que salir de la matriz y ver sufrimiento y tristeza, y acabar mis días avergonzado?

^ (Jer. 45:1) En el cuarto año de Jehoiaquim hijo de Josías —el rey de Judá—, cuando Baruc hijo de Nerías escribía en un libro las palabras que el profeta Jeremías le dictaba, Jeremías le dijo las siguientes palabras:

^ (Jer. 20:1, 2) Ahora bien, Pasjur hijo de Imer, el sacerdote que también era el supervisor principal de la casa de Jehová, estaba escuchando cuando Jeremías profetizó esas cosas. 2 Entonces Pasjur golpeó al profeta Jeremías y lo puso en el cepo que había en la Puerta Superior de Benjamín, que estaba en la casa de Jehová.

^ (Jer. 26:7-11) Y los sacerdotes, los profetas y todo el pueblo oyeron a Jeremías decir estas palabras en la casa de Jehová. 8 Cuando Jeremías terminó de decir todo lo que Jehová le había mandado decir a todo el pueblo, entonces los sacerdotes, los profetas y todo el pueblo lo agarraron y le dijeron: “Date por muerto. 9 ¿Por qué has profetizado en el nombre de Jehová diciendo ‘Esta casa será como Siló y esta ciudad quedará devastada y sin habitantes’?”. Y todo el pueblo se juntó alrededor de Jeremías en la casa de Jehová. 10 Cuando los príncipes de Judá oyeron estas palabras, subieron desde la casa* del rey hasta la casa de Jehová y se sentaron a la entrada de la puerta nueva de Jehová. 11 Los sacerdotes y los profetas les dijeron a los príncipes y a todo el pueblo: “Este hombre merece la pena de muerte, porque ha profetizado contra esta ciudad tal como ustedes lo oyeron con sus propios oídos”.

O “el palacio”.

^ (Jer. 25:3) “Desde el año 13 de Josías hijo de Amón, el rey de Judá, hasta hoy —estos 23 años— he recibido las palabras de Jehová y no he dejado de hablarles una y otra vez;* pero ustedes no han querido escuchar.

Lit. “madrugando y hablando”.

^ (Jer. 36:1-4) En el cuarto año de Jehoiaquim hijo de Josías —el rey de Judá—, Jeremías recibió estas palabras de parte de Jehová: 2 “Toma un rollo* y escribe en él todas las palabras que te he dicho contra Israel, Judá y todas las naciones desde el primer día en que te hablé en los días de Josías hasta hoy. 3 Cuando los de la casa de Judá escuchen toda la calamidad que tengo pensado mandarles, quizás dejen su mal camino y así pueda perdonarles su error y su pecado”. 4 Jeremías entonces llamó a Baruc hijo de Nerías y le dictó todas las palabras que Jehová le había dicho, y Baruc las escribió en el rollo.*

Lit. “un rollo de un libro”.

Lit. “el rollo del libro”.

Jueves 26 de agosto

El que se engrandece será humillado, pero el que actúa con humildad será engrandecido ([Mat. 23:12]).

¿Cómo debemos tratar a los hermanos y hermanas ungidos? Está mal admirar demasiado a alguien, aunque sea ungido, un hermano de Cristo ([Mat. 23:8-11]). Al hablar de los ancianos, la Biblia dice: “Imiten su fe”, pero no dice que nos convirtamos en seguidores de algún ser humano ([Heb. 13:7]). Es cierto que también dice que algunos cristianos son “dignos de doble honra”. Pero no es porque sean ungidos, sino porque “dirigen bien la congregación” y “trabajan duro hablando y enseñando” ([1 Tim. 5:17]). Si les dedicamos demasiados elogios o atenciones a los ungidos, podríamos incomodarlos o, peor todavía, hacer que el hecho de ser ungidos se les suba a la cabeza ([Rom. 12:3]). ¿Y verdad que no queremos contribuir a que un ungido cometa un error tan grave? ([Luc. 17:2]). w20.01 29 párr. 8

^ (Mat. 23:12) El que se engrandece será humillado, pero el que actúa con humildad será engrandecido.

^ (Mat. 23:8-11) Pero ustedes no dejen que los llamen rabí, porque uno solo es su Maestro y ustedes son todos hermanos. 9 Además, no llamen padre a nadie en la tierra, porque uno solo es su Padre, el del cielo. 10 Tampoco permitan que los llamen líder, porque su Líder es uno, el Cristo. 11 Más bien, que el más grande entre ustedes sirva a* los demás.

O “sea ministro de”.

^ (Heb. 13:7) Acuérdense de los que los dirigen,* quienes les han hablado acerca de la palabra de Dios, y, fijándose en los resultados de su conducta, imiten su fe.

O “guían”.

^ (1 Tim. 5:17) Que los ancianos que dirigen* bien la congregación sean considerados dignos de doble honra, especialmente los que trabajan duro hablando y enseñando.

O “presiden”.

^ (Rom. 12:3) Por la bondad inmerecida que se me ha mostrado, le digo a cada uno de ustedes que no piense de sí mismo más de lo que debe pensar, sino que piense de un modo que demuestre buen juicio, según la medida de fe que Dios le haya dado.*

O “distribuido”, “repartido”.

^ (Luc. 17:2) Sería preferible para él que le colgaran al cuello una piedra de molino y lo lanzaran al mar a que él hiciera tropezar a uno de estos pequeños.

Viernes 27 de agosto

Además de esas cosas externas, está la preocupación por todas las congregaciones ([2 Cor. 11:28]).

El apóstol Pablo tenía muchas razones para sentir preocupación. Los problemas de los hermanos lo angustiaban ([2 Cor. 2:4]). Hubo opositores que lo golpearon y lo encarcelaron. También le causaba inquietud tener que “vivir con poco” ([Filip. 4:12]). Y, tomando en cuenta que naufragó al menos en tres ocasiones, podemos imaginar el miedo que sentía cada vez que viajaba en barco (2 Cor. 11:23-27). ¿Qué lo ayudó? Pablo no dejaba de pensar en los problemas de sus hermanos, pero, como era modesto, no trató de arreglarlos él solo. Les pidió a otros cristianos confiables, como Timoteo y Tito, que lo ayudaran a cuidar de la congregación. No hay duda de que la labor de estos hermanos contribuyó a que Pablo se sintiera más tranquilo (Filip. 2:19, 20;[Tito 1:1,][4, 5]). w20.02 22, 23 párrs. 11, 12

^ (2 Cor. 11:28) Además de esas cosas externas, está lo que se me viene encima día tras día:* la preocupación por todas las congregaciones.

O “la presión que siento a diario”.

^ (2 Cor. 2:4) Porque, movido por el sufrimiento* y la angustia de mi corazón, les escribí con muchas lágrimas. Pero no lo hice para que se sintieran tristes, sino para que supieran lo profundo que es mi amor por ustedes.

Lit. “la tribulación”.

^ (Filip. 4:12) Sé vivir con poco y sé vivir con mucho. En todo y en cualquier circunstancia he aprendido el secreto de estar satisfecho y de pasar hambre, de tener mucho y de no tener nada.

^ (2 Cor. 11:23-27) ¿Son ministros de Cristo? Respondo como un loco: yo lo soy mucho más que ellos. He trabajado más, he estado más veces en prisión, he recibido incontables golpes y he estado a punto de morir muchas veces. 24 Cinco veces recibí de los judíos 40 golpes menos uno, 25 fui golpeado con varas tres veces, me apedrearon una vez, naufragué tres veces y pasé una noche y un día en altamar. 26 He hecho muchos viajes, me he visto en peligro a causa de ríos, en peligro a causa de ladrones, en peligro por parte de mi propio pueblo y por parte de las naciones, en peligro en la ciudad, en el desierto y en el mar, en peligro entre falsos hermanos, 27 he trabajado sin descanso y con mucho esfuerzo, a menudo he pasado noches sin dormir, he pasado hambre y sed, me he quedado muchas veces sin comer, he pasado frío y me he quedado sin ropa.*

Lit. “en desnudez”.

^ (Filip. 2:19, 20) Ahora espero en el Señor Jesús enviarles pronto a Timoteo para que yo me anime cuando me lleguen noticias de ustedes. 20 Porque no tengo a nadie más con una actitud como la de él, alguien que sinceramente se preocupe por ustedes.

^ (Tito 1:1) De Pablo, esclavo de Dios y apóstol de Jesucristo según la fe de los escogidos de Dios y el conocimiento exacto de la verdad, que está de acuerdo con la devoción a Dios*

O “devoción piadosa”.

^ (Tito 1:4, 5) A Tito, un verdadero hijo en la fe que compartimos: Que tengas bondad inmerecida y paz de parte de Dios el Padre y de Cristo Jesús nuestro Salvador. 5 Te dejé en Creta para que corrigieras las cosas defectuosas* y nombraras ancianos en cada ciudad, de acuerdo con las instrucciones que te di:

O “deficientes”.

Sábado 28 de agosto

Hijos, sean obedientes a sus padres ([Efes. 6:1]).

Jehová también desea que nosotros lo obedezcamos a él. Lo merece porque él nos creó, nos mantiene con vida y es el Padre más sabio que existe. Pero la razón principal por la que obedecemos a Jehová es que lo amamos ([1 Juan 5:3]). Es verdad que sobran los motivos para obedecerlo, pero no nos obliga. Nos ha dado libertad de elección, así que se alegra cuando decidimos obedecerlo por amor. Los padres desean que a sus hijos les vaya bien, y por eso fijan normas de conducta. Los niños que las obedecen demuestran que confían en sus padres y que los respetan. Pues bien, de mucha mayor importancia es que nosotros conozcamos las normas de nuestro Padre celestial y vivamos de acuerdo con ellas. Así le demostramos a Jehová que lo amamos y lo respetamos. Y como resultado nos va bien en la vida (Is. 48:17, 18). Por el contrario, los que rechazan a Dios y sus normas terminan haciéndose daño a sí mismos ([Gál. 6:7, 8]). w20.02 9, 10 párrs. 8, 9

^ (Efes. 6:1) Hijos, sean obedientes a sus padres en unión con el Señor, porque esto es justo.

^ (1 Juan 5:3) Porque el amor a Dios consiste en esto: en que obedezcamos sus mandamientos; y sus mandamientos no son una carga,

^ (Is. 48:17, 18) Esto es lo que dice Jehová, tu Recomprador, el Santo de Israel: “Yo, Jehová, soy tu Dios, el que te enseña por tu propio bien,* el que te guía por el camino en que debes andar. 18 ¡Si tan solo prestaras atención a mis mandamientos! Entonces, tu paz llegaría a ser igual que un río, y tu justicia, como las olas del mar.

O “para que te beneficies a ti mismo”.

^ (Gál. 6:7, 8) No se engañen: nadie puede burlarse de Dios. Porque lo que uno esté sembrando es lo que cosechará. 8 El que siembra pensando en su carne cosechará de su carne la corrupción,* pero el que siembra pensando en el espíritu cosechará del espíritu la vida eterna.

O “descomposición”.

Domingo 29 de agosto

Te ruego que me permitas hablarte. Escucha las palabras de tu sierva ([1 Sam. 25:24]).

Como Abigaíl, debemos tener el valor para hablar si vemos que alguien va a cometer un error grave ([Sal. 141:5]). Debemos ser respetuosos, pero también decididos. Cuando aconsejamos con cariño a alguien que lo necesita, demostramos que somos buenos amigos ([Prov. 27:17]). Es especialmente importante que los ancianos tengan el valor para hablar con quienes dan un paso en falso ([Gál. 6:1]). Ellos son humildes y saben que, como también son imperfectos, puede que algún día necesiten que los aconsejen. Pero no permiten que esto les impida corregir a quienes lo necesitan ([2 Tim. 4:2;][Tito 1:9]). Cuando aconsejan a alguien, se esfuerzan por enseñarle con habilidad y paciencia. Aman a sus hermanos y por eso quieren ayudarlos ([Prov. 13:24]). Pero su interés principal es honrar a Jehová defendiendo sus normas y protegiendo a la congregación de cualquier daño ([Hech. 20:28]). w20.03 20 párrs. 8, 9

^ (1 Sam. 25:24) Entonces se tiró a sus pies y le dijo: “Señor mío, échame la culpa a mí. Te ruego que me permitas hablarte. Escucha las palabras de tu sierva.

^ (Sal. 141:5) Si me golpeara alguien justo, sería un gesto de amor leal; si me reprendiera,* sería como aceite sobre mi cabeza, que mi cabeza jamás rechazaría. Yo seguiré orando incluso durante sus desgracias.

O “censurara”.

^ (Prov. 27:17) Así como el hierro afila el hierro, un hombre hace mejor a su amigo.*

Lit. “aguza el rostro de su amigo”.

^ (Gál. 6:1) Hermanos, aun si un hombre da un paso en falso sin darse cuenta, ustedes, los que tienen las debidas cualidades espirituales, traten de corregir* al hombre con espíritu apacible. Pero que cada uno se vigile a sí mismo para que no sea tentado también.

O “reajustar”.

^ (2 Tim. 4:2) predica la palabra; hazlo con urgencia en tiempos buenos y en tiempos difíciles; censura, reprende y aconseja seriamente,* con mucha paciencia y arte de enseñar.

O “exhorta”.

^ (Tito 1:9) Debe aferrarse a la fiel palabra* en lo relacionado con su arte de enseñar, para que pueda animar* a otros con la enseñanza sana* y censurar a los que la contradicen.

O “al mensaje confiable”.

O “exhortar”.

O “saludable”, “beneficiosa”.

^ (Prov. 13:24) El que retiene su vara* odia a su hijo, pero el que lo ama se esmera* en disciplinarlo.

O “la disciplina”, “el castigo”.

O quizás “no tarda”.

^ (Hech. 20:28) Cuídense ustedes mismos y cuiden del rebaño, del cual el espíritu santo los nombró superintendentes para pastorear la congregación de Dios, que él compró con la sangre de su propio Hijo.

Lunes 30 de agosto

Tengo fuerzas para todo gracias a aquel que me da poder ([Filip. 4:13]).

Jehová hizo que Moisés llegara a ser el libertador de la nación de Israel. Pero ¿cuándo lo utilizó Jehová? ¿Fue cuando Moisés creyó que estaba preparado porque había sido “educado en toda la sabiduría de los egipcios”? (Hech. 7:22-25). No, Jehová lo utilizó después de enseñarle a ser manso y humilde ([Hech. 7:30,][34-36]). Y le dio el valor para presentarse ante el gobernante más poderoso de Egipto ([Éx. 9:13-19]). Como vemos, Jehová usa a quienes muestran cualidades espirituales y confían en las fuerzas que él les da. A lo largo de la historia, Jehová ha utilizado a sus siervos de muchas maneras. En nuestro caso, ¿qué hará que lleguemos a ser? Mucho depende de cuánto deseemos esforzarnos ([Col. 1:29]). Si tenemos una actitud dispuesta, Jehová puede hacer que prediquemos con entusiasmo, que seamos buenos maestros, que sepamos consolar a los demás, que seamos trabajadores hábiles, amigos comprensivos o cualquier otra cosa que sea necesaria para cumplir su propósito. w19.10 21 párr. 5; 25 párr. 14

^ (Filip. 4:13) Tengo fuerzas para todo gracias a aquel que me da poder.

^ (Hech. 7:22-25) Así que Moisés fue educado en toda la sabiduría de los egipcios. De hecho, era poderoso en palabras y acciones. 23 ”Ahora bien, cuando cumplió 40 años, decidió* hacerles una visita* a sus hermanos, los hijos de Israel. 24 Cuando vio que maltrataban a uno de ellos, lo defendió y lo vengó matando al egipcio que lo maltrataba. 25 Él pensó que sus hermanos comprenderían que Dios los estaba salvando mediante él, pero ellos no lo comprendieron.

O “le vino al corazón”.

O “inspección”.

^ (Hech. 7:30) ”Y 40 años después se le apareció un ángel en el desierto del monte Sinaí, en la llama de una zarza* que estaba ardiendo.

Es decir, un arbusto espinoso.

^ (Hech. 7:34-36) De veras he visto el maltrato de mi pueblo en Egipto, y he oído sus lamentos y he bajado para liberarlos. Ahora, ven, voy a enviarte a Egipto’. 35 A este Moisés lo habían rechazado diciendo: ‘¿Quién te nombró gobernante y juez?’. Pero fue a él mismo al que Dios envió como gobernante y también como libertador por medio del ángel que se le apareció en la zarza. 36 Este hombre los sacó realizando cosas impresionantes* y milagros* en Egipto, en el mar Rojo y en el desierto durante 40 años.

O “portentos presagiosos”.

Lit. “señales”.

^ (Éx. 9:13-19) Entonces Jehová le dijo a Moisés: “Levántate temprano por la mañana y ve a encontrarte con el faraón. Dile: ‘Esto es lo que ha dicho Jehová, el Dios de los hebreos: “Deja salir a mi pueblo para que me adore. 14 Porque ahora voy a dirigir todos mis golpes contra tu corazón, contra tus siervos y contra tu pueblo para que sepas que no hay nadie como yo en toda la tierra. 15 Yo ya habría podido extender mi mano para castigarte a ti y a tu pueblo con una enfermedad mortífera, y tú ya habrías desaparecido de la tierra. 16 Pero te he dejado vivir por esta razón: para demostrarte mi poder y para que se proclame mi nombre por toda la tierra. 17 ¿Sigues siendo tan arrogante con mi pueblo que te niegas a dejarlo salir? 18 Pues mañana, como a esta hora, haré que caiga una terrible granizada, una como nunca se ha visto en Egipto desde el día en que se fundó hasta hoy. 19 Por lo tanto, manda guardar bajo techo todo tu ganado y todo lo que tienes en el campo. Si queda algún hombre o animal en el campo sin refugiarse, morirá cuando caiga el granizo”’”.

^ (Col. 1:29) Con este fin estoy trabajando duro, luchando con la ayuda de su fuerza, que está actuando poderosamente en mí.

Martes 31 de agosto

Los he llamado amigos ([Juan 15:15]).

Los buenos amigos nos ayudarán a ser leales a Jehová. Y la mejor manera de hacer amigos es siéndolo nosotros ([Mat. 7:12]). Por ejemplo, la Biblia nos dice que nos gastemos por los demás, en especial por los que pasan necesidad ([Efes. 4:28]). Si nos centramos en ayudar a los demás, es más probable que nos sintamos felices ([Hech. 20:35]). Los amigos que hagamos nos apoyarán cuando afrontemos dificultades y nos ayudarán a conservar la paz. Igual que Elihú escuchó a Job desahogarse, nuestros amigos nos escucharán con paciencia cuando les contemos nuestras preocupaciones ([Job 32:4]). Claro, no debemos esperar que ellos tomen decisiones por nosotros, pero seremos prudentes si escuchamos los consejos bíblicos que nos den ([Prov. 15:22]). Y, cuando pasemos por momentos de necesidad, seamos como el rey David, que no permitió que el orgullo le impidiera aceptar la ayuda de sus amigos (2 Sam. 17:27-29). Sin lugar a dudas, esta clase de amigos son un regalo de Jehová ([Sant. 1:17]). w19.04 11 párr. 12; 12 párrs. 14, 15

^ (Juan 15:15) Ya no los llamo esclavos, porque el esclavo no sabe lo que hace su amo. Los llamo amigos, porque les he contado todas las cosas que le he escuchado decir a mi Padre.

^ (Mat. 7:12) ”Por eso, hagan por los demás todo lo que les gustaría que hicieran por ustedes. De hecho, en eso se resumen la Ley y los Profetas.

^ (Efes. 4:28) Que el que roba ya no robe más, sino que trabaje duro haciendo con sus propias manos un buen trabajo y así tenga algo que dar a quien lo necesite.

^ (Hech. 20:35) En todo les he demostrado que deben trabajar así de duro para ayudar a los que son débiles y que deben recordar estas palabras que dijo el Señor Jesús: ‘Hay más felicidad en dar que en recibir’”.

^ (Job 32:4) Elihú había estado esperando para contestarle a Job, pues ellos eran mayores que él.

^ (Prov. 15:22) Cuando no hay comunicación,* los planes fracasan, pero con muchos consejeros se consiguen buenos resultados.

O “no se consulta”, “no hay conversaciones confidenciales”.

^ (2 Sam. 17:27-29) David llegó a Mahanaim, y enseguida Sobí hijo de Nahás, de Rabá de los ammonitas, junto con Makir hijo de Amiel, de Lo-Debar, y Barzilái el galaadita, de Roguelim, 28 trajeron camas, recipientes, vasijas de barro, trigo, cebada, harina, grano tostado, habas, lentejas, semillas tostadas, 29 miel, mantequilla, ovejas y queso.* Todo esto se lo trajeron a David y a la gente que estaba con él para que comieran, pues decían: “Esta gente que está en el desierto tiene hambre y sed, y está cansada”.

Lit. “requesones de vaca”.

^ (Sant. 1:17) Todos los regalos buenos y todos los dones perfectos vienen de arriba, descienden del Padre de las luces celestes. Él no varía ni cambia, como sí cambian las sombras.*

O “Con él no hay la variación del giro de la sombra”.

Septiembre

Miércoles 1 de septiembre

Mi Padre hasta ahora sigue trabajando, y yo también sigo trabajando ([Juan 5:17]).

¿Indican los ejemplos de Jehová y Jesús que no es necesario que descansemos? Claro que no. Jehová no se cansa nunca, así que no necesita descansar como nosotros. Pero la Biblia dice que, después de crear los cielos y la Tierra, “dejó de trabajar y descansó” ([Éx. 31:17]). Estas palabras al parecer significan que dejó de crear y que dedicó tiempo a disfrutar de lo que había hecho. Y, en cuanto a Jesús, aunque trabajó mucho cuando estuvo en la Tierra, también pasó tiempo descansando y disfrutando de comer con sus amigos ([Mat. 14:13;][Luc. 7:34]). La Biblia nos dice a los siervos de Dios que seamos trabajadores, no perezosos ([Prov. 15:19]). Puede que trabajemos para mantener a nuestra familia. Y todos los cristianos tenemos la obligación de predicar las buenas noticias. No obstante, también necesitamos descansar suficiente. w19.12 2 párr. 2; 3 párrs. 4, 5

^ (Juan 5:17) Pero él les contestaba: “Mi Padre hasta ahora sigue trabajando, y yo también sigo trabajando”.

^ (Éx. 31:17) Es una señal permanente entre el pueblo de Israel y yo, porque Jehová hizo los cielos y la tierra en seis días, y el séptimo día dejó de trabajar y descansó’”.

^ (Mat. 14:13) Cuando Jesús recibió la noticia, se fue de allí y salió en una barca a un lugar retirado para estar solo. Pero las multitudes, al enterarse, lo fueron siguiendo a pie desde las ciudades.

^ (Luc. 7:34) Y ha llegado el Hijo del Hombre, que sí come y bebe, y ustedes dicen: ‘¡Miren! ¡Un glotón y un bebedor de vino, que es amigo de cobradores de impuestos y pecadores!’.

^ (Prov. 15:19) El sendero del perezoso es como un cerco de espinos, pero la senda de las personas rectas es un camino llano.

^ ***w19 diciembre pág. 2 “Hay un tiempo determinado” para trabajar y para descansar***
2 Estas actitudes no son equilibradas. Pero ¿qué piensan Jehová y Jesús del trabajo? No hay duda de que a Jehová le gusta trabajar. Jesús lo dejó claro al decir: “Mi Padre hasta ahora sigue trabajando, y yo también sigo trabajando” (Juan 5:17). Pensemos en la innumerable cantidad de seres espirituales que hizo y en el inmenso universo, así como en las muchas cosas que creó en el hermoso planeta que habitamos. Con razón el salmista dijo: “¡Cuántas son tus obras, oh, Jehová! Con sabiduría las has hecho todas. La tierra está llena de tus creaciones” (Sal. 104:24).

^ ***w19 diciembre pág. 3 “Hay un tiempo determinado” para trabajar y para descansar***
4 ¿Indican los ejemplos de Jehová y Jesús que no es necesario que descansemos? Claro que no. Jehová no se cansa nunca, así que no necesita descansar como nosotros. Pero la Biblia dice que, después de crear los cielos y la Tierra, “dejó de trabajar y descansó” (Éx. 31:17). Estas palabras al parecer significan que dejó de crear y que dedicó tiempo a disfrutar de lo que había hecho. Y, en cuanto a Jesús, aunque trabajó mucho cuando estuvo en la Tierra, también pasó tiempo descansando y disfrutando de comer con sus amigos (Mat. 14:13; Luc. 7:34).

5 La Biblia nos dice a los siervos de Dios que seamos trabajadores, no perezosos (Prov. 15:19). Puede que trabajemos para mantener a nuestra familia. Y todos los cristianos tenemos la obligación de predicar las buenas noticias. No obstante, también necesitamos descansar suficiente. ¿Nos resulta difícil equilibrar el tiempo que dedicamos al trabajo, al ministerio y al descanso? ¿Cómo sabemos cuánto trabajar y cuánto descansar?

^ ***w19 abril págs. 23-24 Combatamos a los espíritus malvados con la ayuda de Jehová***
13 No contemos historias de demonios. A este respecto, debemos seguir el ejemplo de Jesús (1 Ped. 2:21). Mientras vivió en el cielo, se enteró de muchas cosas sobre Satanás y los demonios. Sin embargo, cuando vino a la Tierra, no anduvo contando historias acerca de ellos. Él quería dar testimonio de Jehová, no hacerle publicidad a Satanás. Al igual que Jesús, nosotros no andamos hablando sobre los demonios. En vez de eso, demostramos con nuestras palabras que nuestro corazón rebosa de entusiasmo “debido a un asunto agradable”, es decir, la verdad (Sal. 45:1).

14 No les tengamos pánico a los espíritus malvados. En este mundo, a todos pueden pasarnos cosas malas. Cuando menos lo esperamos, podemos sufrir un accidente, enfermarnos o incluso morir. Pero ¿debemos pensar que los demonios son responsables? La Biblia explica que a todos nos puede llegar un mal momento o un “suceso imprevisto” (Ecl. 9:11). Por otro lado, Jehová ha demostrado ser mucho más poderoso que los demonios. Por ejemplo, no permitió que Satanás matara a Job (Job 2:6). Y, en tiempos de Moisés, probó que su poder era superior al de los sacerdotes practicantes de magia de Egipto (Éx. 8:18; 9:11). Mucho después, Jesús recibió poder de Jehová y echó a Satanás y a los demonios del cielo a la Tierra. Y dentro de poco los arrojará al abismo, donde no podrán hacerle daño a nadie (Rev. 12:9; 20:2, 3).

^ ***w19 junio págs. 8-9 Derrumbemos los razonamientos que se levantan contra el conocimiento de Dios***
“CESEN de amoldarse a este sistema de cosas”, les dijo el apóstol Pablo a los cristianos del siglo primero (Rom. 12:2). ¿Por qué dio una exhortación tan clara a hombres y mujeres que estaban dedicados a Dios y habían sido ungidos con espíritu santo? (Rom. 1:7).

2 A Pablo le preocupaba que al parecer las filosofías y los razonamientos dañinos del mundo de Satanás habían influido en algunos cristianos (Efes. 4:17-19). Esto puede sucedernos a cualquiera de nosotros. Satanás, el dios de este sistema de cosas, utiliza diversos métodos en un esfuerzo desesperado por alejarnos de Jehová. Uno de ellos es explotar cualquier deseo que tengamos de satisfacer ambiciones egoístas o de ser alguien en el mundo. Incluso puede recurrir a nuestros antecedentes, cultura o educación para hacernos pensar como él quiere.

3 ¿Podemos arrancar de nuestra mente cosas que están “fuertemente atrincheradas”? (2 Cor. 10:4). Veamos la respuesta de Pablo: “Estamos derrumbando razonamientos y toda cosa encumbrada que se levanta contra el conocimiento de Dios; y ponemos bajo cautiverio todo pensamiento para hacerlo obediente al Cristo” (2 Cor. 10:5). En efecto, con la ayuda de Jehová podemos controlar los razonamientos erróneos. Igual que un medicamento puede neutralizar un veneno, la Palabra de Dios puede ayudarnos a neutralizar los efectos tóxicos del mundo de Satanás.

^ ***w19 julio pág. 7 Preparémonos ahora para la persecución***
19 Nunca nos avergoncemos de ser testigos de Jehová por lo que digan o hagan simples seres humanos (Miq. 4:5). Algo que nos ayudará a hacer frente al temor al hombre es analizar el ejemplo que pusieron los apóstoles en Jerusalén poco después de que se diera muerte a Jesús. Sabían cuánto los odiaban los líderes religiosos judíos (Hech. 5:17, 18, 27, 28). Aun así, todos los días iban al templo y se presentaban ante la gente como discípulos de Jesús (Hech. 5:42). No dejaron que el miedo los paralizara. Nosotros también derrotaremos al temor si siempre nos identificamos como testigos de Jehová, sea en el trabajo, en la escuela o en el vecindario (Hech. 4:29; Rom. 1:16).

20 Los apóstoles estaban felices porque sabían la razón por la que se les odiaba. Además, consideraban un honor sufrir maltrato por hacer la voluntad de Jehová (Luc. 6:23; Hech. 5:41). Tiempo después, el apóstol Pedro escribió: “Si sufrieran por causa de la justicia, son felices” (1 Ped. 2:19-21; 3:14). Cuando tenemos claro que las personas nos odian porque hacemos lo correcto, su odio no nos impide seguir sirviendo a Dios.

^ (Hech. 16:16-40) Un día, cuando íbamos al lugar de oración, nos encontramos con una joven sirvienta poseída por un espíritu, un demonio de adivinación. Ella obtenía muchas ganancias para sus amos prediciendo el futuro.* 17 La muchacha se puso a seguirnos a Pablo y a nosotros, y gritaba: “Estos hombres son esclavos del Dios Altísimo y les están predicando el camino de la salvación”. 18 Ella hizo esto durante muchos días. Al final, Pablo se cansó, se volvió y le dijo al espíritu: “Te ordeno en el nombre de Jesucristo que salgas de ella”. En ese mismo momento, el espíritu salió. 19 Pero, cuando sus amos vieron que habían perdido su esperanza de obtener ganancias, agarraron a Pablo y a Silas y los arrastraron hasta la plaza de mercado ante los gobernantes. 20 Al presentarlos ante los magistrados civiles, dijeron: “Estos hombres están perturbando muchísimo a la ciudad. Ellos son judíos 21 y están enseñando costumbres que no nos está permitido adoptar ni practicar, porque somos romanos”. 22 Y la gente se lanzó contra ellos. Entonces los magistrados civiles les desgarraron la ropa y luego ordenaron que los golpearan con varas. 23 Después de haberles dado muchos golpes, los metieron en la prisión y le ordenaron al carcelero que los vigilara muy bien. 24 Al recibir semejante orden, él los metió en el calabozo interior y les sujetó los pies en el cepo. 25 Como a medianoche, Pablo y Silas estaban orando y alabando a Dios con canciones, y los presos los estaban escuchando. 26 De repente hubo un terremoto tan grande que sacudió los cimientos de la cárcel. Al instante se abrieron todas las puertas y se soltaron las cadenas de todos. 27 Cuando el carcelero se despertó y vio que las puertas de la prisión estaban abiertas, sacó su espada y estaba a punto de matarse porque pensaba que los presos se habían escapado. 28 Pero Pablo gritó con fuerza: “¡No te hagas daño! ¡Todos estamos aquí!”. 29 De modo que el carcelero pidió luz, corrió adentro y cayó temblando a los pies de Pablo y Silas. 30 Luego los sacó y les dijo: “Señores, ¿qué tengo que hacer para salvarme?”. 31 Ellos respondieron: “Cree en el Señor Jesús, y tú y tu casa serán salvados”. 32 Entonces le predicaron la palabra de Jehová* a él y a todos los de su casa. 33 En aquella misma hora de la noche, el carcelero se los llevó y les lavó las heridas. Enseguida, él y todos los de su casa fueron bautizados. 34 Él los hizo entrar en su casa y les preparó la mesa. Y él se alegró muchísimo con todos los de su casa porque ahora creía en Dios. 35 Cuando amaneció, los magistrados civiles enviaron a los alguaciles a decirle al carcelero: “Libera a esos hombres”. 36 El carcelero le informó de esto a Pablo. Le dijo: “Los magistrados civiles enviaron a unos hombres para que ustedes dos sean liberados. Así que salgan y váyanse en paz”. 37 Pero Pablo les dijo: “Nos dieron golpes públicamente sin habernos juzgado* aunque somos romanos, y nos metieron en la prisión. ¿Y ahora nos echan a escondidas? ¡Pues no! Que vengan ellos mismos a sacarnos”. 38 Los alguaciles les contaron a los magistrados civiles lo que él había dicho. Cuando ellos se enteraron de que los hombres eran romanos, les dio miedo. 39 Así que fueron a disculparse y, después de sacarlos, les pidieron que dejaran la ciudad. 40 Pero, cuando Pablo y Silas salieron de la prisión, se dirigieron a la casa de Lidia, donde vieron a los hermanos y los animaron. Después se fueron.

O “practicando el arte de la predicción”.

Ver apén. A5.

O “condenado”.

^ ***w19 agosto pág. 2 “No nos rendimos”***
LOS cristianos estamos en una carrera, y el premio es la vida. Tanto si acabamos de empezarla como si llevamos muchos años, debemos seguir corriendo hasta cruzar la línea de meta. Los consejos que el apóstol Pablo les dio a los cristianos de Filipos pueden motivarnos a terminar la carrera. Algunos miembros de aquella congregación del siglo primero llevaban años sirviendo a Jehová cuando recibieron la carta de Pablo. Aunque lo estaban haciendo bien, Pablo les recordó que debían seguir corriendo con aguante. Quería que copiaran su ejemplo de seguir adelante “hacia la meta” (Filip. 3:14).

2 Aquellos consejos de Pablo fueron oportunos. La congregación de Filipos sufrió dura oposición desde sus inicios. Todo comenzó hacia el año 50, cuando Pablo y Silas llegaron a aquella ciudad tras recibir la invitación de Dios de ir a Macedonia (Hech. 16:9). Allí encontraron a una mujer llamada Lidia, que los escuchó. Jehová le abrió el corazón para que prestara atención a las buenas noticias (Hech. 16:14). Poco después, ella y todos los que vivían en su casa se bautizaron. Sin embargo, el Diablo no se quedó de brazos cruzados. Unos hombres de la ciudad arrastraron a Pablo y a Silas ante los magistrados civiles y los acusaron falsamente de causar disturbios. Como consecuencia, golpearon a Pablo y a Silas, los encarcelaron y les pidieron que abandonaran la ciudad (Hech. 16:16-40). ¿Se rindieron? Jamás. ¿Y los hermanos de aquella congregación recién formada? Su reacción fue admirable, pues también aguantaron. No cabe duda de que los animó el buen ejemplo que les dieron Pablo y Silas.

^ ***w19 agosto págs. 12-13 Que nuestro amor se haga abundante***
SIGAMOS ESTANDO “LLENOS DE FRUTO JUSTO”

15 Pablo le rogó a Jehová que los filipenses estuvieran “llenos de fruto justo” (Filip. 1:11). No hay duda de que este fruto incluía su amor a Jehová y a su pueblo. También incluiría el que hablaran a otros sobre su fe en Jesús y sobre su maravillosa esperanza. Además, Pablo dijo que resplandecían “como iluminadores en el mundo” (Filip. 2:15). Esta comparación es apropiada, pues Jesús dijo que sus seguidores eran “la luz del mundo” (Mat. 5:14-16). También les mandó hacer discípulos y les dijo que serían sus testigos “hasta la parte más distante de la tierra” (Hech. 1:8; Mat. 28:18-20). Llevamos “fruto justo” cuando estamos muy ocupados en esta obra tan importante.

16 Sean cuales sean nuestras circunstancias, podemos brillar como luces resplandecientes. A veces, lo que parecen obstáculos para predicar pueden acabar siendo oportunidades de hacerlo. Este fue el caso del apóstol Pablo. Cuando escribió la carta a los filipenses, estaba bajo arresto domiciliario en Roma. Pero las cadenas no le impidieron predicar con entusiasmo a los guardias y a quienes lo visitaban. Su ejemplo dio a los hermanos valor y ánimo para “hablar sin temor la palabra de Dios” (lea Filipenses 1:12-14; 4:22).

^ ***cf pág. 34 “Soy [...] humilde de corazón”***
23 El orgullo es un veneno sumamente destructivo. Este defecto hace que hasta la persona más capaz sea inservible para Dios. La humildad, por otro lado, convierte en instrumento útil para Jehová hasta a la persona más insignificante. Si cultivamos día a día esta valiosa virtud esforzándonos por seguir con modestia los pasos de Cristo, tendremos una maravillosa recompensa, tal como indicó Pedro: “Humíllense, por lo tanto, bajo la poderosa mano de Dios, para que él los ensalce al tiempo debido” (1 Pedro 5:6). Nuestro Dios, Jehová, ciertamente ensalzó a Jesús a una posición superior por haber sido humilde en grado máximo, y con gusto nos recompensará a nosotros si también manifestamos esa cualidad.

^ ***w19 septiembre pág. 4 Jehová valora a sus siervos humildes***
POR QUÉ DEBEMOS SER HUMILDES

8 La razón más importante para tener humildad es que eso agrada a Jehová, como dejó claro el apóstol Pedro (lea 1 Pedro 5:6). Con relación a estas palabras, el libro “Ven, sé mi seguidor” dice: “El orgullo es un veneno sumamente destructivo. Este defecto hace que hasta la persona más capaz sea inservible para Dios. La humildad, por otro lado, convierte en instrumento útil para Jehová hasta a la persona más insignificante”. Y añade que nuestro Dios “con gusto nos recompensará a nosotros si también manifestamos esa cualidad”. Seguro que estamos de acuerdo en que no hay nada mejor que alegrar el corazón de Jehová (Prov. 23:15).

9 Además de agradar a Jehová, tener humildad nos hace mucho bien. La humildad atrae a las personas a nosotros. Para entender por qué sucede esto, pensemos en con qué clase de personas nos gusta estar (Mat. 7:12). ¿Verdad que no nos agrada la compañía de quienes siempre se quieren salir con la suya y no aceptan sugerencias de nadie? En cambio, nos sentimos a gusto cuando estamos con hermanos que demuestran empatía, cariño fraternal, tierna compasión y humildad (1 Ped. 3:8). Pues bien, si así es como nosotros nos sentimos, es lógico pensar que los demás solo se sentirán a gusto con nosotros si somos humildes.

^ ***w19 septiembre págs. 16-17 Estemos dispuestos a someternos a Jehová***
11 Es posible que los ancianos no se enfrenten a problemas como los que tuvo que tratar Nehemías. No obstante, pueden imitarlo de diversas maneras. Por ejemplo, trabajan duro para ayudar a los hermanos. Y no se creen superiores a los demás debido a la autoridad que tienen, sino que tratan con ternura a la congregación (lea 1 Tesalonicenses 2:7, 8). Su profundo amor y su humildad se reflejan en su manera de hablar a otros. Un anciano con experiencia llamado Andrew dice: “Me he dado cuenta de que los hermanos por lo general reaccionan bien cuando los ancianos son amables y les muestran un cariño sincero. Estas cualidades los motivan a colaborar con los ancianos”. Y Tony, que también lleva muchos años de anciano, explica: “Trato de seguir el consejo de Filipenses 2:3 y siempre me esfuerzo por considerar que los demás son superiores a mí. Esto me ayuda a no portarme como un dictador”.

12 Los ancianos deben ser humildes, igual que Jehová. Aunque es el Soberano del universo, se agacha para levantar “al de condición humilde desde el polvo mismo” (Sal. 18:35; 113:6, 7). De hecho, detesta a los arrogantes (Prov. 16:5).

^ ***w19 septiembre pág. 20 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
JESÚS hizo una maravillosa promesa ante una multitud que lo escuchaba. Dijo: “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré” (lea Mateo 11:28-30). No fue una promesa vana. Pensemos, por ejemplo, en lo que hizo por una mujer que estaba terriblemente enferma.

^ ***w19 septiembre págs. 24-25 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
19 Seguiremos sintiendo alivio bajo el yugo de Jesús si hacemos tres cosas. Primero, mantener la perspectiva correcta de nuestra situación. Hacemos la obra de Jehová, así que debemos llevarla a cabo como él indica. Nosotros somos los trabajadores y él es el Amo (Luc. 17:10). Si tratamos de hacer su obra a nuestro modo, acabaremos haciéndonos daño con el yugo. Hasta un toro fuerte se hará daño con el yugo y se agotará si se empeña en ir por donde él quiere y no por donde quiere llevarlo su amo. Por otro lado, haremos cosas extraordinarias y superaremos cualquier obstáculo si seguimos la guía de Jehová. Recordemos que nadie puede impedir que se cumpla su voluntad (Rom. 8:31; 1 Juan 4:4).

20 Segundo, trabajar con el motivo adecuado. Nuestro objetivo es dar gloria a nuestro amoroso Padre, Jehová. En el siglo primero, hubo personas que actuaron motivadas por la codicia o el egoísmo. Como resultado, acabaron sintiéndose infelices y abandonando el yugo de Jesús (Juan 6:25-27, 51, 60, 66; Filip. 3:18, 19). Por el contrario, hubo otras que actuaron motivadas por un amor altruista a Dios y al prójimo. Estas llevaron felices el yugo mientras vivieron en la Tierra y abrigaron la esperanza de servir con Cristo en los cielos. Nosotros también nos sentiremos felices si llevamos el yugo de Jesús con el motivo adecuado.

^ ***w19 diciembre págs. 12-13 Jehová hace posible que tengamos libertad***
14 Ya estamos recibiendo algunos beneficios de los que disfrutan los que reinarán con Jesús en el cielo. Por ejemplo, podemos pedir perdón por nuestros pecados gracias a que tenemos fe en el sacrificio de Jesús. Como consecuencia, contamos con la aprobación de Dios y una buena conciencia (Efes. 1:7; Apoc. 7:14, 15). Pensemos también en los beneficios de haber sido liberados de creencias falsas que tuvimos durante mucho tiempo. Jesús dijo: “Conocerán la verdad, y la verdad los hará libres” (Juan 8:32). Tener esa libertad nos hace muy felices.

15 Podemos esperar mayor libertad en el futuro. Dentro de poco, Jesús eliminará a la religión falsa y a los gobiernos corruptos del hombre. Dios protegerá a “una gran muchedumbre” de siervos suyos y les dará muchas bendiciones en un paraíso en la Tierra (Apoc. 7:9, 14). Además, resucitará a una gran cantidad de personas, que tendrán la posibilidad de ser liberadas de los efectos del pecado de Adán (Hech. 24:15).

16 Durante el Reinado de Mil Años de Jesús, él y los que gobiernen a su lado ayudarán a la humanidad a conseguir salud física y espiritual perfecta. Esta época de restauración y liberación se asemejará al Jubileo de Israel. Todos los que entonces sean leales a Jehová llegarán a ser perfectos. Estarán libres del pecado.

^ ***w19 octubre pág. 22 ¿Qué hará Jehová que lleguemos a ser?***
8 En el siglo primero, un hombre generoso llamado José estuvo dispuesto a que Jehová lo usara (Hech. 4:36, 37). Los apóstoles lo llamaron Bernabé, que significa “hijo del consuelo”, probablemente porque sabía consolar a los demás. Por ejemplo, cuando Saulo se hizo cristiano, muchos hermanos temían acercársele, pues sabían que había perseguido a las congregaciones. Pero Bernabé acudió en su ayuda. De seguro que Saulo agradeció mucho su bondad (Hech. 9:21, 26-28). Más tarde, los ancianos de Jerusalén se enteraron de que los cristianos de Antioquía de Siria, una región lejana, necesitaban ánimo. ¿Y a quién enviaron? A Bernabé. Esa fue una buena decisión, pues la Biblia dice que Bernabé “los animó a todos a permanecer leales al Señor con firmeza y sinceridad” (Hech. 11:22-24). Hoy día, Jehová también puede ayudarnos a consolar a nuestros hermanos, como por ejemplo a quienes han perdido a un ser querido. O quizás nos motive a visitar o llamar a alguien que está enfermo o deprimido y decirle algo que lo anime. ¿Estaremos dispuestos a que Jehová nos utilice como a Bernabé? (1 Tes. 5:14).

^ ***w19 noviembre pág. 6 Hagamos amistades fuertes antes del fin***
CENTRÉMONOS EN LO POSITIVO Y PERDONEMOS

13 A veces, cuando predicamos con los hermanos, no solo vemos sus virtudes, sino también sus defectos. ¿Qué puede ayudarnos en este caso? Volvamos al ejemplo de Jeremías. ¿Qué lo ayudó a él a ver lo bueno en los demás y a pasar por alto sus errores?

^ ***w19 noviembre pág. 6 Hagamos amistades fuertes antes del fin***
16 Siendo realistas, no podemos esperar que nuestros hermanos sean perfectos. Por tal razón, esforcémonos por mantener fuertes las amistades que hagamos. Si un amigo comete un error, es posible que tengamos que hablarle con franqueza pero con cariño y darle un consejo basado en la Biblia (Sal. 141:5). Y, si nos hace daño, debemos perdonarlo. Una vez hayamos perdonado, evitemos la tentación de sacar a relucir la ofensa en el futuro (lea Proverbios 17:9). Es de suma importancia que en estos tiempos difíciles nos centremos en las virtudes de nuestros hermanos y no en sus defectos. De este modo, se fortalecerán nuestros lazos de amistad. Y es esencial que lo hagamos porque necesitaremos buenos amigos en la gran tribulación.

^ ***w19 noviembre págs. 20-21 Lecciones del libro de Levítico***
CÓMO CONSEGUIMOS LA APROBACIÓN DE JEHOVÁ

3 Primera lección: necesitamos la aprobación de Jehová para que acepte nuestros sacrificios. En la celebración anual del Día de Expiación, la nación de Israel se reunía y el sumo sacerdote ofrecía sacrificios de animales. Estos recordaban a los israelitas que debían estar libres de pecado. Pero había algo que el sumo sacerdote tenía que hacer ese día antes de entrar en el Santísimo con la sangre de los sacrificios; de hecho, era algo más importante que el perdón de los pecados de la nación.

4 (Lea Levítico 16:12, 13). Imaginémonos la escena. El sumo sacerdote entra en el tabernáculo. En una mano lleva un recipiente con incienso perfumado y en la otra un braserillo de oro lleno de brasas. Se detiene delante de la cortina que oculta la entrada al Santísimo. Con sumo respeto, entra por primera vez ese día (lo hará dos veces más) y se para frente al Arca del Pacto. En sentido simbólico, está ante la mismísima presencia de Jehová. Entonces, echa el incienso sobre las brasas, y la sala se llena de un agradable aroma. Más tarde, volverá a entrar en el Santísimo con la sangre de las ofrendas por el pecado. Fijémonos en esto: quema el incienso antes de presentar la sangre de las ofrendas por el pecado.

5 ¿Qué aprendemos del uso del incienso el Día de Expiación? La Biblia compara a incienso las oraciones de los siervos fieles de Dios (Sal. 141:2; Apoc. 5:8). Recordemos que el sumo sacerdote llevaba el incienso ante la presencia de Jehová con muchísimo respeto. De modo similar, cuando nos dirigimos en oración a Dios, lo hacemos con un profundo respeto. Valoramos mucho que el Creador del universo nos permita acercarnos a él, como hace un hijo con su padre (Sant. 4:8). Nos acepta como sus amigos (Sal. 25:14). Este es un honor tan grande para nosotros que no queremos hacer nada que le desagrade.

^ ***w19 diciembre págs. 19-20 ¿Cuánto conocemos a Jehová?***
“UN HOMBRE QUE COMPLACE A MI CORAZÓN”

15 El rey David nació en una nación dedicada a Dios. Pero no se limitó a seguir las tradiciones religiosas de su familia. Él mismo se hizo amigo de Dios, y Jehová le tenía un cariño especial. De hecho, dijo que David era un hombre que complacía a su corazón (Hech. 13:22). ¿Cómo logró David tener una relación tan estrecha con Jehová?

16 David aprendió sobre Jehová gracias a la creación. Cuando era joven, pasó muchas horas en el campo cuidando las ovejas de su padre. Quizás fue entonces cuando empezó a meditar en lo que había hecho Jehová. Por ejemplo, cuando observaba el cielo nocturno, no veía solo un manto de estrellas, sino que también percibía las cualidades de quien las había creado. Por eso, se sintió motivado a escribir: “Los cielos declaran la gloria de Dios; las alturas proclaman la obra de sus manos” (Sal. 19:1, 2). También veía la inmensa sabiduría de Jehová cuando meditaba en cómo están hechos los seres humanos (Sal. 139:14). Al tratar de comprender la complejidad de las obras de Dios, se sentía insignificante (Sal. 139:6).

17 ¿Qué lección aprendemos? Prestemos atención a la creación. No nos conformemos con vivir en este hermoso planeta que Jehová ha creado; dejémonos fascinar por él. Al realizar nuestras actividades diarias, meditemos en lo que nos enseña sobre Dios todo lo que nos rodea: las plantas, los animales y las personas. De ese modo, todos los días estarán llenos de lecciones sobre nuestro cariñoso Padre (Rom. 1:20). Y veremos crecer cada día el amor que sentimos por él.

^ ***w20 enero pág. 29 Iremos con ustedes***
9 ¿Cómo podemos demostrarles respeto a quienes Jehová ha ungido? Para empezar, no les preguntaremos cómo recibieron la llamada celestial. Es un asunto muy personal que no nos corresponde saber (1 Tes. 4:11; 2 Tes. 3:11). Tampoco daremos por sentado que su cónyuge, sus padres u otros familiares también son ungidos. La llamada celestial no se hereda; se recibe de Dios (1 Tes. 2:12). Además, no haremos preguntas que puedan hacer que otros se sientan mal. Por ejemplo, nunca le preguntaremos a la esposa de un ungido cómo se siente al pensar en vivir para siempre en la Tierra sin su esposo. Al fin y al cabo, estamos convencidos de que en el nuevo mundo Jehová va a satisfacer el deseo de todos los seres vivos (Sal. 145:16).

10 Por otro lado, cuando no tratamos a los ungidos como si fueran más importantes que los demás, nos protegemos a nosotros mismos. ¿Cómo? Según la Biblia, algunos ungidos podrían volverse infieles (Mat. 25:10-12; 2 Ped. 2:20, 21). Pero, si somos de los que no “admiran personalidades”, nunca seremos seguidores de hombres, aunque sean ungidos, muy conocidos o lleven muchos años sirviendo a Jehová (Jud. 16, nota). Así, si ellos se vuelven infieles o dejan la congregación, nosotros no perderemos la fe ni abandonaremos a Jehová.

^ ***w20 febrero págs. 11-13 Amamos profundamente a nuestro Padre, Jehová***
AYUDEMOS A OTROS A AMAR A NUESTRO PADRE

12 (Lea Efesios 5:1). Como somos “hijos amados” de Jehová, hacemos todo lo posible por copiar su ejemplo. Imitamos sus cualidades siendo cariñosos y amables, y perdonando a los demás. Cuando las personas que no conocen a Dios ven nuestra buena conducta, puede que sientan el deseo de aprender más sobre él (1 Ped. 2:12). Los padres cristianos tienen un buen motivo para tratar a sus hijos igual que Jehová nos trata a nosotros. Si lo hacen, sus hijos tal vez quieran también ser amigos de nuestro cariñoso Padre.

13 Por lo general, los niños se enorgullecen de su padre y se sienten contentos de hablar de él. De modo parecido, estamos orgullosos de nuestro Padre celestial y deseamos que otros lo conozcan. Nos sentimos como el rey David, que escribió: “Con orgullo hablaré de Jehová” (Sal. 34:2). Pero puede ocurrir que algunos seamos tímidos y no nos atrevamos a hablar de él. ¿Qué nos ayudará en ese caso? Centrarnos en lo feliz que podemos hacer a Jehová y en lo mucho que se benefician quienes lo conocen. Él nos dará la valentía que necesitamos. Tal como ayudó a nuestros hermanos del siglo primero, también nos ayudará a nosotros (1 Tes. 2:2).

^ ***w20 enero págs. 3-4 “Vayan y hagan discípulos”***
7 Muchos estudiantes de la Biblia llegan a bautizarse. Pero hay algunos que parecen dudar en hacerse discípulos de Cristo. Les gusta lo que se les enseña, pero no dan pasos hacia el bautismo. Estamos seguros de que quienes dan cursos bíblicos desean ayudar a los estudiantes a poner en práctica lo que aprenden y a ser discípulos. En este artículo, veremos cómo llegar al corazón de los estudiantes y ayudarlos a crecer espiritualmente. ¿Por qué es necesario analizar este asunto? Porque puede que llegue el momento en que tengamos que decidir si seguiremos dando clases de la Biblia a una persona o no.

ESFORCÉMONOS POR LLEGAR AL CORAZÓN DEL ESTUDIANTE

8 Jehová quiere que las personas le sirvan por amor. Así que nuestra meta es ayudar a los estudiantes a comprender que Jehová se preocupa por ellos personalmente y los quiere mucho. Queremos que vean a Jehová como “Padre de huérfanos y protector de viudas” (Sal. 68:5). Cuando los estudiantes llegan a valorar el amor que Dios siente por ellos, puede que se conmuevan y que su amor por él se haga más intenso. Sin embargo, hay estudiantes a los que les resulta difícil ver a Jehová como un Padre cariñoso, pues su propio padre nunca les mostró cariño (2 Tim. 3:1, 3). Así que destaquemos las hermosas cualidades de Dios en las clases bíblicas. Ayudemos a los estudiantes a entender que nuestro cariñoso Dios desea que tengan vida eterna y que está dispuesto a ayudarlos a conseguirlo. ¿Qué más podemos hacer?

^ ***w20 febrero págs. 23-24 Dejemos que Jehová nos tranquilice***
14 Reconozcamos que necesitamos consuelo. Pablo era humilde, así que buscaba el consuelo de sus amigos. Es obvio que no le preocupaba que otros lo consideraran débil por reconocer que sus hermanos lo habían animado. En su carta a Filemón, le dijo: “Me alegró y me consoló mucho enterarme de tu amor” (Filem. 7). En otra ocasión, mencionó a varios compañeros que lo habían animado mucho en momentos de angustia (Col. 4:7-11). Si reconocemos con humildad que necesitamos ánimo, los hermanos estarán encantados de dárnoslo.

15 Confiemos en la Palabra de Dios. Pablo sabía que las Santas Escrituras le darían consuelo (Rom. 15:4). Además, también podían darle sabiduría para afrontar cualquier prueba (2 Tim. 3:15, 16). La segunda vez que estuvo preso en Roma, se dio cuenta de que no iba a tardar en morir. ¿Qué hizo ante esa situación tan angustiosa? Le pidió a Timoteo que fuera a verlo pronto y le llevara “los rollos” (2 Tim. 4:6, 7, 9, 13). ¿Por qué? Porque aquellos rollos probablemente contenían partes de las Escrituras Hebreas, así que podría usarlos para su estudio personal. Si nosotros, al igual que Pablo, estudiamos con regularidad la Biblia, Jehová la usará para tranquilizarnos, sin importar qué dificultades suframos.

^ ***w20 marzo págs. 22-23 ¿Cuándo es momento de hablar?***
QUÉ OPINA JEHOVÁ DE LO QUE DECIMOS

15 El libro bíblico de Job nos enseña mucho sobre cuándo hablar y qué decir. Después que Job sufrió varias desgracias lamentables, cuatro hombres fueron a consolarlo y aconsejarlo. Pasaron mucho tiempo sin decir nada. Pero lo que dijeron tres de ellos —Elifaz, Bildad y Zofar— deja claro que no aprovecharon ese tiempo para pensar en cómo ayudar a Job. Al contrario, estuvieron pensando en cómo demostrar que él había hecho algo malo. Algunas de sus afirmaciones eran ciertas, pero gran parte de lo que dijeron sobre Job y sobre Jehová fue falso y poco amable. Además, juzgaron a Job con dureza (Job 32:1-3). ¿Cómo reaccionó Jehová? Se sintió muy indignado con aquellos tres hombres. Los llamó tontos y les hizo pedirle a Job que orara por ellos (Job 42:7-9).

16 El mal ejemplo de Elifaz, Bildad y Zofar nos enseña varias lecciones. Primero, que no debemos juzgar a nuestros hermanos (Mat. 7:1-5). Más bien, debemos escucharlos con atención antes de hablar. Solo entonces comprenderemos lo que les está pasando (1 Ped. 3:8). Segundo, que cuando hablemos debemos asegurarnos de que nuestras palabras sean amables y ciertas (Efes. 4:25). Y, tercero, que Jehová se interesa mucho en lo que nos decimos unos a otros.

^ ***w19 diciembre pág. 19 ¿Cuánto conocemos a Jehová?***
11 Por regla general, llegamos a conocer mejor a Jehová cuando enseñamos a otros sobre él. Por ejemplo, vemos pruebas claras de su compasión cuando nos dirige hacia las personas que tienen una buena actitud de corazón (Juan 6:44; Hech. 13:48). Somos testigos del poder de la Palabra de Dios cuando nuestros estudiantes logran vencer malas costumbres y comienzan a ponerse la nueva personalidad (Col. 3:9, 10). Y el que Jehová dé a las personas del territorio numerosas oportunidades de conocerlo y salvarse es una prueba de su paciencia (Rom. 10:13-15).

^ ***w19 diciembre pág. 19 ¿Cuánto conocemos a Jehová?***
13 ¿Qué lección aprendemos? Que siempre debemos valorar nuestra amistad con Jehová, no importa cuánto tiempo llevemos sirviéndole. Una manera de demostrarlo es hablando con él en oración.

14 Las amistades fuertes solo pueden existir si hay una buena comunicación. Por eso, acerquémonos a Jehová orándole con frecuencia, sin ningún miedo a contarle lo que pensamos y sentimos (Efes. 6:18). Una hermana de Turquía llamada Krista explica: “Cada vez que le digo a Jehová lo que pienso y veo cómo me ayuda, lo quiero más y confío más en él. Ver sus respuestas a mis oraciones me ha ayudado a verlo como mi Padre y mi Amigo”.

^ ***w19 abril pág. 13 Imitemos a Jesús y conservaremos la paz***
CÓMO CONSERVAR LA PAZ

16 (Lea Filipenses 4:6, 7). ¿Por qué nos dice Jehová que podemos obtener la paz que él da “mediante Cristo Jesús”? Porque, para tener paz permanente en la mente y el corazón, es imprescindible que comprendamos la función de Jesús en el propósito divino y tengamos fe en él. Por ejemplo, saber que se nos perdonan todos los pecados gracias a su sacrificio nos llena de consuelo (1 Juan 2:12). Por otro lado, saber que Jesús es el Rey del Reino de Dios y va a reparar todo el daño que nos causen Satanás y su mundo nos llena de esperanza (Is. 65:17; 1 Juan 3:8; Rev. 21:3, 4). Y, además, saber que Jesús está a nuestro lado apoyándonos en la difícil misión que nos ha encomendado para estos últimos días nos llena de valor (Mat. 28:19, 20). ¿Verdad que el consuelo, la esperanza y el valor son fundamentales para disfrutar de paz mental?

17 Así pues, ¿cómo conservaremos la paz mental cuando suframos graves dificultades? Imitando a Jesús. Primero, no dejemos de orar jamás. Segundo, obedezcamos a Jehová y prediquemos con entusiasmo incluso en circunstancias difíciles. Y, tercero, aceptemos la ayuda de nuestros amigos. Entonces, la paz de Dios nos protegerá la mente y el corazón. Y, al igual que Jesús, superaremos cualquier prueba (lea Juan 16:33).

Jueves 2 de septiembre

Cristo sufrió por ustedes, dejándoles dechado para que sigan sus pasos con sumo cuidado y atención ([1 Ped. 2:21]).

No contemos historias de demonios. A este respecto, debemos seguir el ejemplo de Jesús. Mientras vivió en el cielo, se enteró de muchas cosas sobre Satanás y los demonios. Sin embargo, cuando vino a la Tierra, no anduvo contando historias acerca de ellos. Él quería dar testimonio de Jehová, no hacerle publicidad a Satanás. Al igual que Jesús, nosotros no andamos hablando sobre los demonios. En vez de eso, demostramos con nuestras palabras que nuestro corazón rebosa de entusiasmo “debido a un asunto agradable”, es decir, la verdad ([Sal. 45:1]). No les tengamos pánico a los espíritus malvados. En este mundo, a todos pueden pasarnos cosas malas. Cuando menos lo esperamos, podemos sufrir un accidente, enfermarnos o incluso morir. Pero ¿debemos pensar que los demonios son responsables? La Biblia explica que a todos nos puede llegar un mal momento o un “suceso imprevisto” ([Ecl. 9:11]). Por otro lado, Jehová ha demostrado ser mucho más poderoso que los demonios. w19.04 23, 24 párrs. 13, 14

^ (1 Ped. 2:21) De hecho, para esto fueron llamados, porque el propio Cristo sufrió por ustedes y así les puso el ejemplo para que siguieran fielmente sus pasos.

^ (Sal. 45:1) Mi corazón rebosa de* algo bueno. Y digo: “Mi canción habla* de un rey”. Que mi lengua sea como la pluma* de un copista* hábil.

O “se agita por”.

Lit. “Mis obras son acerca”.

Lit. “el estilo (estilete)”.

O “escriba”.

^ (Ecl. 9:11) Y algo más he visto bajo el sol: que los veloces no siempre ganan la carrera, ni los poderosos ganan siempre la batalla, ni los sabios tienen siempre alimento, ni los inteligentes tienen siempre riquezas, ni siempre les va bien a los que tienen conocimiento, ya que a todos les llega algún mal momento y algún suceso imprevisto.*

O “inesperado”.

Viernes 3 de septiembre

Las autoridades que existen están colocadas por Dios en sus posiciones relativas ([Rom. 13:1]).

¿Obedecen los ancianos las leyes sobre denunciar a las autoridades los supuestos abusos de menores? Sí. En los lugares donde existen tales leyes, los ancianos las obedecen. Estas normas no están en contra de la ley de Dios (Hech. 5:28, 29). Por lo tanto, cuando llega a oídos de los ancianos una acusación de este tipo, de inmediato piden asesoramiento a la sucursal sobre cómo proceder a fin de garantizar el cumplimiento de las leyes de denuncia de abusos de menores. Los ancianos les confirman a las víctimas, a sus padres y a cualquier otro que conozca el caso que son libres de denunciar ante las autoridades el supuesto abuso. Ahora bien, ¿y si el acusado forma parte de la congregación y el asunto se hace público? ¿Debería pensar el cristiano que presentó la denuncia que ha manchado el nombre de Dios? No. El que lo ha manchado es quien cometió el abuso. w19.05 10 párrs. 13, 14

^ (Rom. 13:1) Que todos se sometan a las autoridades superiores, porque no hay autoridad que no venga de Dios; las autoridades que existen han sido colocadas por Dios en sus posiciones relativas.

^ (Hech. 5:28, 29) Les dijo: “Les dimos órdenes estrictas de que no siguieran enseñando en nombre de ese hombre. Pero resulta que han llenado Jerusalén con sus enseñanzas. Están decididos a hacernos culpables de la muerte de ese hombre”.* 29 Pedro y los otros apóstoles respondieron: “Tenemos que obedecer a Dios como gobernante más bien que a los hombres.

Lit. “a traer sobre nosotros la sangre de ese hombre”.

Sábado 4 de septiembre

La sabiduría de este mundo es necedad para con Dios ([1 Cor. 3:19]).

La Biblia les dice al esposo y la esposa que deben honrarse el uno al otro y cumplir con sus votos matrimoniales. También les recuerda que deben tener un profundo sentido de compromiso. Por eso dice: “El hombre dejará a su padre y a su madre, y tiene que adherirse a su esposa, y tienen que llegar a ser una sola carne” ([Gén. 2:24]). En cambio, quienes siguen la sabiduría del mundo fomentan una idea diferente y dicen que cada uno debe centrarse en sus propias necesidades. Un libro que trata el tema del divorcio explica: “En algunas bodas, se ha sustituido la tradicional promesa de permanecer juntos ‘hasta que la muerte nos separe’ por la promesa más temporal ‘hasta que dejemos de amarnos’”. Esta visión tan superficial del matrimonio ha provocado incontables rupturas familiares y profundas heridas emocionales. Sin duda, la opinión irrespetuosa del matrimonio que fomenta el mundo es una necedad. w19.05 24 párr. 12

^ (1 Cor. 3:19) Porque para Dios la sabiduría de este mundo es absurda, pues está escrito: “Él atrapa a los sabios en su propia astucia”.

^ (Gén. 2:24) Por esa razón, el hombre dejará a su padre y a su madre, se unirá a* su esposa y ellos serán una sola carne.*

O “permanecerá con”. La palabra hebrea da la idea de adherirse, como con pegamento.

O “un solo ser”.

Domingo 5 de septiembre

Cesen de amoldarse a este sistema de cosas ([Rom. 12:2]).

A Pablo le preocupaba que al parecer las filosofías y los razonamientos dañinos del mundo de Satanás habían influido en algunos cristianos (Efes. 4:17-19). Esto puede sucedernos a cualquiera de nosotros. Satanás, el dios de este sistema de cosas, utiliza diversos métodos en un esfuerzo desesperado por alejarnos de Jehová. Uno de ellos es explotar cualquier deseo que tengamos de satisfacer ambiciones egoístas o de ser alguien en el mundo. Incluso puede recurrir a nuestros antecedentes, cultura o educación para hacernos pensar como él quiere. ¿Podemos arrancar de nuestra mente cosas que están “fuertemente atrincheradas”? ([2 Cor. 10:4]). Veamos la respuesta de Pablo: “Estamos derrumbando razonamientos y toda cosa encumbrada que se levanta contra el conocimiento de Dios; y ponemos bajo cautiverio todo pensamiento para hacerlo obediente al Cristo” ([2 Cor. 10:5]). En efecto, con la ayuda de Jehová podemos controlar los razonamientos erróneos. w19.06 8 párrs. 1-3

^ (Rom. 12:2) Y dejen de amoldarse a* este sistema;* más bien, transfórmense renovando su mente, para que comprueben por ustedes mismos cuál es la buena, agradable y perfecta voluntad de Dios.

O “Y no se dejen moldear por”.

O “esta era”. Ver glosario, sistema.

^ (Efes. 4:17-19) Por eso les digo y les ruego* en el nombre del Señor que no sigan viviendo* como la gente de las naciones, que vive en la inutilidad* de su mente. 18 Ellos están en oscuridad mental y separados de la vida que le pertenece a Dios debido a la ignorancia que hay en ellos y a la insensibilidad* de su corazón. 19 Como han perdido todo sentido moral, se entregan a la conducta descarada* y practican toda clase de impureza* con avidez.

O “les doy testimonio”.

Lit. “andando”.

O “el vacío”, “la vanidad”.

Lit. “dureza”.

O “conducta desvergonzada”. En griego, asélgueia. Ver glosario.

O “inmundicia”.

^ (2 Cor. 10:4) Porque las armas de nuestra guerra no son humanas, sino que Dios las hace poderosas para derrumbar cosas fuertemente atrincheradas.

^ (2 Cor. 10:5) Y es que estamos derrumbando razonamientos y toda barrera que se alza contra el conocimiento de Dios. Estamos haciendo prisionero todo pensamiento para que sea obediente al Cristo.

Lunes 6 de septiembre

En cuanto a mí, el acercarme a Dios es bueno para mí. En el Señor Soberano Jehová he puesto mi refugio ([Sal. 73:28]).

Ana, David y un salmista estaban muy angustiados, pero acudieron a Jehová en busca de ayuda. Se desahogaron con él en oración. Le explicaron con franqueza por qué se sentían tan angustiados. Y no dejaron de ir al lugar donde se adoraba a Jehová (1 Sam. 1:9, 10;[Sal. 55:22;][73:17;][122:1]). Nuestro compasivo Dios les contestó a todos ellos. Ana consiguió tranquilidad de espíritu ([1 Sam. 1:18]). David escribió: “Son muchas las calamidades del justo, pero de todas ellas lo libra Jehová” ([Sal. 34:19]). Y el salmista sintió que Jehová lo había agarrado “de la mano derecha” y lo había guiado con sus amorosos consejos (Sal. 73:23, 24). ¿Qué aprendemos de estos ejemplos? Que, a veces, nos sentiremos angustiados por culpa de los problemas. Pero saldremos adelante si pensamos en cómo Jehová ha ayudado a otros, le oramos y le obedecemos en todo ([Sal. 143:1,][4-8]). w19.06 17, 18 párrs. 14, 15

^ (Sal. 73:28) Pero, en mi caso, acercarme a Dios es bueno para mí. He hecho del Señor Soberano Jehová mi refugio para declarar todas tus obras.

^ (1 Sam. 1:9, 10) Después de que terminaron de comer y beber en Siló, Ana se levantó y se fue. En ese momento, el sacerdote Elí estaba sentado en el asiento junto a la puerta* del templo* de Jehová. 10 Ana, profundamente angustiada,* se puso a orarle a Jehová y no podía dejar de llorar.

O “jamba de la puerta”.

Es decir, el tabernáculo.

O “amargada de alma”.

^ (Sal. 55:22) Arroja tu carga sobre Jehová, y él te sostendrá. Jamás permitirá que caiga* el justo.

O “se tambalee”.

^ (Sal. 73:17) hasta que entré en el magnífico santuario de Dios y me di cuenta del futuro que les esperaba.

^ (Sal. 122:1) Me alegré cuando me dijeron “Vamos a la casa de Jehová”.

^ (1 Sam. 1:18) Y ella le contestó: “Que esta sierva tuya tenga tu favor”. Entonces se fue y comió, y la tristeza desapareció de su cara.

^ (Sal. 34:19) Muchas son las dificultades* del justo, pero Jehová lo libera de todas ellas.

O “calamidades”.

^ (Sal. 73:23, 24) Pero ahora estoy siempre contigo; tú tienes agarrada mi mano derecha. 24 Me guías con tus consejos, y después me llevarás a la gloria.

^ (Sal. 143:1) Oh, Jehová, oye mi oración; escucha mi ruego por ayuda. Por tu fidelidad y tu justicia, respóndeme.

^ (Sal. 143:4-8) Mi espíritu* está decayendo; mi corazón está adormecido dentro de mí.  5 Recuerdo tiempos pasados; medito en todo lo que has hecho; con gran interés reflexiono en* la obra de tus manos.  6 Hacia ti extiendo mis manos; soy como una tierra reseca que tiene sed de ti. (Sélah).  7 Respóndeme pronto, oh, Jehová; me he quedado sin fuerzas.* No apartes de mí tu mirada* o seré como los que bajan al hoyo.*  8 Por la mañana, hazme oír tu amor leal, porque confío en ti. Muéstrame el camino por el que debo andar, porque yo acudo a ti.*

O “fuerza”.

O “estudio”.

Lit. “espíritu”.

Lit. “No ocultes tu rostro de mí”.

O “a la tumba”.

O “alzo mi alma hacia ti”.

Martes 7 de septiembre

Hasta si sufrieran por causa de la justicia, son felices ([1 Ped. 3:14]).

Nunca nos avergoncemos de ser testigos de Jehová por lo que digan o hagan simples seres humanos ([Miq. 4:5]). Analicemos el ejemplo que pusieron los apóstoles en Jerusalén poco después de que se diera muerte a Jesús. Sabían cuánto los odiaban los líderes religiosos judíos (Hech. 5:17, 18,[27, 28]). Aun así, todos los días iban al templo y se presentaban ante la gente como discípulos de Jesús ([Hech. 5:42]). No dejaron que el miedo los paralizara. Nosotros también derrotaremos al temor si siempre nos identificamos como testigos de Jehová, sea en el trabajo, en la escuela o en el vecindario ([Hech. 4:29;][Rom. 1:16]). Los apóstoles estaban felices porque sabían la razón por la que se les odiaba. Además, consideraban un honor sufrir maltrato por hacer la voluntad de Jehová ([Luc. 6:23;][Hech. 5:41;] 1 Ped. 2:19-21). Cuando tenemos claro que las personas nos odian porque hacemos lo correcto, su odio no nos impide seguir sirviendo a Dios. w19.07 7 párrs. 19, 20

^ (1 Ped. 3:14) Pero, aun si sufren por causa de la justicia, son felices. Sin embargo, no teman lo que ellos temen* ni se inquieten.

O quizás “no teman sus amenazas”.

^ (Miq. 4:5) Porque todos los pueblos andarán cada uno en el nombre de su dios, pero nosotros andaremos en el nombre de Jehová nuestro Dios para siempre jamás.

^ (Hech. 5:17, 18) Pero el sumo sacerdote y todos los que estaban con él, que eran de la secta de los saduceos, se levantaron llenos de celos. 18 Así que arrestaron a los apóstoles y los metieron en la cárcel pública.

^ (Hech. 5:27, 28) De modo que los llevaron y los presentaron ante el Sanedrín. Entonces el sumo sacerdote los interrogó. 28 Les dijo: “Les dimos órdenes estrictas de que no siguieran enseñando en nombre de ese hombre. Pero resulta que han llenado Jerusalén con sus enseñanzas. Están decididos a hacernos culpables de la muerte de ese hombre”.*

Lit. “a traer sobre nosotros la sangre de ese hombre”.

^ (Hech. 5:42) Y todos los días, sin parar, seguían enseñando y declarando las buenas noticias* acerca del Cristo, Jesús, en el templo y de casa en casa.

O “buenas nuevas”.

^ (Hech. 4:29) Y ahora, Jehová,* ten en cuenta sus amenazas y haz que tus esclavos sigan hablando de tu palabra con gran valor,

Ver apén. A5.

^ (Rom. 1:16) Porque no me avergüenzo de las buenas noticias. En realidad, son el poder de Dios para salvar a todo el que tiene fe, primero al judío y también al griego.

^ (Luc. 6:23) Estén felices cuando eso suceda y salten de alegría, porque, miren, su recompensa es grande en el cielo, porque eso es lo mismo que los antepasados de ellos les hacían a los profetas.

^ (Hech. 5:41) Ellos salieron de delante del Sanedrín, felices porque Dios los había considerado dignos de sufrir deshonra a causa del nombre de Jesús.

^ (1 Ped. 2:19-21) Porque, si alguien aguanta dificultades* y sufre injustamente debido a su conciencia ante Dios, eso causa mucho agrado. 20 Pues, si los golpean por pecar, ¿qué mérito tiene que lo aguanten? En cambio, si aguantan sufrimientos por actuar bien, eso le agrada mucho a Dios. 21 De hecho, para esto fueron llamados, porque el propio Cristo sufrió por ustedes y así les puso el ejemplo para que siguieran fielmente sus pasos.

O “sufrimiento”, “dolor”.

Miércoles 8 de septiembre

Está permitido hacer algo bueno en sábado ([Mat. 12:12]).

Jesús y sus seguidores judíos descansaban el sábado porque obedecían la Ley de Moisés. Pero Jesús mostró por lo que hizo y dijo que había que ser razonables y que ese día estaba permitido hacer obras buenas ([Mat. 12:9-11]). No consideraba que realizar una buena acción violaba la ley del sábado. Sus obras pusieron de relieve un importante motivo para no trabajar ese día. Como los israelitas descansaban de sus labores diarias, podían centrarse en las actividades espirituales. La familia de Jesús aprovechaba el sábado para adorar a Dios, como lo prueba lo que leemos sobre lo que él hizo en la ciudad de Nazaret. La Biblia dice: “Como era su costumbre en sábado, entró en la sinagoga y se puso de pie para leer” ([Luc. 4:15-19]). Además, los discípulos respetaban tanto la ley del sábado que detuvieron hasta el día siguiente la preparación de las especias aromáticas y aceites perfumados con los que untarían el cuerpo de Jesús (Luc. 23:55, 56). w19.12 4 párr. 10

^ (Mat. 12:12) ¡Un hombre vale mucho más que una oveja! De modo que está permitido hacer algo bueno en sábado”.

^ (Mat. 12:9-11) Después de irse de aquel lugar, entró en la sinagoga de ellos, 10 y resulta que había allí un hombre que tenía una mano paralizada.* Así que, para tener algo de qué acusar a Jesús, le preguntaron: “¿Está permitido curar a alguien en sábado?”. 11 Él les respondió: “Si tienen una oveja y esta se cae en un hoyo en sábado, ¿quién de ustedes no la agarra y la saca de ahí?

Lit. “seca”.

^ (Luc. 4:15-19) También empezó a enseñar en las sinagogas de ellos, y todo el mundo lo honraba. 16 Luego fue a Nazaret, donde se había criado, y, como era su costumbre en sábado, entró en la sinagoga y se puso de pie para leer. 17 Entonces le pasaron el rollo del profeta Isaías. Él lo abrió y encontró el lugar donde estaba escrito: 18 “El espíritu de Jehová* está sobre mí, porque él me ungió para anunciarles buenas noticias a los pobres. Me envió para proclamar libertad a los cautivos y recuperación de la vista a los ciegos, para darles libertad a los oprimidos, 19 para predicar el año acepto* de Jehová”.*

Ver apén. A5.

O “el tiempo en que se puede conseguir la aprobación”.

Ver apén. A5.

^ (Luc. 23:55, 56) Las mujeres que habían venido con él desde Galilea fueron también hasta allí. Echaron un vistazo a la tumba* y vieron cómo habían puesto el cuerpo. 56 Luego se volvieron para preparar especias aromáticas y aceites perfumados. Pero, por supuesto, descansaron el sábado, según el mandamiento.

O “tumba conmemorativa”.

Jueves 9 de septiembre

No tenían esperanza ([Efes. 2:12]).

Todos los evangelizadores cristianos ayudamos a encontrar a las personas sinceras. Nuestra labor podría compararse a la búsqueda de un niño perdido. ¿En qué sentido? Veamos un caso real. Para buscar a un niño de tres años que se había perdido, colaboraron unas quinientas personas. Por fin, unas veinte horas después de perderse el niño, un voluntario lo encontró en un campo de maíz. Pero no quiso llevarse el mérito por localizarlo, sino que dijo: “Lo encontramos gracias al esfuerzo de cientos de personas”. Muchos se sienten perdidos como ese niño. No tienen esperanza, pero desean recibir ayuda. Más de ocho millones de testigos de Jehová estamos buscando a esas personas. Quizás nosotros personalmente no encontremos a nadie que quiera estudiar la Biblia, pero otros publicadores que predican en el mismo territorio sí. Cuando un hermano encuentra a alguien que llega a ser discípulo de Cristo, todos tenemos motivos para alegrarnos. w19.07 16, 17 párrs. 9, 10

^ (Efes. 2:12) En aquel tiempo estaban sin Cristo, separados del estado de Israel, ajenos a los pactos de la promesa. No tenían esperanza y estaban sin Dios en el mundo.

Viernes 10 de septiembre

Prosigo hacia la meta ([Filip. 3:14]).

El apóstol Pablo les recordó a los cristianos de Filipos que debían seguir corriendo con aguante. La congregación de aquella ciudad sufrió dura oposición desde sus inicios. Todo comenzó hacia el año 50, cuando Pablo y Silas llegaron a Filipos tras recibir la invitación de Dios de ir a Macedonia ([Hech. 16:9]). Allí encontraron a una mujer llamada Lidia, que los escuchó. Jehová le abrió el corazón para que prestara atención a las buenas noticias ([Hech. 16:14]). Poco después, ella y todos los que vivían en su casa se bautizaron. Sin embargo, el Diablo no se quedó de brazos cruzados. Unos hombres de la ciudad arrastraron a Pablo y a Silas ante los magistrados civiles y los acusaron falsamente de causar disturbios. Como consecuencia, golpearon a Pablo y a Silas, los encarcelaron y les pidieron que abandonaran la ciudad (Hech. 16:16-40). ¿Se rindieron? Jamás. ¿Y los hermanos de aquella congregación recién formada? Su reacción fue admirable, pues también aguantaron. No cabe duda de que los animó el buen ejemplo que les dieron Pablo y Silas. w19.08 2 párrs. 1, 2

^ (Filip. 3:14) sigo adelante hacia la meta para recibir el premio de la llamada celestial de Dios mediante Cristo Jesús.

^ (Hech. 16:9) Durante la noche, Pablo tuvo una visión: un hombre macedonio estaba frente a él suplicándole: “Ven a Macedonia y ayúdanos”.

^ (Hech. 16:14) Una mujer llamada Lidia —una vendedora de púrpura de la ciudad de Tiatira que adoraba a Dios— estaba escuchando. Y Jehová* le abrió el corazón por completo para que prestara atención a las cosas que Pablo estaba diciendo.

Ver apén. A5.

Sábado 11 de septiembre

Estén llenos de fruto justo ([Filip. 1:11]).

No hay duda de que este “fruto justo” incluía el amor a Jehová y a su pueblo. También incluiría hablar a otros sobre nuestra fe en Jesús y sobre nuestra maravillosa esperanza. Llevamos “fruto justo” cuando estamos muy ocupados en la importantísima obra de hacer discípulos (Mat. 28:18-20). Sean cuales sean nuestras circunstancias, podemos brillar como luces resplandecientes. A veces, lo que parecen obstáculos para predicar pueden acabar siendo oportunidades de hacerlo. Este fue el caso del apóstol Pablo. Cuando escribió la carta a los filipenses, estaba bajo arresto domiciliario en Roma. Pero las cadenas no le impidieron predicar con entusiasmo a los guardias y a quienes lo visitaban. Su ejemplo dio a los hermanos valor y ánimo para “hablar sin temor la palabra de Dios” (Filip. 1:12-14;[4:22]). w19.08 12 párrs. 15, 16

^ (Filip. 1:11) y que estén llenos de fruto justo, que viene mediante Jesucristo, para la gloria y alabanza de Dios.

^ (Mat. 28:18-20) Jesús se acercó y les dijo: “Se me ha dado toda la autoridad en el cielo y en la tierra. 19 Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo. 20 Enséñenles a obedecer todo lo que yo les he mandado. Y, recuerden, estaré con ustedes todos los días hasta la conclusión* del sistema”.*

O “parte final”.

O “de la era”. Ver glosario, sistema.

^ (Filip. 1:12-14) Hermanos, quiero que sepan que mi situación en realidad ha contribuido a que se difundan las buenas noticias, 13 porque toda la guardia pretoriana y todos los demás saben que llevo estas cadenas por causa de Cristo. 14 Y ahora la mayoría de los hermanos en el Señor han ganado más confianza gracias a mis cadenas y están demostrando más valor para hablar de la palabra de Dios sin temor.

^ (Filip. 4:22) Todos los santos, pero especialmente los de la casa de César, les envían sus saludos.

Domingo 12 de septiembre

Humíllense, por lo tanto, bajo la poderosa mano de Dios, para que él los ensalce al tiempo debido ([1 Ped. 5:6]).

La razón más importante para tener humildad es que eso agrada a Jehová, como dejó claro el apóstol Pedro al escribir las palabras del texto de hoy. Con relación a estas palabras, el párrafo 23 del capítulo 3 del libro “Ven, sé mi seguidor” dice: “El orgullo es un veneno sumamente destructivo. Este defecto hace que hasta la persona más capaz sea inservible para Dios. La humildad, por otro lado, convierte en instrumento útil para Jehová hasta a la persona más insignificante”. Y añade que nuestro Dios “con gusto nos recompensará a nosotros si también manifestamos esa cualidad”. Seguro que estamos de acuerdo en que no hay nada mejor que alegrar el corazón de Jehová ([Prov. 23:15]). Además de agradar a Jehová, tener humildad nos hace mucho bien. La humildad atrae a las personas a nosotros. Para entender por qué sucede esto, pensemos en con qué clase de personas nos gusta estar ([Mat. 7:12]). w19.09 4 párrs. 8, 9

^ (1 Ped. 5:6) Por lo tanto, humíllense bajo la poderosa mano de Dios, para que él los engrandezca a su debido tiempo,

^ (Prov. 23:15) Hijo mío, si tu corazón se hace sabio, mi propio corazón se alegrará.

^ (Mat. 7:12) ”Por eso, hagan por los demás todo lo que les gustaría que hicieran por ustedes. De hecho, en eso se resumen la Ley y los Profetas.

Lunes 13 de septiembre

Todo el que es orgulloso de corazón es cosa detestable a Jehová ([Prov. 16:5]).

Los ancianos trabajan duro para ayudar a los hermanos. Y no se creen superiores a los demás debido a la autoridad que tienen, sino que tratan con ternura a la congregación (1 Tes. 2:7, 8). Su profundo amor y su humildad se reflejan en su manera de hablar a otros. Un anciano con experiencia llamado Andrew dice: “Me he dado cuenta de que los hermanos por lo general reaccionan bien cuando los ancianos son amables y les muestran un cariño sincero. Estas cualidades los motivan a colaborar con los ancianos”. Y Tony, que también lleva muchos años de anciano, explica: “Trato de seguir el consejo de Filipenses 2:3 y siempre me esfuerzo por considerar que los demás son superiores a mí. Esto me ayuda a no portarme como un dictador”. Los ancianos deben ser humildes, igual que Jehová. Aunque es el Soberano del universo, se agacha para levantar “al de condición humilde desde el polvo mismo” ([Sal. 18:35;][113:6, 7]). De hecho, detesta a los arrogantes. w19.09 16, 17 párrs. 11, 12

^ (Prov. 16:5) Jehová detesta a todos los de corazón orgulloso. Puedes estar seguro de* que no quedarán sin castigo.

Lit. “Mano a mano”.

^ (1 Tes. 2:7, 8) Al contrario, los tratamos con amabilidad, como cuando una madre amamanta y cuida con ternura* a sus hijos. 8 Así que, por el tierno cariño que les teníamos, estábamos decididos a* darles no solo las buenas noticias de Dios, sino también nuestras vidas, pues llegamos a amarlos mucho.

O “acaricia”.

Lit. “nos complacimos en”.

^ (Filip. 2:3) No hagan nada motivados por un espíritu conflictivo o egocéntrico, sino que humildemente piensen que los demás son superiores a ustedes,

^ (Sal. 18:35) Tú me das tu escudo de salvación, tu mano derecha me sostiene,* y tu humildad me hace grande.

O “sustenta”.

^ (Sal. 113:6, 7) Él se agacha para observar el cielo y la tierra,  7 para levantar del polvo al humilde. Alza al pobre del montón de cenizas*

O quizás “del basurero”.

Martes 14 de septiembre

Tomen sobre sí mi yugo ([Mat. 11:29]).

Para sentir alivio bajo el yugo de Jesús, debemos mantener la perspectiva correcta de nuestra situación. Hacemos la obra de Jehová, así que debemos llevarla a cabo como él indica. Nosotros somos los trabajadores y él es el Amo ([Luc. 17:10]). Si tratamos de hacer su obra a nuestro modo, acabaremos haciéndonos daño con el yugo. Por otro lado, haremos cosas extraordinarias y superaremos cualquier obstáculo si seguimos la guía de Jehová. Recordemos que nadie puede impedir que se cumpla su voluntad ([Rom. 8:31;][1 Juan 4:4]). Nuestro objetivo es dar gloria a nuestro amoroso Padre, Jehová. En el siglo primero, hubo personas que actuaron motivadas por la codicia o el egoísmo. Como resultado, acabaron sintiéndose infelices y abandonando el yugo de Jesús (Juan 6:25-27,[51,][60,][66;] Filip. 3:18, 19). Por el contrario, hubo otras que actuaron motivadas por un amor altruista a Dios y al prójimo. Estas llevaron felices el yugo mientras vivieron en la Tierra y abrigaron la esperanza de servir con Cristo en los cielos. Nosotros también nos sentiremos felices si llevamos el yugo de Jesús con el motivo adecuado. w19.09 20 párr. 1; 24, 25 párrs. 19, 20

^ (Mat. 11:29) Pónganse bajo mi yugo* y aprendan de mí, porque soy apacible* y humilde de corazón. Conmigo encontrarán alivio.*

O “Tomen sobre sí mi yugo”.

O “manso”.

O “descanso para sus almas”.

^ (Luc. 17:10) De la misma manera, cuando ustedes hayan hecho todo lo que les manden hacer, digan: ‘No somos más que esclavos y no merecemos nada.* Solo hemos hecho lo que teníamos que hacer’”.

O “Somos esclavos inútiles”.

^ (Rom. 8:31) Entonces, ¿qué diremos sobre estas cosas? Si Dios está de nuestra parte, ¿quién podrá estar en contra de nosotros?

^ (1 Juan 4:4) Hijitos, ustedes provienen de Dios y los han vencido a ellos* porque el que está en unión con ustedes es más grande que el que está en unión con el mundo.

Es decir, a los falsos profetas.

^ (Juan 6:25-27) Cuando lo encontraron al otro lado del mar, le preguntaron: “Rabí, ¿cuándo llegaste acá?”. 26 Jesús les contestó: “De verdad les aseguro que ustedes no me buscan porque vieron milagros, sino porque comieron de los panes hasta quedar satisfechos. 27 No trabajen por el alimento que se echa a perder, sino por el alimento que dura y lleva a vida eterna, el que les dará el Hijo del Hombre. Y es que el Padre, Dios mismo, ha puesto sobre él su sello de aprobación”.

^ (Juan 6:51) Yo soy el pan vivo que bajó del cielo. Si alguien come de este pan, vivirá para siempre. De hecho, el pan que yo voy a entregar para que el mundo viva es mi carne”.

^ (Juan 6:60) Al oír esto, muchos de sus discípulos dijeron: “Este discurso es ofensivo. ¿Quién lo puede escuchar?”.

^ (Juan 6:66) A raíz de eso, muchos de sus discípulos volvieron a las cosas que habían dejado atrás y ya no andaban con él.

^ (Filip. 3:18, 19) Porque hay muchos —antes los mencionaba con frecuencia y ahora los menciono también con lágrimas— que viven como enemigos del madero de tormento* del Cristo. 19 Su final es la destrucción y su dios es su vientre; se sienten orgullosos de las cosas de las que tendrían que avergonzarse y tienen la mente puesta en las cosas de la tierra.

Ver glosario.

Miércoles 15 de septiembre

Conocerán la verdad, y la verdad los hará libres ([Juan 8:32]).

Pensemos en los beneficios de haber sido liberados de creencias falsas que tuvimos durante mucho tiempo. Tener esa libertad nos hace muy felices. Podemos esperar mayor libertad en el futuro. Dentro de poco, Jesús eliminará a la religión falsa y a los gobiernos corruptos del hombre. Dios protegerá a “una gran muchedumbre” de siervos suyos y les dará muchas bendiciones en un paraíso en la Tierra ([Apoc. 7:9,][14]). Además, resucitará a una gran cantidad de personas, que tendrán la posibilidad de ser liberadas de los efectos del pecado de Adán ([Hech. 24:15]). Durante el Reinado de Mil Años de Jesús, él y los que gobiernen a su lado ayudarán a la humanidad a conseguir salud física y espiritual perfecta. Esta época de restauración y liberación se asemejará al Jubileo de Israel. Todos los que entonces sean leales a Jehová llegarán a ser perfectos. Estarán libres del pecado. w19.12 12, 13 párrs. 14-16

^ (Juan 8:32) conocerán la verdad, y la verdad los hará libres”.

^ (Apoc. 7:9) Después de esto vi una gran muchedumbre* que ningún hombre podía contar. Eran de todas las naciones, tribus, pueblos y lenguas, y estaban de pie delante del trono y delante del Cordero. Iban vestidos con túnicas largas blancas y llevaban hojas de palmera en las manos.

O “gran multitud”.

^ (Apoc. 7:14) Así que enseguida le contesté: “Señor mío, tú eres el que lo sabe”. Entonces él me dijo: “Ellos son los que salen de la gran tribulación;* han lavado sus túnicas largas y las han emblanquecido en la sangre del Cordero.

O “gran angustia”.

^ (Hech. 24:15) Y tengo esperanza en Dios, esperanza que también tienen estos hombres, de que va a haber una resurrección tanto de justos como de injustos.

Jueves 16 de septiembre

Bernabé fue a ayudarlo ([Hech. 9:27]).

En el siglo primero, un hombre generoso llamado José (tenía por sobrenombre Bernabé) estuvo dispuesto a que Jehová lo usara (Hech. 4:36, 37). Cuando Saulo se hizo cristiano, muchos hermanos temían acercársele, pues sabían que había perseguido a las congregaciones. Pero Bernabé acudió en su ayuda ([Hech. 9:21,][26-28]). Más tarde, los ancianos de Jerusalén se enteraron de que los cristianos de Antioquía de Siria, una región lejana, necesitaban ánimo. ¿Y a quién enviaron? A Bernabé. Esa fue una buena decisión, pues la Biblia dice que Bernabé “los animó a todos a permanecer leales al Señor con firmeza y sinceridad” (Hech. 11:22-24). Hoy día, Jehová también puede ayudarnos a consolar a nuestros hermanos, como por ejemplo a quienes han perdido a un ser querido. O quizás nos motive a visitar o llamar a alguien que está enfermo o deprimido y decirle algo que lo anime. ¿Estaremos dispuestos a que Jehová nos utilice como a Bernabé? ([1 Tes. 5:14]). w19.10 22 párr. 8

^ (Hech. 9:27) Así que Bernabé fue a ayudarlo y lo llevó ante los apóstoles. Luego les contó con todo detalle que Saulo había visto en el camino al Señor, que este le había hablado y que Saulo había predicado en Damasco con mucho valor en el nombre de Jesús.

^ (Hech. 4:36, 37) Por eso José, un levita natural de Chipre a quien los apóstoles también llamaban Bernabé (que traducido significa “hijo del consuelo”), 37 vendió un terreno que tenía y llevó el dinero y lo puso a los pies de los apóstoles.

^ (Hech. 9:21) Pero todos los que lo oían quedaban asombrados y decían: “¿No es este el hombre que atacaba ferozmente en Jerusalén a los que invocaban este nombre? ¿No había venido aquí con el propósito de arrestarlos y llevarlos* ante los sacerdotes principales?”.

Lit. “de conducirlos atados”.

^ (Hech. 9:26-28) Al llegar a Jerusalén, él se esforzó por unirse a los discípulos, pero todos le tenían miedo porque no creían que fuera discípulo. 27 Así que Bernabé fue a ayudarlo y lo llevó ante los apóstoles. Luego les contó con todo detalle que Saulo había visto en el camino al Señor, que este le había hablado y que Saulo había predicado en Damasco con mucho valor en el nombre de Jesús. 28 Entonces Saulo se quedó con ellos, y él se movía libremente por* Jerusalén y predicaba con mucho valor en el nombre del Señor.

Lit. “entrando y saliendo de”.

^ (Hech. 11:22-24) Esta noticia llegó a oídos de la congregación de Jerusalén, y ellos enviaron a Bernabé a Antioquía. 23 Cuando él llegó y vio la bondad inmerecida de Dios, se alegró mucho y los animó a todos a permanecer leales al Señor con firmeza y sinceridad, 24 porque Bernabé era un hombre bueno que estaba lleno de espíritu santo y fe. Y una gran multitud empezó a creer en el Señor.

^ (1 Tes. 5:14) Por otra parte, hermanos, les rogamos que adviertan a los indisciplinados,* consuelen a los deprimidos,* apoyen a los débiles y sean pacientes con todos.

O “amonesten a los desordenados”.

O “desanimados”. Lit. “a los de poca alma”.

Viernes 17 de septiembre

El que perdona una ofensa promueve el amor, pero el que saca el tema una y otra vez separa a los buenos amigos ([Prov. 17:9]).

A veces, cuando predicamos con los hermanos, no solo vemos sus virtudes, sino también sus defectos. ¿Qué puede ayudarnos en este caso? Siendo realistas, no podemos esperar que nuestros hermanos sean perfectos. Por tal razón, esforcémonos por mantener fuertes las amistades que hagamos. Si un amigo comete un error, es posible que tengamos que hablarle con franqueza pero con cariño y darle un consejo basado en la Biblia ([Sal. 141:5]). Y, si nos hace daño, debemos perdonarlo. Una vez hayamos perdonado, evitemos la tentación de sacar a relucir la ofensa en el futuro. Es de suma importancia que en estos tiempos difíciles nos centremos en las virtudes de nuestros hermanos y no en sus defectos. De este modo, se fortalecerán nuestros lazos de amistad. Y es esencial que lo hagamos porque necesitaremos buenos amigos en la gran tribulación. w19.11 6 párrs. 13, 16

^ (Prov. 17:9) El que perdona* una ofensa promueve el amor, pero el que saca el tema una y otra vez separa a los buenos amigos.

Lit. “cubre”.

^ (Sal. 141:5) Si me golpeara alguien justo, sería un gesto de amor leal; si me reprendiera,* sería como aceite sobre mi cabeza, que mi cabeza jamás rechazaría. Yo seguiré orando incluso durante sus desgracias.

O “censurara”.

Sábado 18 de septiembre

Hagan discípulos de gente de todas las naciones. Enséñenles a obedecer todo lo que yo les he mandado (Mat. 28:19, 20).

Al dirigir cursos bíblicos, debemos esforzarnos por hacer discípulos y enseñarles a obedecer todo lo que ha mandado Jesús. Tenemos que ayudarlos a comprender que es muy importante que se pongan de parte de Jehová y su Reino. Esto significa tratar de motivarlos a hacer suya la verdad aplicando lo que aprenden, dedicando su vida a Jehová y bautizándose. Solo así sobrevivirán al día de Jehová ([1 Ped. 3:21]). Queda muy poco para que se acabe este mundo. Por ello, no tenemos tiempo para seguir dando cursos a quienes no muestran el deseo de ser discípulos de Cristo ([1 Cor. 9:26]). Nuestra obra es urgente, pues aún hay muchas personas que tienen que escuchar el mensaje del Reino antes de que sea demasiado tarde. w19.10 11, 12 párrs. 14, 15

^ (Mat. 28:19, 20) Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo. 20 Enséñenles a obedecer todo lo que yo les he mandado. Y, recuerden, estaré con ustedes todos los días hasta la conclusión* del sistema”.*

O “parte final”.

O “de la era”. Ver glosario, sistema.

^ (1 Ped. 3:21) El bautismo, que es a lo que esto corresponde, ahora también los está salvando a ustedes (no al quitar la suciedad del cuerpo, sino al pedirle a Dios una buena conciencia) mediante la resurrección de Jesucristo.

^ (1 Cor. 9:26) Por lo tanto, no corro sin una meta ni peleo dándole golpes al aire.

Domingo 19 de septiembre

Echará el incienso en el fuego delante de Jehová ([Lev. 16:13]).

En la celebración anual del Día de Expiación, la nación de Israel se reunía y el sumo sacerdote ofrecía sacrificios de animales. Estos recordaban a los israelitas que debían estar libres de pecado. Pero el sumo sacerdote primero tenía que echar el incienso sobre las brasas, y la sala se llenaba de un agradable aroma. ¿Qué aprendemos de esto? La Biblia compara a incienso las oraciones de los siervos fieles de Dios ([Sal. 141:2;][Apoc. 5:8]). El sumo sacerdote llevaba el incienso ante la presencia de Jehová con muchísimo respeto. De modo similar, cuando nos dirigimos en oración a Dios, lo hacemos con un profundo respeto. Valoramos mucho que nuestro Creador nos permita acercarnos a él, como hace un hijo con su padre ([Sant. 4:8]). Nos acepta como sus amigos ([Sal. 25:14]). Este es un honor tan grande para nosotros que no queremos hacer nada que le desagrade. w19.11 20, 21 párrs. 3-5

^ (Lev. 16:13) También echará el incienso en el fuego delante de Jehová, y la nube del incienso envolverá la cubierta del Arca, que está sobre el Testimonio, para que él no muera.

^ (Sal. 141:2) Que mi oración sea delante de ti como incienso preparado; mis manos alzadas, como la ofrenda de grano del atardecer.

^ (Apoc. 5:8) Cuando tomó el rollo, los cuatro seres vivientes y los 24 ancianos cayeron delante del Cordero. Cada uno tenía un arpa y tazones de oro llenos de incienso. (El incienso representa las oraciones de los santos).

^ (Sant. 4:8) Acérquense a Dios y él se acercará a ustedes. Límpiense las manos, pecadores, y purifiquen su corazón, indecisos.

^ (Sal. 25:14) La amistad íntima con Jehová es para quienes le temen, y él les da a conocer su pacto.

Lunes 20 de septiembre

¡Cuántas son tus obras, oh, Jehová! Con sabiduría las has hecho todas. La tierra está llena de tus creaciones ([Sal. 104:24]).

¿Como ven el trabajo la mayoría de las personas donde vivimos? En muchos países, la gente trabaja más que nunca. Como consecuencia, muchos están tan ocupados que no tienen tiempo para descansar, estar con su familia ni satisfacer sus necesidades espirituales ([Ecl. 2:23]). Por otro lado, hay gente a la que no le gusta trabajar y pone excusas para no hacerlo (Prov. 26:13, 14). Estas actitudes no son equilibradas. Pero ¿qué piensan Jehová y Jesús del trabajo? No hay duda de que a Jehová le gusta trabajar. Jesús lo dejó claro al decir: “Mi Padre hasta ahora sigue trabajando, y yo también sigo trabajando” ([Juan 5:17]). Pensemos en la innumerable cantidad de seres espirituales que hizo y en el inmenso universo, así como en las muchas cosas que creó en el hermoso planeta que habitamos. w19.12 2 párrs. 1, 2

^ (Sal. 104:24) ¡Cuántas son tus obras, oh, Jehová! Con sabiduría las has hecho todas. La tierra está llena de tus creaciones.

^ (Ecl. 2:23) Y es que, durante todos sus días, su trabajo le trae dolor y frustración, y ni siquiera por las noches descansa su corazón. Eso también es en vano.

^ (Prov. 26:13, 14) El perezoso dice: “¡Hay un león joven en el camino! ¡Hay un león en la plaza!”. 14 La puerta gira y gira sobre sus bisagras* y el perezoso sobre su cama.

O “su quicio”.

^ (Juan 5:17) Pero él les contestaba: “Mi Padre hasta ahora sigue trabajando, y yo también sigo trabajando”.

Martes 21 de septiembre

He encontrado en David a un hombre que complace a mi corazón ([Hech. 13:22]).

¿Cómo logró David tener una relación tan estrecha con Jehová? Él aprendió sobre Jehová gracias a la creación. Cuando era joven, pasó muchas horas en el campo cuidando las ovejas de su padre. Quizás fue entonces cuando empezó a meditar en lo que había hecho Jehová. Por ejemplo, cuando observaba el cielo nocturno, no veía solo un manto de estrellas, sino que también percibía las cualidades de quien las había creado ([Sal. 19:1, 2]). También veía la inmensa sabiduría de Jehová cuando meditaba en cómo están hechos los seres humanos ([Sal. 139:14]). Al tratar de comprender la complejidad de las obras de Dios, se sentía insignificante ([Sal. 139:6]). ¿Qué lección aprendemos? Al realizar nuestras actividades diarias, meditemos en lo que nos enseña sobre Dios todo lo que nos rodea: las plantas, los animales y las personas. De ese modo, todos los días estarán llenos de lecciones sobre nuestro cariñoso Padre ([Rom. 1:20]). Y veremos crecer cada día el amor que sentimos por él. w19.12 19, 20 párrs. 15-17

^ (Hech. 13:22) Después lo quitó y les dio a David como rey, de quien dio testimonio y dijo: ‘He encontrado en David hijo de Jesé a un hombre que complace a mi corazón. Él hará todas las cosas que yo deseo’.

^ (Sal. 19:1, 2) Los cielos declaran la gloria de Dios; las alturas proclaman* la obra de sus manos.  2 Día tras día brotan sus palabras y noche tras noche ellos revelan conocimiento.

O “la expansión proclama”.

^ (Sal. 139:14) Te alabo porque estoy hecho de forma maravillosa, impresionante. Tus obras son maravillosas, y eso lo sé muy bien.

^ (Sal. 139:6) Semejante conocimiento escapa a mi comprensión.* Es tan elevado que no puedo alcanzarlo.*

O “es demasiado asombroso para mí”.

O “Es más de lo que puedo comprender”.

^ (Rom. 1:20) Porque sus cualidades invisibles —su poder eterno y divinidad— se ven claramente desde la creación del mundo, pues se perciben por las cosas creadas, de modo que ellos no tienen excusa.

Miércoles 22 de septiembre

Por la fe, Moisés, cuando ya era adulto, se negó a ser llamado hijo de la hija del faraón ([Heb. 11:24]).

Moisés actuó de acuerdo con lo que aprendió. Cuando tenía unos 40 años, decidió ponerse del lado del pueblo de Dios, los hebreos, en vez de ser conocido como “hijo de la hija del faraón”. Moisés dio la espalda a una posición importante. Al ponerse de parte de los hebreos, que eran esclavos en Egipto, se arriesgó a sufrir la ira del faraón, un gobernante poderoso al que se consideraba un dios. Sin duda, Moisés demostró una extraordinaria fe y confianza en Jehová. Esa confianza es la base de una amistad permanente ([Prov. 3:5]). ¿Qué aprendemos? Que, igual que Moisés, todos debemos decidir si serviremos a Dios y seremos parte de su pueblo o no. Servir a Jehová quizás implique hacer sacrificios y sufrir la oposición de quienes no lo conocen. Pero, si confiamos en nuestro Padre celestial, estamos seguros de que nos ayudará. w19.12 17 párrs. 5, 6

^ (Heb. 11:24) Por la fe, Moisés, cuando ya era adulto, se negó a ser llamado hijo de la hija del faraón.

^ (Prov. 3:5) Confía en Jehová con todo tu corazón y no te apoyes en* tu propio entendimiento.

O “no te fíes de”.

Jueves 23 de septiembre

Jehová Dios pasó a formar al hombre del polvo del suelo y a soplarle el aliento de vida en la nariz ([Gén. 2:7]).

Aunque Jehová nos hizo del polvo del suelo, valemos mucho más que un puñado de tierra. Veamos algunas razones por las que sabemos que somos valiosos para Dios. Por ejemplo, nos creó con la capacidad de reflejar sus cualidades ([Gén. 1:27]). De ese modo, nos colocó por encima del resto de la creación física, de modo que nos puso a cargo de la Tierra y los animales ([Sal. 8:4-8]). La humanidad siguió siendo valiosa para Jehová incluso después del pecado de Adán. Somos tan importantes para él que dio a su Hijo, Jesús, como sacrificio por nuestros pecados (1 Juan 4:9, 10). Gracias al rescate, Dios resucitará a los que han muerto por culpa del pecado de Adán, tanto a justos como a injustos ([Hech. 24:15]). Su Palabra muestra que el valor que tenemos para él no depende de nuestra salud, situación económica o edad (Hech. 10:34, 35). w20.01 15 párrs. 5, 6

^ (Gén. 2:7) Y Jehová Dios pasó a formar al hombre del polvo del suelo y a soplarle el aliento de vida en la nariz. Y el hombre se convirtió en un ser vivo.*

O “un alma viva”, “una persona viva”. La palabra hebrea es néfesh, que literalmente significa ‘criatura que respira’. Ver glosario.

^ (Gén. 1:27) Así que Dios pasó a crear al ser humano a su imagen. A la imagen de Dios lo creó. Hombre y mujer los creó.

^ (Sal. 8:4-8) ¿qué es el hombre mortal para que lo tengas presente y el hijo del hombre para que lo cuides?  5 Lo hiciste un poco inferior a los seres divinos* y lo coronaste de gloria y esplendor.  6 Le diste el dominio sobre las obras de tus manos; pusiste todas las cosas bajo sus pies:  7 todos los rebaños y el ganado vacuno, también los animales salvajes,*  8 las aves del cielo y los peces del mar, todo lo que surca los senderos de los mares.

O “ángeles”.

Lit. “las bestias del campo”.

^ (1 Juan 4:9, 10) Así es como el amor de Dios fue revelado en nuestro caso: Dios envió a su Hijo unigénito al mundo para que consiguiéramos la vida por medio de él. 10 El amor consiste en esto: no en que nosotros hayamos amado a Dios, sino en que él nos amó a nosotros y envió a su Hijo como sacrificio de reconciliación* por nuestros pecados.

Ver 1Jn 2:2, nota.

^ (Hech. 24:15) Y tengo esperanza en Dios, esperanza que también tienen estos hombres, de que va a haber una resurrección tanto de justos como de injustos.

^ (Hech. 10:34, 35) Al oír eso, Pedro tomó la palabra y dijo: “Ahora de veras entiendo que Dios no es parcial, 35 sino que acepta a los que le temen y hacen lo que está bien, sea cual sea su nación.

Viernes 24 de septiembre

Ocúpense de sus propios asuntos ([1 Tes. 4:11]).

La llamada celestial no se hereda; se recibe de Dios ([1 Tes. 2:12]). Así que no hagamos preguntas que puedan hacer que otros se sientan mal. Por ejemplo, nunca le preguntemos a la esposa de un ungido cómo se siente al pensar en vivir para siempre en la Tierra sin su esposo. Al fin y al cabo, estamos convencidos de que en el nuevo mundo Jehová va a satisfacer el deseo de todos los seres vivos ([Sal. 145:16]). Por otro lado, cuando no tratamos a los ungidos como si fueran más importantes que los demás, nos protegemos a nosotros mismos. ¿Cómo? Según la Biblia, algunos ungidos podrían volverse infieles (Mat. 25:10-12; 2 Ped. 2:20, 21). Pero, si somos de los que no “admiran personalidades”, nunca seremos seguidores de hombres, aunque sean ungidos, muy conocidos o lleven muchos años sirviendo a Jehová ([Jud. 16], nota). Así, si ellos se vuelven infieles o dejan la congregación, nosotros no perderemos la fe ni abandonaremos a Jehová. w20.01 29 párrs. 9, 10

^ (1 Tes. 4:11) Pónganse la meta de vivir en paz, ocuparse de sus propios asuntos y trabajar con sus manos, según las instrucciones que les dimos,

^ (1 Tes. 2:12) para que siguieran andando de una manera digna de Dios, quien los está llamando a su Reino y gloria.

^ (Sal. 145:16) Abres tu mano y satisfaces el deseo de todos los seres vivos.

^ (Mat. 25:10-12) Pero, mientras iban a comprarlo, vino el novio. Las vírgenes que estaban preparadas entraron con él al banquete de boda, y la puerta se cerró. 11 Después vinieron las otras vírgenes y dijeron: ‘¡Señor, señor, ábrenos!’. 12 Pero él les respondió: ‘Les aseguro que yo a ustedes no las conozco’.

^ (2 Ped. 2:20, 21) En efecto, si, después de haber escapado de la contaminación del mundo gracias a un conocimiento exacto del Señor y Salvador Jesucristo, se envuelven de nuevo en estas mismas cosas y son vencidos, su situación final llega a ser peor que la primera. 21 Habría sido mejor para ellos no haber conocido con exactitud el camino de la justicia que conocerlo y luego apartarse del santo mandamiento que habían recibido.

^ (Jud. 16) Estos hombres son unos quejumbrosos que andan lamentándose de su suerte en la vida y viven según sus propios deseos. De su boca salen palabras llenas de arrogancia, a la vez que adulan a otros* para sacar provecho personal.

O “admiran personalidades”.

Sábado 25 de septiembre

Imiten a Dios como hijos amados ([Efes. 5:1]).

Como somos “hijos amados” de Jehová, hacemos todo lo posible por copiar su ejemplo. Imitamos sus cualidades siendo cariñosos y amables, y perdonando a los demás. Cuando las personas que no conocen a Dios ven nuestra buena conducta, puede que sientan el deseo de aprender más sobre él ([1 Ped. 2:12]). Los padres cristianos tienen un buen motivo para tratar a sus hijos igual que Jehová nos trata a nosotros. Si lo hacen, sus hijos tal vez quieran también ser amigos de nuestro cariñoso Padre. Nosotros estamos orgullosos de nuestro Padre celestial y deseamos que otros lo conozcan. Nos sentimos como el rey David, que escribió: “Con orgullo hablaré de Jehová” ([Sal. 34:2]). Pero puede ocurrir que algunos seamos tímidos y no nos atrevamos a hablar de él. ¿Qué nos ayudará en ese caso? Centrarnos en lo feliz que podemos hacer a Jehová y en lo mucho que se benefician quienes lo conocen. Él nos dará la valentía que necesitamos. Tal como ayudó a nuestros hermanos del siglo primero, también nos ayudará a nosotros ([1 Tes. 2:2]). w20.02 11 párrs. 12, 13

^ (Efes. 5:1) Por lo tanto, imiten a Dios como hijos amados

^ (1 Ped. 2:12) Mantengan una conducta ejemplar entre las naciones para que, cuando los acusen de actuar mal, ellos sean testigos oculares de sus buenas obras y, como resultado, le den gloria a Dios el día que haga su inspección.

^ (Sal. 34:2) Con orgullo hablaré* de Jehová; el manso lo oirá y se alegrará.

O “Mi alma presumirá”.

^ (1 Tes. 2:2) Como saben, sufrimos y fuimos maltratados en Filipos, pero por medio de nuestro Dios cobramos valor* para hablarles de las buenas noticias de Dios a pesar de una fuerte oposición.*

O “ánimo”.

O quizás “en medio de muchas luchas”.

Domingo 26 de septiembre

Así que vayan y hagan discípulos. Bautícenlos ([Mat. 28:19]).

Muchos estudiantes de la Biblia llegan a bautizarse. Pero hay algunos que parecen dudar en hacerse discípulos de Cristo. Les gusta lo que se les enseña, pero no dan pasos hacia el bautismo. Estamos seguros de que quienes dan cursos bíblicos desean ayudar a los estudiantes a poner en práctica lo que aprenden y a ser discípulos. Jehová quiere que las personas le sirvan por amor. Así que nuestra meta es ayudar a los estudiantes a comprender que Jehová se preocupa por ellos personalmente y los quiere mucho. Queremos que vean a Jehová como “Padre de huérfanos y protector de viudas” ([Sal. 68:5]). Cuando los estudiantes llegan a valorar el amor que Dios siente por ellos, puede que se conmuevan y que su amor por él se haga más intenso. Así que ayudemos a los estudiantes a entender que nuestro cariñoso Dios desea que tengan vida eterna y que está dispuesto a ayudarlos a conseguirlo. w20.01 3 párrs. 7, 8

^ (Mat. 28:19) Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo.

^ (Sal. 68:5) Padre de huérfanos* y protector* de viudas es Dios en su santa morada.

O “huérfanos de padre”.

Lit. “juez”.

Lunes 27 de septiembre

Me alegró y me consoló mucho enterarme de tu amor ([Filem. 7]).

El apóstol Pablo era humilde, así que buscaba el consuelo de sus amigos. No le preocupaba que otros lo consideraran débil por reconocer que sus hermanos lo habían animado en momentos de angustia ([Col. 4:7-11]). Si reconocemos con humildad que necesitamos ánimo, los hermanos estarán encantados de dárnoslo. Pablo sabía que las Santas Escrituras le darían consuelo ([Rom. 15:4]). Además, también podían darle sabiduría para afrontar cualquier prueba (2 Tim. 3:15, 16). La segunda vez que estuvo preso en Roma, se dio cuenta de que no iba a tardar en morir. Le pidió a Timoteo que fuera a verlo pronto y le llevara “los rollos” (2 Tim. 4:6, 7,[9,][13]). ¿Por qué? Porque aquellos rollos probablemente contenían partes de las Escrituras Hebreas, así que podría usarlos para su estudio personal. Si nosotros, al igual que Pablo, estudiamos con regularidad la Biblia, Jehová la usará para tranquilizarnos, sin importar qué dificultades suframos. w20.02 23 párrs. 14, 15

^ (Filem. 7) Me alegró y me consoló mucho enterarme de tu amor, ya que gracias a ti, hermano, se ha reanimado el corazón* de los santos.

“tierno cariño”.

^ (Col. 4:7-11) Tíquico, mi amado hermano, fiel ministro y compañero de esclavitud en el Señor, les contará cómo me va. 8 Lo envío a ustedes para que sepan cómo estamos y para que él consuele sus corazones. 9 Irá con Onésimo, mi fiel y amado hermano, que es uno de ustedes. Ellos les contarán todo lo que está pasando aquí. 10 Aristarco, mi compañero de prisión, les envía sus saludos, y también Marcos, el primo de Bernabé (a quien deben recibir con gusto si va a verlos, según las instrucciones que recibieron), 11 y Jesús, al que llaman Justo, quienes son de los circuncisos. Solamente ellos son mis colaboradores a favor del Reino de Dios, y se han convertido en una fuente de gran consuelo* para mí.

O “un socorro fortalecedor”.

^ (Rom. 15:4) Porque todas las cosas que fueron escritas anteriormente fueron escritas para nuestra enseñanza, para que mediante nuestro aguante* y el consuelo de las Escrituras tengamos esperanza.

O “nuestra perseverancia”.

^ (2 Tim. 3:15, 16) y que desde que naciste* conoces los santos escritos, que pueden darte la sabiduría necesaria para la salvación por medio de la fe en Cristo Jesús. 16 Toda la Escritura está inspirada por Dios y es útil para enseñar, para censurar,* para rectificar las cosas* y para educar de acuerdo con lo que está bien,*

O “desde la niñez”, “desde la infancia”.

O “reprender”.

O “corregir”.

O “disciplinar de acuerdo con la justicia”.

^ (2 Tim. 4:6, 7) Porque ya estoy siendo derramado como ofrenda líquida,* y el momento de mi liberación está muy cerca. 7 He peleado el noble combate, he terminado la carrera, me he mantenido en la fe.

O “libación”.

^ (2 Tim. 4:9) Haz todo lo posible por venir a verme pronto.

^ (2 Tim. 4:13) Cuando vengas, trae la capa que dejé en Troas en la casa de Carpo y los rollos, especialmente los pergaminos.*

Es decir, los rollos de cuero.

Martes 28 de septiembre

Dejen de juzgar, para que no sean juzgados ([Mat. 7:1]).

Elifaz, Bildad y Zofar no aprovecharon el tiempo para pensar en cómo ayudar a Job. Al contrario, estuvieron pensando en cómo demostrar que él había hecho algo malo. Algunas de sus afirmaciones eran ciertas, pero gran parte de lo que dijeron sobre Job y sobre Jehová fue falso y poco amable. Además, juzgaron a Job con dureza ([Job 32:1-3]). ¿Cómo reaccionó Jehová? Se sintió muy indignado con aquellos tres hombres. Los llamó tontos y les hizo pedirle a Job que orara por ellos ([Job 42:7-9]). El mal ejemplo de Elifaz, Bildad y Zofar nos enseña varias lecciones. Primero, que no debemos juzgar a nuestros hermanos ([Mat. 7:2-5]). Más bien, debemos escucharlos con atención antes de hablar. Solo entonces comprenderemos lo que les está pasando ([1 Ped. 3:8]). Segundo, que cuando hablemos debemos asegurarnos de que nuestras palabras sean amables y ciertas ([Efes. 4:25]). Y, tercero, que Jehová se interesa mucho en lo que nos decimos unos a otros. w20.03 22 párrs. 15, 16

^ (Mat. 7:1) ”Dejen de juzgar, para que no sean juzgados.

^ (Job 32:1-3) Así que, como Job estaba convencido de su propia justicia,* estos tres hombres dejaron de responderle. 2 Pero Elihú hijo de Barakel el buzita, de la familia de Ram, se enojó mucho. Se enfureció con Job porque este había tratado de demostrar que él tenía razón y no Dios. 3 También se enojó mucho con los tres amigos de Job porque, al no poder encontrar una buena respuesta, habían declarado a Dios culpable.

O “era justo a sus propios ojos”.

^ (Job 42:7-9) Cuando Jehová terminó de hablar con Job, Jehová le dijo a Elifaz el temanita: “Estoy furioso contigo y con tus dos amigos, porque ustedes no han dicho la verdad sobre mí como lo ha hecho mi siervo Job. 8 Tomen ahora siete toros y siete carneros, y vayan a ver a mi siervo Job. Ofrezcan un sacrificio quemado a favor de ustedes, y mi siervo Job orará por ustedes. Les aseguro que aceptaré la petición de él* y no los trataré de acuerdo con lo tontos que han sido, ya que no han dicho la verdad sobre mí como sí la dijo mi siervo Job”. 9 Así que Elifaz el temanita, Bildad el suhita y Zofar el naamatita fueron a hacer lo que Jehová les había mandado. Y Jehová aceptó la oración de Job.

Lit. “Seguro que levantaré su rostro”.

^ (Mat. 7:2-5) Porque así como juzguen a otros serán juzgados ustedes, y la medida que usen con otros es la que usarán con ustedes. 3 ¿Por qué miras la paja que tiene tu hermano en su ojo pero no te fijas en la viga que tienes en el tuyo? 4 ¿Y cómo puedes decirle a tu hermano ‘déjame sacarte la paja del ojo’, si resulta que tú tienes una viga en el tuyo? 5 ¡Hipócrita! Primero sácate la viga de tu ojo y entonces verás claramente cómo sacar la paja del ojo de tu hermano.

^ (1 Ped. 3:8) Por último, estén todos unidos en su forma de pensar* y demuestren empatía, cariño fraternal, tierna compasión y humildad.

O “tengan todos la misma forma de pensar”.

^ (Efes. 4:25) Por tanto, ahora que han abandonado todo tipo de engaño, que cada uno de ustedes le diga la verdad a su prójimo, porque todos somos miembros que nos pertenecemos unos a otros.

Miércoles 29 de septiembre

Sigan orando en toda ocasión ([Efes. 6:18]).

Por regla general, llegamos a conocer mejor a Jehová cuando enseñamos a otros sobre él. Por ejemplo, vemos pruebas claras de su compasión cuando nos dirige hacia las personas que tienen una buena actitud de corazón ([Juan 6:44;][Hech. 13:48]). Somos testigos del poder de la Palabra de Dios cuando nuestros estudiantes logran vencer malas costumbres y comienzan a ponerse la nueva personalidad ([Col. 3:9, 10]). Y el que Jehová dé a las personas del territorio numerosas oportunidades de conocerlo y salvarse es una prueba de su paciencia (Rom. 10:13-15). Sin embargo, no importa cuánto tiempo llevemos sirviéndole, siempre debemos valorar nuestra amistad con Jehová. Una manera de demostrarlo es hablando con él en oración. Las amistades fuertes solo pueden existir si hay una buena comunicación. Por eso, acerquémonos a Jehová orándole con frecuencia, sin ningún miedo a contarle lo que pensamos y sentimos. w19.12 19 párrs. 11, 13, 14

^ (Efes. 6:18) Al mismo tiempo, sigan orando en toda ocasión con el espíritu, haciendo todo tipo de oraciones y ruegos. Y con ese fin manténganse despiertos y rueguen constantemente por todos los santos.

^ (Juan 6:44) Nadie puede venir a mí a menos que el Padre, que me envió, lo traiga; y a ese yo lo resucitaré en el último día.

^ (Hech. 13:48) Cuando los que eran de las naciones oyeron esto, se alegraron y empezaron a darle gloria a la palabra de Jehová,* y todos los que tenían la actitud correcta para obtener vida eterna se hicieron creyentes.

Ver apén. A5.

^ (Col. 3:9, 10) No se mientan unos a otros. Quítense la vieja personalidad* y sus prácticas, 10 y vístanse con la nueva personalidad, que por medio del conocimiento exacto se va renovando según la imagen del que la creó

Lit. “al hombre viejo”.

^ (Rom. 10:13-15) Porque “todo el que invoque el nombre de Jehová* será salvado”. 14 Sin embargo, ¿cómo lo invocarán si no han puesto su fe en él? ¿Y cómo pondrán su fe en él si no han oído hablar de él? ¿Y cómo oirán sin alguien que predique? 15 ¿Y cómo predicarán si no han sido enviados? Tal como está escrito: “¡Qué hermosos son los pies de los que declaran buenas noticias de cosas buenas!”.

Ver apén. A5.

Jueves 30 de septiembre

Sus pecados les han sido perdonados ([1 Juan 2:12]).

Saber que Jesús es el Rey del Reino de Dios y va a reparar todo el daño que nos causen Satanás y su mundo nos llena de esperanza ([Is. 65:17;][1 Juan 3:8;] Rev. 21:3, 4). Y, además, saber que Jesús está a nuestro lado apoyándonos en la difícil misión que nos ha encomendado para estos últimos días nos llena de valor (Mat. 28:19, 20). ¿Verdad que el consuelo, la esperanza y el valor son fundamentales para disfrutar de paz mental? Así pues, ¿cómo conservaremos la paz mental cuando suframos graves dificultades? Imitando a Jesús. Primero, no dejemos de orar jamás. Segundo, obedezcamos a Jehová y prediquemos con entusiasmo incluso en circunstancias difíciles. Y, tercero, aceptemos la ayuda de nuestros amigos. Entonces, la paz de Dios nos protegerá la mente y el corazón (Filip. 4:6, 7). Y, al igual que Jesús, superaremos cualquier prueba ([Juan 16:33]). w19.04 13 párrs. 16, 17

^ (1 Juan 2:12) Hijitos, les escribo porque sus pecados han sido perdonados por causa del nombre de él.

^ (Is. 65:17) Porque, ¡miren!, voy a crear* unos nuevos cielos y una nueva tierra; y las cosas del pasado no serán recordadas ni vendrán al corazón.

Lit. “estoy creando”.

^ (1 Juan 3:8) El que practica el pecado proviene del Diablo, porque el Diablo ha estado pecando desde el principio.* El Hijo de Dios fue manifestado con este propósito: para deshacer* las obras del Diablo.

O “desde que comenzó”.

O “destruir”.

^ (Apoc. 21:3, 4) Luego oí una voz fuerte que salía del trono y decía: “¡Mira! La tienda* de Dios está con la humanidad. Él residirá con ellos y ellos serán su pueblo. Dios mismo estará con ellos. 4 Y les secará toda lágrima de sus ojos, y la muerte ya no existirá, ni habrá más tristeza* ni llanto ni dolor. Las cosas anteriores han desaparecido”.

O “carpa”.

O “duelo”.

^ (Mat. 28:19, 20) Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo. 20 Enséñenles a obedecer todo lo que yo les he mandado. Y, recuerden, estaré con ustedes todos los días hasta la conclusión* del sistema”.*

O “parte final”.

O “de la era”. Ver glosario, sistema.

^ (Filip. 4:6, 7) No se angustien por nada. Más bien, en cualquier situación, mediante oraciones y ruegos y dando gracias, háganle saber a Dios sus peticiones, 7 y la paz de Dios, que está más allá de lo que ningún ser humano puede entender, protegerá* sus corazones y sus mentes* por medio de Cristo Jesús.

O “guardará”.

O “sus facultades mentales”, “sus pensamientos”.

^ (Juan 16:33) Les he dicho estas cosas para que tengan paz por medio de mí. En el mundo van a tener sufrimientos.* Pero ¡sean valientes!, que yo he vencido al mundo”.

Lit. “tribulación”.

Octubre

Viernes 1 de octubre

Los ojos de Jehová están discurriendo por toda la tierra para mostrar su fuerza a favor de aquellos cuyo corazón es completo para con él ([2 Crón. 16:9]).

Tenemos muchas pruebas de que Jehová protege hoy día a su pueblo. Pensemos en lo siguiente: estamos predicando y enseñando la verdad en toda la Tierra (Mat. 28:19, 20). Como resultado, ponemos al descubierto las malas obras del Diablo. Si él pudiera, está claro que detendría nuestra obra. Pero no puede. Así que no debemos tenerles pánico a los espíritus malvados. Si somos fieles a Dios, los demonios no podrán causarnos ningún daño permanente. Pero todos tenemos que combatir a los espíritus malvados y confiar en Jehová. Si lo hacemos, recibiremos muchas bendiciones. Por ejemplo, no seremos víctimas de las mentiras de Satanás. Además, nunca dejaremos de servir a Dios por miedo a los demonios. Y, por encima de todo, haremos más fuerte nuestra amistad con Jehová. El discípulo Santiago escribió: “Opónganse al Diablo, y él huirá de ustedes. Acérquense a Dios, y él se acercará a ustedes” ([Sant. 4:7, 8]). w19.04 24 párr. 15; 25 párr. 18

^ (2 Crón. 16:9) Porque los ojos de Jehová están vigilando toda la tierra para mostrar su fuerza a favor de* los que le sirven con un corazón completo.* Pero esta vez te portaste como un tonto; de ahora en adelante habrá guerras contra ti”.

O “para apoyar a”.

O “completamente dedicado a él”.

^ (Mat. 28:19, 20) Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. Bautícenlos en el nombre del Padre, del Hijo y del espíritu santo. 20 Enséñenles a obedecer todo lo que yo les he mandado. Y, recuerden, estaré con ustedes todos los días hasta la conclusión* del sistema”.*

O “parte final”.

O “de la era”. Ver glosario, sistema.

^ (Sant. 4:7, 8) Por lo tanto, sométanse a Dios, pero opónganse al Diablo y él huirá de ustedes. 8 Acérquense a Dios y él se acercará a ustedes. Límpiense las manos, pecadores, y purifiquen su corazón, indecisos.

^ ***w19 abril pág. 24 Combatamos a los espíritus malvados con la ayuda de Jehová***
15 Tenemos muchas pruebas de que Jehová protege hoy día a su pueblo. Pensemos en lo siguiente: estamos predicando y enseñando la verdad en toda la Tierra (Mat. 28:19, 20). Como resultado, ponemos al descubierto las malas obras del Diablo. Si él pudiera, está claro que detendría nuestra obra. Pero no puede. Así que no debemos tenerles pánico a los espíritus malvados. Sabemos que los ojos de Jehová “están discurriendo por toda la tierra para mostrar su fuerza a favor de aquellos cuyo corazón es completo para con él” (2 Crón. 16:9). Si somos fieles a Dios, los demonios no podrán causarnos ningún daño permanente.

^ ***w19 abril pág. 25 Combatamos a los espíritus malvados con la ayuda de Jehová***
18 No todos tendremos que hacerle frente a una prueba de fe tan difícil. Pero todos tenemos que combatir a los espíritus malvados y confiar en Jehová. Si lo hacemos, recibiremos muchas bendiciones. Por ejemplo, no seremos víctimas de las mentiras de Satanás. Además, nunca dejaremos de servir a Dios por miedo a los demonios. Y, por encima de todo, haremos más fuerte nuestra amistad con Jehová. El discípulo Santiago escribió: “Sujétense, por lo tanto, a Dios; pero opónganse al Diablo, y él huirá de ustedes. Acérquense a Dios, y él se acercará a ustedes” (Sant. 4:7, 8).

^ ***w19 mayo pág. 13 El amor y la justicia ante la maldad***
CÓMO PUEDEN LOS PADRES PROTEGER A SUS HIJOS

19 Los padres tienen la obligación de proteger a sus hijos de cualquier peligro. Padres, sus hijos son un regalo de Dios, “una herencia de parte de Jehová” (Sal. 127:3). Es su responsabilidad cuidar este regalo. ¿Qué pueden hacer para evitar que sus hijos sean víctimas de un abuso?

20 Primero, infórmense bien sobre el abuso de menores. Aprendan qué tipo de personas abusan de los niños y cómo los engañan. Estén al tanto de los posibles peligros (Prov. 22:3; 24:3). Recuerden que en la mayoría de los casos el abusador es alguien a quien el niño conoce y en quien confía.

21 Segundo, mantengan abiertas las líneas de comunicación con sus hijos (Deut. 6:6, 7). Eso implica escucharlos con atención (Sant. 1:19). Recuerden que a menudo a los niños les resulta difícil contar lo ocurrido. Puede que tengan miedo de que no los crean. O quizás la persona que abusó de ellos los haya amenazado para que no digan nada. Si ustedes sospechan que algo va mal, háganles preguntas con cariño y escuchen con paciencia sus respuestas.

22 Tercero, informen a sus hijos. Díganles lo que necesitan saber sobre el sexo de acuerdo con su edad. Enséñenles qué hacer y decir si alguien trata de tocarlos de una manera inapropiada. Usen la información que ha publicado la organización de Dios sobre cómo proteger a los niños (vean el recuadro “Información para padres e hijos”).

^ ***w19 mayo págs. 24-25 No nos dejemos engañar por “la sabiduría de este mundo”***
13 La Biblia dice: “Todo el que es orgulloso de corazón es cosa detestable a Jehová” (Prov. 16:5). ¿Por qué detesta Jehová a los orgullosos? Una razón es que quienes se creen muy importantes y promueven esa manera de pensar reflejan la arrogancia de Satanás. Es tan soberbio que llegó a creer que Jesús, quien ayudó a Dios a crear todas las cosas, debía arrodillarse y adorarlo (Mat. 4:8, 9; Col. 1:15, 16). La actitud de las personas orgullosas confirma por qué Dios considera absurda la sabiduría de este mundo.

LO QUE DICE LA BIBLIA SOBRE EL ORGULLO

14 La Biblia nos ayuda a tener una opinión equilibrada de nosotros mismos. Dice que es bueno tener cierta medida de amor propio. Por ejemplo, Jesús dijo: “Tienes que amar a tu prójimo como a ti mismo” (Mat. 19:19). Esto muestra que hay que atender nuestras necesidades de forma razonable. Pero la Biblia no enseña que debemos pensar que somos más importantes que los demás. Al contrario, nos aconseja que no hagamos nada “movidos por espíritu de contradicción ni por egotismo”, sino que consideremos “con humildad mental que los demás son superiores” (Filip. 2:3; lea Romanos 12:3).

^ ***w19 junio págs. 9-10 Derrumbemos los razonamientos que se levantan contra el conocimiento de Dios***
RENOVEMOS LA MENTE

4 Recordemos los cambios que tuvimos que hacer cuando aceptamos la verdad de la Palabra de Dios y decidimos servir a Jehová. Muchos tuvimos que dejar de hacer cosas malas (1 Cor. 6:9-11). Cuánto agradecemos a Dios que nos ayudara a abandonar esas prácticas.

5 No obstante, no debemos dormirnos jamás en los laureles. Aunque hemos dejado los pecados graves que cometíamos antes de bautizarnos, aún tenemos que esforzarnos por evitar cualquier cosa que nos impulse a volver a caer en ellos. ¿Cómo lo hacemos? Pablo responde: “Cesen de amoldarse a este sistema de cosas; más bien, transfórmense rehaciendo su mente” (Rom. 12:2). De modo que debemos hacer dos cosas. Primero, tenemos que dejar de amoldarnos a este mundo. Segundo, tenemos que transformarnos rehaciendo o renovando la mente.

6 La transformación en la que pensaba Pablo implica más que un cambio superficial de aspecto. Afecta todo lo que somos (vea el recuadro “¿Transformarse o disfrazarse?”). Tenemos que renovar la mente, esto es, nuestras inclinaciones, actitudes y sentimientos más profundos. Así que todos debemos preguntarnos: “¿Cómo son los cambios que estoy haciendo para imitar a Cristo? ¿Son solo superficiales? ¿O me estoy convirtiendo en un cristiano en lo más profundo de mi ser?”. Esta es una diferencia importante. En Mateo 12:43-45, encontramos un ejemplo que puso Jesús y que indica lo que debemos hacer (léalo). Este ejemplo pone de relieve una verdad fundamental: no es suficiente con eliminar los malos pensamientos; debemos llenar el vacío con pensamientos que agraden a Dios.

^ ***w20 enero págs. 2-3 “Vayan y hagan discípulos”***
AMANECE el día 16 de nisán del año 33. Con el corazón roto, un grupo de mujeres devotas se dirigen a la tumba en la que se enterró al Señor Jesucristo más de treinta y seis horas antes. Van con la intención de untar el cuerpo con especias aromáticas y aceites perfumados. Cuando llegan a la tumba, se sorprenden al ver que está vacía. Un ángel les dice que Jesús ha sido levantado de entre los muertos y luego añade: “Va delante de ustedes camino a Galilea; allí lo verán” (Mat. 28:1-7; Luc. 23:56; 24:10).

2 Cuando las mujeres abandonan el lugar, Jesús mismo se acerca a ellas y les dice: “Vayan, avisen a mis hermanos para que vayan a Galilea; allí me verán” (Mat. 28:10). De seguro, tiene instrucciones muy importantes que dar a sus discípulos, pues lo primero que hace tras resucitar es organizar esta reunión.

¿A QUIÉNES LES MANDÓ JESÚS QUE HICIERAN DISCÍPULOS?

3 (Lea Mateo 28:16-20). En la reunión que Jesús organizó, les explicó a sus discípulos qué obra fundamental deberían efectuar durante el siglo primero, la misma que realizamos hoy día. Les dijo: “Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. [...] Enséñenles a obedecer todo lo que yo les he mandado”.

4 Jesús quiere que todos sus seguidores prediquen. Este mandato no era solo para los once apóstoles fieles. ¿Por qué estamos tan seguros? Pues bien, los apóstoles no fueron los únicos que estuvieron en aquella montaña de Galilea cuando Jesús dio el mandato de hacer discípulos. Recordemos que el ángel les dijo a las mujeres que ellas verían a Jesús en Galilea. Así que es probable que en aquella ocasión también estuvieran presentes mujeres fieles. Además, el apóstol Pablo revela que Jesús “se les apareció a más de 500 hermanos a la vez” (1 Cor. 15:6). ¿Dónde?

^ ***w19 julio pág. 17 “Vayan [...] y hagan discípulos”***
11 Aunque ahora mismo no dirijamos un curso bíblico, podemos contribuir de otras maneras a hacer discípulos. Por ejemplo, cuando alguien nuevo viene al Salón del Reino, podemos darle la bienvenida y hacer que se sienta bien. Así lo ayudamos a convencerse de que el amor nos identifica como cristianos verdaderos (Juan 13:34, 35). Por otro lado, las respuestas que damos en las reuniones, aunque sean breves, pueden enseñarle a expresar sus convicciones con sinceridad y respeto. También podemos salir a predicar con un publicador nuevo y ayudarlo a usar la Biblia para razonar con las personas. Al hacer esto, le enseñamos a copiar el ejemplo de Cristo (Luc. 10:25-28).

^ ***w19 julio págs. 17-18 “Vayan [...] y hagan discípulos”***
13 Muchos cristianos tienen que atender importantes responsabilidades y por ello están muy ocupados. Aun así, sacan tiempo para dirigir cursos bíblicos, una obra que les da mucha felicidad. Veamos el ejemplo de Melanie. Era una madre sola con una hija de ocho años. Además, tenía un trabajo de jornada completa y ayudaba a cuidar a su padre, que padecía cáncer. Vivía en un pueblo apartado de Alaska, donde era la única testigo de Jehová. Una y otra vez le pedía a Dios que le diera fuerzas para salir a predicar a pesar del frío, pues deseaba encontrar a alguien a quien enseñar lo que dice la Biblia. Finalmente, encontró a Sara, que se emocionó al ver que Dios tiene un nombre. Pasado algún tiempo, esta mujer aceptó un curso de la Biblia. Melanie explica: “Los viernes por la tarde estaba agotada. Pero mi hija y yo íbamos a darle las clases de la Biblia, y eso nos hacía mucho bien. Nos encantaba buscar información para responder las preguntas de Sara, y nos hizo muy felices verla hacerse amiga de Jehová”. Sara se enfrentó con valor a la oposición, dejó su iglesia y se bautizó.

^ ***w19 agosto pág. 13 Que nuestro amor se haga abundante***
17 Muchos hermanos tienen la oportunidad de ser valientes como Pablo. Viven en países donde no pueden predicar ni en público ni de casa en casa, así que usan su ingenio para hacerlo de otras maneras (Mat. 10:16-20). En uno de esos países, un superintendente de circuito sugirió que cada publicador predicara en su propio “territorio”: sus parientes, vecinos, compañeros de escuela y de trabajo, y demás conocidos. En dos años, la cantidad de congregaciones de ese circuito aumentó considerablemente. Quizás nosotros podemos predicar con libertad. Aun así, aprendemos una valiosa lección de estos hermanos: busquemos siempre maneras de participar al máximo en la predicación, con la confianza de que Jehová nos dará las fuerzas que necesitamos para superar cualquier obstáculo (Filip. 2:13).

18 En estos días históricos, resolvámonos a seguir los consejos inspirados de la carta de Pablo a los filipenses. Asegurémonos de saber cuáles son las cosas más importantes, esforcémonos por no tener ningún defecto, no hagamos tropezar a otros y llevemos fruto justo. Entonces, nuestro amor se hará abundante y honraremos a nuestro cariñoso Padre, Jehová.

^ ***w19 septiembre págs. 4-5 Jehová valora a sus siervos humildes***
9 Además de agradar a Jehová, tener humildad nos hace mucho bien. La humildad atrae a las personas a nosotros. Para entender por qué sucede esto, pensemos en con qué clase de personas nos gusta estar (Mat. 7:12). ¿Verdad que no nos agrada la compañía de quienes siempre se quieren salir con la suya y no aceptan sugerencias de nadie? En cambio, nos sentimos a gusto cuando estamos con hermanos que demuestran empatía, cariño fraternal, tierna compasión y humildad (1 Ped. 3:8). Pues bien, si así es como nosotros nos sentimos, es lógico pensar que los demás solo se sentirán a gusto con nosotros si somos humildes.

10 La humildad también nos ayuda a enfrentar las dificultades de la vida. Es normal que haya cosas que nos parezcan injustas o incorrectas. De hecho, el sabio rey Salomón reconoció: “He visto a siervos a caballo, pero a príncipes andando en la tierra justamente como siervos” (Ecl. 10:7). No siempre se les da reconocimiento a las personas con talento, y en ocasiones se da más honra a quienes tienen menos aptitudes. Pero Salomón entendió que lo prudente es asumir la realidad en vez de obsesionarse con las situaciones negativas (Ecl. 6:9). Si somos humildes, nos resultará más fácil aceptar la vida como es, no como creemos que debería ser.

^ ***w19 septiembre pág. 15 Estemos dispuestos a someternos a Jehová***
8 Como hemos visto, someternos a Jehová nos beneficia. Pero hay un motivo más para que obedezcan a Jehová quienes tienen algún tipo de autoridad, como los ancianos, los padres y las madres: pueden ayudar a los demás. A continuación, vamos a analizar algunos ejemplos de la Biblia que nos enseñan a ejercer la autoridad de una manera que agrade a Jehová.

^ ***w19 septiembre pág. 17 Estemos dispuestos a someternos a Jehová***
QUÉ PUEDEN APRENDER DEL REY DAVID LOS PADRES

14 Jehová les ha dado a los padres la responsabilidad de ser los cabezas de la familia y espera que eduquen y corrijan a sus hijos (1 Cor. 11:3; Efes. 6:4). Pero su autoridad es limitada. Tienen que responder ante Jehová, a quien toda familia debe su nombre (Efes. 3:14, 15). Los padres demuestran que se someten a Dios ejerciendo su autoridad de una manera que le agrade. Estudiar el ejemplo del rey David puede enseñarles muchas lecciones.

^ ***w19 septiembre pág. 18 Estemos dispuestos a someternos a Jehová***
16 Veamos algunas lecciones que ustedes, padres, pueden aprender del rey David. No usen mal la autoridad que Jehová les ha dado. Reconozcan sus errores y acepten los consejos bíblicos que se les den. Si lo hacen, su esposa y sus hijos los respetarán por su humildad. Además, al orar con ellos, ábranle el corazón a Jehová. De este modo, su familia verá cuánto dependen de él. Y, por encima de todo, centren su vida en el servicio a Dios (Deut. 6:6-9). Su buen ejemplo es uno de los regalos más valiosos que pueden hacerle a su familia.

^ ***w20 enero pág. 11 Podemos ser “una fuente de gran consuelo” para otros***
SEAMOS SERVICIALES COMO MARCOS

12 Marcos era un cristiano judío de Jerusalén. Su primo Bernabé era un misionero muy conocido (Col. 4:10). Por lo visto, la familia de Marcos era adinerada, pero las posesiones no eran para él lo más importante. Durante toda su vida, demostró que tenía un espíritu dispuesto y que estaba contento sirviendo a los demás. Por ejemplo, en diversas ocasiones acompañó a los apóstoles Pablo y Pedro mientras estos atendían sus obligaciones. En esos casos, él compraba la comida, buscaba alojamiento o hacía cosas similares (Hech. 13:2-5; 1 Ped. 5:13). Pablo dijo que era uno de sus “colaboradores a favor del Reino de Dios” y “un socorro fortalecedor” para él (Col. 4:10, 11, nota).

13 Marcos y Pablo llegaron a tener una estrecha amistad. ¿Por qué lo decimos? Cuando el apóstol estuvo preso por última vez en Roma, hacia el año 65, escribió su segunda carta a Timoteo. En ella, le pidió a Timoteo que fuera a Roma y que llevara con él a Marcos (2 Tim. 4:11). No cabe duda de que valoraba el fiel servicio que había prestado Marcos, y por eso pidió que estuviera con él en aquellos momentos decisivos. Marcos lo ayudó de diversas formas, quizás llevándole alimentos o artículos para la escritura. El apoyo y el ánimo que Pablo recibió seguramente lo ayudaron a aguantar en los días previos a su ejecución.

^ ***w19 septiembre pág. 25 “Vengan a mí, [...] y yo los refrescaré”***
21 Tercero, tener las expectativas apropiadas. Hemos escogido una vida de sacrificio y duro trabajo. Y Jesús nos avisó de que se nos perseguiría. Pero podemos confiar en que Jehová nos dé las fuerzas necesarias para afrontar cualquier dificultad. Cuanto más aguantemos, más fuertes nos haremos (Sant. 1:2-4). También podemos esperar que Jehová nos dé lo que necesitamos, que Jesús nos pastoree y que nuestros hermanos nos animen (lea Mateo 6:31-33; Juan 10:14; 1 Tes. 5:11). ¿Acaso necesitamos algo más?

22 La mujer a la que Jesús curó se sintió aliviada aquel mismo día. Pero solo si seguía a Cristo con lealtad tendría un alivio permanente. ¿Qué habrá hecho? Si decidió ponerse debajo del yugo de Jesús, recibió una maravillosa recompensa: servir con él en los cielos. Cualquier sacrificio que haya tenido que hacer es insignificante comparado con semejante galardón. Sea cual sea nuestra esperanza —vivir para siempre en el cielo o en la Tierra—, podemos sentirnos felices de haber aceptado la invitación de Jesús: “Vengan a mí”.

^ (1 Sam. 25:3-13) El hombre, que era calebita, se llamaba Nabal, y su esposa, Abigaíl. Ella era una mujer sensata y hermosa, pero su esposo era áspero y hacía cosas malas. 4 Estando en el desierto, David se enteró de que Nabal estaba esquilando sus ovejas. 5 Así que David les dijo a 10 de sus hombres: “Suban a Carmelo, busquen a Nabal y pregúntenle de mi parte cómo está. 6 Díganle: ‘Que vivas muchos años, que te vaya bien a ti* y que les vaya bien a los de tu casa y a todo lo que te pertenece. 7 He oído que ahora estás esquilando las ovejas. Pues bien, cuando tus pastores estaban con nosotros, no los molestamos, y nadie les quitó nada durante todo el tiempo que estuvieron en Carmelo. 8 Pregúntales a tus hombres y ellos te lo dirán. Por eso te ruego que recibas bien a los míos, porque hemos llegado en una época de mucha alegría.* Por favor, dales a tus siervos y a tu hijo David cualquier cosa que puedas darnos’”. 9 Así que los hombres de David subieron y le dieron a Nabal este mensaje de David. Cuando terminaron, 10 Nabal les dijo a los siervos de David: “¿Y quién es ese David? ¿Qué se cree el hijo de Jesé? Hoy en día hay muchos siervos que se escapan de sus amos. 11 ¿Por qué iba yo a darles mi pan y mi agua y la carne que he preparado para mis esquiladores a unos hombres que vienen de quién sabe dónde?”. 12 Los hombres de David regresaron y le contaron todo lo que Nabal había dicho. 13 Al instante, David les ordenó a sus hombres: “¡Que cada uno tome su espada!”. Así que todos se colocaron su espada, y David también. Unos 400 hombres subieron con él, y unos 200 se quedaron vigilando las pertenencias.

O “que tengas paz”.

Lit. “en un buen día”.

^ ***w19 octubre pág. 23 ¿Qué hará Jehová que lleguemos a ser?***
QUÉ LLEGARON A SER ALGUNAS MUJERES

10 Durante el tiempo en que el rey Saúl persiguió a David y a los hombres que le eran leales, estos necesitaban ayuda. En una ocasión, los hombres de David le pidieron un poco de comida a un israelita rico llamado Nabal. Se sintieron con la libertad de hacerlo porque habían protegido sus rebaños en el desierto. Pero Nabal era egoísta y no quiso darles nada. Esto enfureció a David, quien se propuso matar a Nabal y a todos los hombres de su casa (1 Sam. 25:3-13, 22). Entonces, intervino la bella esposa de Nabal, Abigaíl. Esta mujer sensata demostró gran valentía, pues fue al encuentro de David, cayó a sus pies y le pidió que no se tomara la justicia por su mano y se hiciera culpable de sangre. Le aconsejó con tacto que dejara el asunto en manos de Jehová. Sus palabras humildes y acciones prudentes conmovieron a David y le hicieron ver que Jehová la había enviado (1 Sam. 25:23-28, 32-34). Abigaíl había cultivado cualidades que la hacían útil a Jehová. De manera parecida, Jehová puede valerse de las cristianas que demuestran tacto y discernimiento para fortalecer a su familia y a la congregación (Prov. 24:3; Tito 2:3-5).

^ ***w19 octubre págs. 12-13 Mantengámonos ocupados en la parte final de los últimos días***
ABANDONEMOS LA RELIGIÓN FALSA

16 (Lea Apocalipsis 18:2, 4, 5, 8). Estos versículos indican algo más que Jehová espera que hagamos. Todos los cristianos verdaderos debemos alejarnos por completo de Babilonia la Grande. Es posible que quienes reciben clases de la Biblia hayan pertenecido a una religión falsa antes de conocer la verdad. Tal vez asistían a sus servicios religiosos, participaban en sus actividades o le daban dinero. Antes de que se les apruebe para ser publicadores no bautizados, deben romper con todo lo que los una a la religión falsa. Tienen que presentar una carta de renuncia o cortar de cualquier otro modo su relación con su anterior iglesia o con cualquier otra organización que forme parte de Babilonia la Grande.

17 Los cristianos verdaderos debemos asegurarnos de que nuestro empleo no tiene nada que ver con Babilonia la Grande (2 Cor. 6:14-17). Por ejemplo, no seremos empleados de ninguna iglesia. Además, si trabajamos para una empresa, no haremos trabajos extensos en instalaciones que se utilizan para la adoración falsa. Y, si tenemos nuestro propio negocio, ni ofreceremos nuestros servicios ni aceptaremos ofertas para trabajar para alguna parte de Babilonia la Grande. ¿Por qué adoptamos una postura tan firme? Porque no deseamos ser cómplices de las obras y los pecados de las organizaciones religiosas que están contaminadas para Dios (Is. 52:11).

^ ***w19 noviembre págs. 22-23 Lecciones del libro de Levítico***
LA GRATITUD Y EL AMOR NOS MOTIVAN A SERVIR A JEHOVÁ

9 Segunda lección: servimos a Jehová porque estamos agradecidos a él. Analicemos otro aspecto importante de la adoración a Dios en Israel: las ofrendas de paz o de comunión. En el libro de Levítico, aprendemos que los israelitas podían ofrecer un sacrificio de paz como “una muestra de agradecimiento” (Lev. 7:11-13, 16-18). No presentaban esta ofrenda porque tuvieran que hacerlo, sino porque deseaban hacerlo. Así que se trataba de una ofrenda voluntaria que hacían por amor a su Dios, Jehová. Quien hacía la ofrenda, su familia y los sacerdotes comían la carne del animal sacrificado. Pero ciertas partes del animal eran solo para Jehová. ¿Cuáles?

^ ***w19 noviembre pág. 23 Lecciones del libro de Levítico***
11 Aquellos sacrificios de paz eran voluntarios y una muestra de amor a Dios. Nuestro servicio a Jehová es como esos sacrificios, pues le demostramos de manera voluntaria lo que sentimos hacia él. Le damos lo mejor, y lo hacemos porque lo amamos con todo el corazón. Él debe sentirse muy contento al ver a millones de personas servirle porque sienten un profundo amor por él y por sus normas. Nos consuela recordar que él ve y valora no solo lo que hacemos, sino por qué lo hacemos. Por ejemplo, si la edad avanzada no nos permite hacer todo lo que nos gustaría, podemos tener la seguridad de que Jehová no se centra en nuestras limitaciones. Tal vez pensemos que tenemos poco que ofrecerle, pero él ve el profundo amor que nos motiva a hacer todo lo que podemos. Le complace aceptar lo mejor que le podemos dar.

12 ¿Qué nos enseñan los sacrificios de paz? Jehová se sentía complacido cuando ascendía el humo del fuego que consumía las mejores partes del animal. Así que podemos estar seguros de que Jehová está contento con el servicio que realizamos de manera voluntaria y de toda alma (Col. 3:23). Imaginemos lo feliz que se siente. Para él, todo lo que el amor nos motiva a hacer en su servicio, sea mucho o poco, es algo muy valioso que siempre recordará (Mat. 6:20; Heb. 6:10).

^ ***w19 diciembre pág. 3 “Hay un tiempo determinado” para trabajar y para descansar***
CÓMO ENCONTRAR EL EQUILIBRIO

6 Es importante ser equilibrados respecto al trabajo. El rey Salomón escribió por inspiración que “hay un tiempo determinado [...] para cada actividad”, y mencionó entre otras cosas plantar, construir, llorar, reír y bailar (Ecl. 3:1-8). Está claro que trabajar y descansar son dos aspectos fundamentales de la vida. Jesús veía los dos con equilibrio. En una ocasión, los apóstoles regresaron de una gira de predicación. Estaban tan ocupados que “no tenían tiempo ni para comer”. Jesús les dijo: “Vengan conmigo; vamos solos a un lugar retirado para que descansen un poco” (lea Marcos 6:30-34). Ni él ni sus discípulos descansaban siempre todo lo que deseaban. Pero Jesús sabía que todos ellos necesitaban descansar.

7 A veces, hace falta descansar un poco o cambiar de actividad. Lo demuestra un mandato que Jehová dio a los israelitas en la Ley de Moisés: tenían que guardar el sábado semanal. Nosotros no estamos bajo la Ley mosaica, pero podemos sacar provecho de estudiar lo que decía sobre el sábado. Lo que aprendamos nos ayudará a analizar cómo vemos el trabajo y el descanso.

^ ***w20 enero págs. 17-18 Nuestro Dios, Jehová, nos considera valiosos***
14 Jehová siempre cumple sus promesas (Jos. 21:45; 23:14). Lo hace por varios motivos. Primero, porque está en juego su nombre o reputación. Él nos ha dado su palabra de que cuidará a sus siervos leales, así que se siente en la obligación de cumplir esa promesa (Sal. 31:1-3). Además, sabe lo mal que nos sentiríamos si no se preocupara por quienes forman parte de su familia. Promete sostenernos material y espiritualmente, y nada se lo impedirá (Mat. 6:30-33; 24:45).

15 Cuando recordamos por qué cumple Jehová sus promesas, nos sentimos seguros al atravesar problemas económicos. Pensemos en los cristianos del siglo primero. Cuando se levantó una gran persecución contra la congregación de Jerusalén, “todos, menos los apóstoles, fueron esparcidos” (Hech. 8:1). Como consecuencia, debieron sufrir dificultades económicas. Probablemente perdieron sus hogares, los trabajos y los negocios. Pero Jehová no los abandonó, y ellos no perdieron la felicidad (Hech. 8:4; Heb. 13:5, 6; Sant. 1:2, 3). Dios sostuvo a aquellos cristianos fieles, y lo mismo hará con nosotros (lea Salmo 37:18, 19).

^ (Sal. 18:0-50) Al director. De David, el siervo de Jehová, quien le dirigió a Jehová las palabras de esta canción el día en que Jehová lo rescató de las manos de todos sus enemigos y de Saúl. Dijo: 18 Yo te quiero, oh, Jehová, fuerza mía.  2 Jehová es mi peñasco, mi fortaleza,* mi libertador.* Mi Dios es mi roca, en quien yo me refugio, mi escudo, mi poderoso salvador,* mi refugio seguro.*  3 Yo llamo a Jehová, quien merece alabanza, y seré salvado de mis enemigos.  4 Las sogas de la muerte me rodeaban; una inundación repentina de hombres despreciables me aterraba.  5 Las sogas de la Tumba* me rodeaban; las trampas de la muerte me amenazaban.  6 En mi angustia llamé a Jehová, a gritos seguí pidiéndole ayuda a mi Dios. Desde su templo oyó mi voz, mis gritos de auxilio llegaron a sus oídos.  7 Entonces la tierra empezó a sacudirse y a tambalearse; los cimientos de las montañas temblaron y se sacudieron porque él se había enfurecido.*  8 De su nariz subía humo y de su boca salía un fuego voraz; de él salían brasas encendidas.  9 Hizo que los cielos se inclinaran mientras él descendía, y había oscuros nubarrones bajo sus pies. 10 Vino volando, montado en un querubín. Bajó velozmente sobre las alas de un espíritu.* 11 Entonces, como en un refugio, se cubrió por todos lados de oscuridad, de aguas oscuras y nubes espesas. 12 Del resplandor que había ante él se abrieron paso entre las nubes granizo y brasas ardientes. 13 Entonces Jehová empezó a tronar en los cielos; el Altísimo hizo que se oyera su voz con granizo y brasas ardientes. 14 Disparó sus flechas y así los dispersó; lanzó sus rayos y sembró el caos entre ellos. 15 Los lechos de los ríos* quedaron a la vista, los cimientos de la tierra quedaron al descubierto por tu reprensión, oh, Jehová, por el resoplido de tu nariz. 16 Él extendió la mano desde lo alto; me agarró y me sacó de aguas profundas. 17 Me rescató de mi poderoso enemigo, de los que me odiaban, que eran más fuertes que yo. 18 Ellos me atacaron en el día de mi desgracia, pero Jehová fue mi apoyo. 19 Me sacó a un lugar seguro;* me rescató porque estaba contento conmigo. 20 Jehová me recompensa de acuerdo con mi rectitud; me paga de acuerdo con la inocencia* de mis manos. 21 Porque he seguido los caminos de Jehová y no he cometido el mal de abandonar a mi Dios. 22 Tengo presentes todas sus decisiones judiciales; no despreciaré sus estatutos. 23 Seguiré siendo intachable delante de él, me cuidaré de cometer cualquier error. 24 Que Jehová me pague de acuerdo con mi rectitud, de acuerdo con la inocencia de mis manos delante de él. 25 Al que es leal tú le demuestras lealtad; al hombre intachable lo tratas de forma intachable; 26 con quien es puro tú te muestras puro, pero con el retorcido te muestras astuto. 27 Porque salvas a los humildes,* pero rebajas a los arrogantes.* 28 Porque eres tú, oh, Jehová, quien enciende mi lámpara, mi Dios, quien alumbra mi oscuridad. 29 Con tu ayuda puedo atacar a una banda de saqueadores; con el poder de Dios puedo escalar una muralla. 30 El camino del Dios verdadero es perfecto; las palabras de Jehová son puras.* Él es un escudo para todos los que se refugian en él. 31 Porque ¿quién es Dios aparte de Jehová? ¿Quién es una roca aparte de nuestro Dios? 32 El Dios verdadero es el que me reviste de fuerza, y él hará perfecto mi camino. 33 Él hace que mis pies sean como los de un ciervo;* me mantiene firme en las alturas. 34 Él entrena mis manos para la guerra; mis brazos pueden tensar un arco de cobre. 35 Tú me das tu escudo de salvación, tu mano derecha me sostiene,* y tu humildad me hace grande. 36 Ensanchas el camino ante mis pasos; mis pies* no resbalarán. 37 Perseguiré a mis enemigos y los alcanzaré; no volveré hasta que sean eliminados. 38 Los aplastaré para que no puedan levantarse; caerán bajo mis pies. 39 Tú me equiparás con fuerzas para la batalla; harás que mis opositores se desplomen ante mí. 40 Harás que mis enemigos huyan de mí en retirada,* y yo acabaré con* los que me odian. 41 Ellos claman por ayuda, pero no hay nadie que los salve; incluso claman a Jehová, pero él no les contesta. 42 Los moleré hasta dejarlos tan finos como el polvo llevado por el viento; los echaré afuera como el lodo de las calles. 43 Tú me salvarás de las críticas del pueblo. Me nombrarás cabeza de naciones. Un pueblo que no he conocido me servirá. 44 Con solo oír hablar de mí me obedecerán; extranjeros vendrán arrastrándose ante mí. 45 Los extranjeros perderán el valor;* vendrán temblando desde sus fortalezas. 46 ¡Jehová vive! ¡Alabada sea mi Roca! ¡Que sea enaltecido el Dios de mi salvación! 47 El Dios verdadero sale a vengarme; pone a los pueblos bajo mi dominio. 48 Me rescata de mis furiosos enemigos. Tú me elevas por encima de los que me atacan; tú me salvas del hombre violento. 49 Por eso te daré gloria entre las naciones, oh, Jehová, y le cantaré alabanzas a* tu nombre. 50 Él realiza grandes actos de salvación* a favor de su rey; le muestra amor leal a su ungido, a David y su descendencia para siempre.

O “plaza fuerte”. Es decir, un castillo o fortificación.

O “rescatador”.

Lit. “cuerno de salvación”. Ver glosario.

O “altura segura”.

O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

O “llenado de cólera”.

O “del viento”.

O “Los canales de agua”.

O “espacioso”.

Lit. “pureza”.

O “los que sufren”.

Lit. “ojos altivos”.

O “refinadas por fuego”.

O “venado”.

O “sustenta”.

O “tobillos”.

O “Me entregarás las espaldas de mis enemigos”.

Lit. “silenciaré a”.

O “se desvanecerán”.

O “tocaré música para”.

O “consigue grandes victorias”.

^ ***w19 diciembre pág. 20 ¿Cuánto conocemos a Jehová?***
18 David percibió la ayuda de Jehová. Por ejemplo, cuando defendió a las ovejas de su padre de un león y un oso, reconoció que pudo matar a esos animales salvajes gracias a la ayuda divina. Cuando venció al gigante Goliat, vio con claridad que Jehová lo guiaba (1 Sam. 17:37). Y también se dio cuenta de la intervención de Jehová cuando logró escapar del celoso rey Saúl (Sal. 18, encabezamiento). Una persona orgullosa se habría atribuido el mérito por todo eso. Pero David era humilde, y por eso pudo ver la mano de Jehová en su vida (Sal. 138:6).

19 ¿Qué nos enseña su ejemplo? Que, además de pedirle a Jehová que nos ayude, debemos intentar ver cómo y cuándo lo hace. Si somos humildes y reconocemos nuestras limitaciones, nos resultará muy evidente que Jehová nos da lo que nos falta. Y, cada vez que percibamos su ayuda, nuestra amistad con él se hará más fuerte. Así le ocurrió a Isaac, un hermano de Fiyi que lleva muchos años sirviendo a Jehová. Dice: “Cuando pienso en lo que ha sido mi vida, me doy cuenta de cómo me ha ayudado Jehová desde que comencé a estudiar la Biblia. Eso hace que sea muy real para mí”.

^ ***w20 enero pág. 15 Nuestro Dios, Jehová, nos considera valiosos***
7 Los siervos de Dios tenemos más razones para creer que él nos valora. Nos ha atraído a él y se ha fijado en cómo respondimos al mensaje de las buenas noticias (Juan 6:44). Cuando comenzamos a acercarnos a Jehová, él se acercó a nosotros (Sant. 4:8). Además, dedica tiempo y esfuerzo a educarnos. Sabe cómo somos ahora y qué podemos llegar a ser. Y nos muestra su amor disciplinándonos (Prov. 3:11, 12). ¿No prueba todo esto que somos importantes para Dios?

8 El rey David sabía que Jehová lo amaba y lo ayudaba. Y ese convencimiento lo ayudó a soportar con la actitud apropiada el que algunos lo consideraran inútil (2 Sam. 16:5-7). Cuando nos sentimos hundidos y nos enfrentamos a dificultades, Jehová puede ayudarnos a ver las cosas de manera distinta y a superar cualquier obstáculo (lea Salmo 18:27-29). Si contamos con el apoyo de Dios, nada puede impedirnos servirle con felicidad (Rom. 8:31). Veamos ahora las tres situaciones en las que debemos recordar en especial que Jehová nos valora y nos ama.

^ ***w20 enero pág. 2 “Vayan y hagan discípulos”***
¿A QUIÉNES LES MANDÓ JESÚS QUE HICIERAN DISCÍPULOS?

3 (Lea Mateo 28:16-20). En la reunión que Jesús organizó, les explicó a sus discípulos qué obra fundamental deberían efectuar durante el siglo primero, la misma que realizamos hoy día. Les dijo: “Así que vayan y hagan discípulos de gente de todas las naciones. [...] Enséñenles a obedecer todo lo que yo les he mandado”.

^ ***w20 enero pág. 5 “Vayan y hagan discípulos”***
11 Empecemos cada clase con oración. Por regla general, ¿cuándo es mejor empezar a hacer oración al iniciar y terminar las clases de la Biblia? Lo antes posible, normalmente en las semanas siguientes a haber establecido el curso bíblico. Debemos ayudar al estudiante a darse cuenta de que solo podemos comprender la Palabra de Dios con la ayuda del espíritu santo. Algunos maestros de la Biblia plantean el tema de la oración leyendo Santiago 1:5, que dice: “Si a alguno de ustedes le falta sabiduría, que se la pida constantemente a Dios”. Después, le preguntan al estudiante: “¿Cómo podemos pedir sabiduría a Dios?”. Es probable que él mismo responda que mediante la oración.

12 Enseñemos al estudiante a orar. Asegurémosle que Jehová desea escuchar sus oraciones sinceras. Expliquémosle que podemos abrirle nuestro corazón para contarle cómo nos sentimos y hablarle de cosas que quizás no hablaríamos con nadie más. Al fin y al cabo, Jehová ya conoce nuestros pensamientos más recónditos (lea Salmo 139:2-4). También podemos animar al estudiante a pedirle a Dios ayuda para cambiar de manera de pensar y vencer costumbres impropias. Por ejemplo, supongamos que a alguien que lleva estudiando la Biblia algún tiempo le gusta cierta fiesta que tiene origen pagano. Sabe que está mal, pero lo cierto es que le encantan algunas de sus características. Animémoslo a decirle a Jehová qué es exactamente lo que siente y a que le ruegue que lo ayude a amar solamente lo que él ama (Sal. 97:10).

^ ***w20 febrero pág. 13 Amamos profundamente a nuestro Padre, Jehová***
AMEMOS A NUESTRO PADRE Y SEREMOS FELICES

15 Jehová es un Padre cariñoso y desea que su familia sea feliz (Is. 65:14). Aunque pasemos por dificultades, tenemos muchos motivos para sentirnos felices ahora. Por ejemplo, no nos cabe ninguna duda de que nuestro Padre celestial nos ama profundamente. Tenemos un conocimiento exacto de su Palabra, la Biblia (Jer. 15:16). Y somos parte de una familia excepcional de personas que aman a Jehová, que aman sus normas morales y que se aman las unas a las otras (Sal. 106:4, 5).

16 También podemos ser felices porque estamos seguros de que la vida será aún mejor en el futuro. Sabemos que pronto Jehová acabará con los malvados y que gracias a su Reino la Tierra será un Paraíso. Además, tenemos la preciosa esperanza de que los que han muerto volverán a vivir y se reunirán con sus seres amados (Juan 5:28, 29). ¿Verdad que será maravilloso? Y lo más importante es que tenemos la certeza de que pronto todo el mundo en el cielo y en la Tierra le dará a nuestro cariñoso Padre la honra, la alabanza y la devoción que se merece.

^ ***w20 febrero págs. 24-25 Dejemos que Jehová nos tranquilice***
17 Pidamos a Jehová que nos perdone. Por fin, David oró a Jehová y, arrepentido de corazón, le confesó sus pecados (lea Salmo 51:1-4). Aquello lo hizo sentirse mucho mejor (Sal. 32:1, 2, 4, 5). Si cometemos un pecado grave, no tratemos de ocultarlo. Dirijámonos a Jehová y contémosle lo que hemos hecho. Entonces, empezaremos a sentir que se nos quita algo de la carga de una conciencia culpable. Pero, si deseamos recuperar nuestra amistad con Jehová, debemos hacer algo más.

18 Aceptemos la disciplina. Cuando Jehová envió al profeta Natán para poner al descubierto el pecado de David, este no trató de justificarse ni de quitarle importancia. Reconoció de inmediato que había pecado no solo contra el marido de Bat-Seba, sino sobre todo contra Dios. Aceptó la disciplina de Jehová, y este lo perdonó (2 Sam. 12:10-14). Si hemos cometido un pecado grave, tenemos que hablar con aquellos a los que Dios ha nombrado para pastorearnos (Sant. 5:14, 15). Y debemos rechazar el impulso de justificarnos. Cuanto más rápido aceptemos la corrección y hagamos los cambios necesarios, más rápido recuperaremos la paz y la felicidad.